Kapitola 1
Můj

Sedím v autobuse 213, krouživě protíná křižovatku u Koh-i-nooru, přejíždí železný most nad posunovacím nádražím a stoupá na Bohdalec. Nechávám za sebou kouřnaté dno vršovického údolí a oddávám se myšlenkám.

Jak je to jiný čas, úplně – až do morku kostí, do buněk, v molekulárních strukturách žiju jiný, další život. Deset let čekám na kamaráda smrt, a on nepřichází. V dětství jsem mu párkrát pohlédl do očí a teď vidím – že musím žít. Nebráním tomu. Možná to je dluh za tu krásu, tady v těch místech za nádražím, v Přípotoční ulici, se mi rozsvěcel život a já sál vůně této jarní a podzimní planety.

Chodil jsem k tetě a strýčkovi dívat se z okna. A potom coby mladík zamotaný v pohlavních zmatcích kráčel za šera parkem Grébovkou a doprovázel o několik let starší dívky, uhrovitý kavalír, vraceli jsme se z kurzů kreslení. Jejich hlasy a krásu, ta jejich oslovení, na která jsem neuměl odpovědět než svým dětstvím… Tu vůni života jsem si odnášel do samoty a za nocí z ní žil a pomalu rostl v zárodečném tichu.

A možná tento současný vyšedlý stav ducha je dar za léta úzkosti a zvířecího míjení s lidmi. Huba mi už léta jede sama, v krámě, s bábou v trafice, v tramvaji. Jako všichni ostatní vytvářím kolem sebe mumlavý, dýchavičný stan malých každodenních chtění, nejsem sám…

Harmonika číslo 213 bručí a sjíždí z kopce dolů ke křižovatce, stávala tam hospoda – dechovka, tancovačky, cikání ráj. Naproti přes ulici, za zdí plynárny, se tyčil mohutný plynojem. Když kodrcající dřevěnou tramvají ujížděl jsem k městu, v roce 1969 – gigantická rezavá stavba plynojemu rostla do výšky a jindy zas klesala, jak hladina svítiplynu zvedala tu upoutanou plechovou vzducholoď v železné kleci. A zapadající slunce barvilo svou krví ryšavé pláty plechu a boubelaté nýty pomalu obrůstaly psím vínem a bezinkami. Za letních večerů…

Jindy zas, na roztřepeném okraji paměti, přijeli za podzimních dnů komedianti a postavili svůj malý cirkus a střelnice na pláni uprostřed sídliště… Provazochodci na lanech napjatých mezi vysokými stožáry chodili s rudou světlicí, se sršícími pochodněmi v rukou… Vyrostl tam též prapodivný, kulovitý Glóbus smrti… Když večerní mraky pomalu zatahovaly obzor a rozsvěcely se pouliční lampy, zařvala do šera silná motorka a platící divák mohl zblízka a malý usmrkanec, když podlezl šňůru, mohli oba s otevřenými chlebárnami zírat na vyjící motor v kleci a na Muže smrti, který v kožené kukle jezdil jak velká masařka v dýmu a rachotu v železné kouli sem a tam. Sem a hlavou dolů. Jawa – hyena.

Nyní, jářku, mohutné letní slunce táhne stíny tyčí, držadel a lidí, rozsvěcí útroby autobusu a z okna vidím, že stoupáme na Chodov, tam je můj dnešní cíl.

Zachytil jsem nějaký pohyb na okraji zorného pole, pomalu otáčím hlavu a hledím na muže, postarší šedesátník, cosi mumlá do pysku, a teď dokonce vidím, že se mu ústa protahují jako takové jó-jo, tak nějak u toho vyplazuje jazyk. Vše se to odehrává potichu a jen s občasným zaševelením. Nenápadně sleduji jeho utkvělý zrak. V přední části busu se houfuje skupinka školáků. Takoví ti smradi oblečení jako batolata, s rozkrokem u kolen a s golfovou čepičkou připlácnutou na ucho. Též jsou mezi nimi dívky, ty se díky hormonům dříve probuzeným zdají starší a taky mají pruhy odbarvených vlasů, jako to za mého mládí nosily staré ženské… Ani moc nehlučí. Jsou zaujati dráty v uších a každý zírá na svůj osudový displej v telefonu.

Muž je sleduje utkvělým pohledem, a tu shledávám, že synchronizuje práci svých úst s pohyby rtů a s grimasami dívek. Pubertálně protahuje ústa, jakoby nedbale přežvykuje slova, mazlivě vrtí hlavou a špulí samolibou hubičku. Je z něj „zlobidlo“, „potvůrka“, „vopice“. Nemůžu si pomoct, ale v odrazech protějších oken sleduju, jak jeho ústa mazlivě artikulují „ty píííčooó“. Dokonce v rambajzu motoru slyším protáhlé „čóóó“, po chvíli „ééé, co blbnéééššš…“. Po očku hledím na mužův horní ret, je tam cosi, v těch rysech nebetyčně, nelidsky dobrotivého, jakási artistní láska, paušální přihřátý cit k lidem. Hluboká osamělost je znát na pozadí, pod tím chvěním, pod tou posunčinou… Zelenošedé ještěří oči, nehybně zírající za skly brýlí, dodávají tomu chlápkovi zjev laskavého velitele koncentračního tábora. Chasa mladých vystupuje, šedesátník je pozoruje z okna, autobus se rozjíždí, brýle z chirurgické oceli sledují zvláště jednoho štíhlého, vytáhlého mladíka, jenž cosi hekticky volá a mává rukou na své kamarády. Bus chrochtá na kruhovém objezdu, horní pysk se protahuje jak ovčí tlama a do rachotu automatické převodovky se ozve tlumené „mmméééé…!“.

Náhorní plošina. Pláň dříve zarostlá poléhavou travou, s dolíky a výmoly zapomenutých stavebních jam, kde lopuch a kopřivy ukryly do svých dusných, zapařených porostů kdejakou chamraď a neřád. Jílovité kaluže a rákosím zarostlé strouhy. Země nikoho, kde smečky dočasně zvlčilých chlapců hrály pravěké hry v dřevěných špulkách od tlustých, jak krk příšery silných kabelů. Území křovisek a průhledů do daleka na město, za zády krajina polí a lesů na obzoru. Mohl jsi svobodně srát, hlavu vystrčenou z husté lebedy, mohutně prdět a dívat se, jak v dáli visí v odpoledním horku prezidentská vlajka na Hradě.

To bylo tenkrát. Nyní všude okolo hučí estakády a přivaděče. Horký vzduch se chvěje v rozpáleném betonu sídlišť. Ubytovna Košík, svého času hotel podivných existencí, pracujících na pražském metru, lomozivá haluzna tesco baráků a unimo buněk, při výplatě halekala do tmy. Za krále Klacka.

Velká, pozvolná vlna nevolnosti mi stoupá ke chřtánu, celé tekuté pohoří úzkosti se dalo do pohybu, hnuly se tektonické vrstvy v podloží mé duše. Pomalu se snažím zpracovat neklid a racionalizovat, ukostřit to mravenčení v útrobách.

Už je to dobré, pomalu klesám z kopce dolů, z vrcholu krize. Vzpomněl jsem svých dospělých let, chytil jsem se svého života a vytáhl své vědomí z bahna vzpomínek. Gravitace těch let je pořád ukrytá v základech mé bytosti.

Celá ta masa smutku si sedá a klesá, už jsem na zemi… Stojím před Národním archivem. Za mými zády brousí dělníci silnici, cikáni snědí kopou výkop v poledním horku.

Budova archivu je slepenec skla a betonových hal. Za pár křovisky je chladivá šerá tlama hlavního vchodu. Jdu tam, vnitřní oprávněnec, odvaha – nebo snad chudoba, ano… chudoba cti netratí. Za sklem vrátnice nazální, úřední baba, jak se patří na centrální úřad. Stařa s trvalou a brýlemi. Vím, že na ni bude platit chladná byrokratická zdvořilost. „Ano prosím, děkuji, zajisté… Badatelský průkaz nemám. Občanský ano…“

Jsem – veřejnost. Badatel, to je víc než žadatel, píčus chtivý vědění. Šťoural. Mrdka chlap.

Setmělá, příjemně chladná dvorana vede do útrob rozlehlé budovy, na dveřích jmenovky jednotlivých archivů… jako bych stál na rozcestníku ve vyhledávači, v nějakém 3D webu a díval se na vstupy do jednotlivých vesmírů.

Svatá prostoto! Zajisté… uvnitř je pult, za ním slečny, ženy a počítače. Samozřejmě… Už mě to zas bere, zase je tu vír pocitů a představ, jako bych už tady stál a teď jsem se po deseti tisíci letech vrátil.

U centrálního výdeje archiválií sedí tlustá velká slečna s hezkou, laskavou tváří. Vědoucně se na mě usmívá a zve mne k sobě pokývnutím a celou svou ochotnou postavou. Moje paranoia jede na plné obrátky, ohledávám zběsile terén svou rentgenovou hlavou a prozařuju podlahy a celý prostor kobaltovými zášlehy podezření a hledám náznaky, pouhé možnosti, zámysly úkladu.

Slečna se stále tváří laskavě a se sklopenými zraky se mnou komunikuje svým biskupem! Hromský ďas… To jsem se zas zaplet, sám sebe zamotal do okolností. Úřední laskavá starší dívka, zdá se abatyše této archivní řehole, mne zvednutím mírných očí a elektrizující vlnou ze své ptačí, slepičí, píčí kostrče zve k opultí, ke hrazení. Cítím, jak mi její nitkovitá nervová chapadla ohledávají paměťové registry. Ano, předem ví, co budu požadovat, už to možná sama předobjednala ze skladu…

Podle její lehce povadlé ženské pokožky na tváři, podle širokých boků usuzuji, že má velké bílé hýždě, líné na povrchu, tvarohovitě hrbolaté, a stejně měkké půlky zadnice, dlouho uchovávající zarůžovělé otisky spodního prádla. Ale ten biskup! Ten teple lahodný, měkce ženský dotek na mozku, když skenuje své okolí a… Úplně ho vidím, cítím v hubě toho zmuchlaného, ústřičnatého nemodlence. Tu paprč!

„Prosím vás, hledám nějaké informace, vlastně cokoli o mém dědečkovi, víte, za protektorátu byl opakovaně vyslýchán nějakou německou bezpečnostní složkou, snad gestapem. A jednoho dne roku 1939 se vrátil z týden trvajících výslechů – snad měl být v Drážďanech, vrátil se v noci, ulehl a druhý den ráno vstal z postele a zemřel…“

Potichu blekotám svou prosbu a starší dívka s nehybnou, laskavě vědoucí tváří naslouchá. Okolo chodí historikové, jejich obličeje znám z televizní obrazovky, šediví i mladí, zkušeně vypisují žádanky a bryskně si odnášejí do studovny veliké šanony a složky, archivní krabice. Všichni jsou navlečeni, ruce mají v látkových bílých rukavičkách.

Ptačice, abatyše hovoří – tichým šepotem mi sděluje, že výslechové protokoly gestapa jsou rozesety po různých archivech, některé jsou zmrazené po povodni, která postihla armádní archiv, další materiály má ministerstvo vnitra a část by měla být snad v Archivu bezpečnostních složek. Pomáhá mi zapisovat adresy a jména jednotlivých pracovníků, sype ze sebe s laskavou dikcí kontaktní webové adresy, sama mi vypisuje žádanku na archiv bývalých protifašistických bojovníků. Jména, telefonní čísla, mám toho plný list, čeká mě rachota, desítky dotazů, desítky žádanek, měsíce čekání…

Zadává do databáze nacionále a data o narození a smrti mého děda a říká, šeptá: „Nejdříve se podívejte do policejních archivů první republiky a protektorátu, tam bývá vždycky něco, alespoň cestovní pas a jiné žádosti…“

Dají mi vědět. Ať jsem trpělivý, jsou toho kilometry nezpracovaných dokumentů, ale ty policejní archivy, to bude do pár týdnů, šeptá bělořitná.

Odjíždím, v hubě sladkou pachuť po tom jejím neodbytném frajtrovi, musel jsem ho vyjmout z mozkových plen, to kladélko zastrčených úmyslů, tu kukačku volající z dálky, za kuropění: „Ošukej mě… ošukej!“ Vzpěčoval se. Neznaboh.

Orvanej ohledy a zdvořilou mluvou s institucemi, vracím se v ta místa zhruba po měsíci čekání. Napsal jsem tou dobou tucet žádostí, oslovil několik archivů. Zjištění hrozivé – archiválie se měří na „badatelské metry…“.

Velká dívka už je chladně zdvořilá, je zadána postaršímu vousatému profesionálnímu historikovi, právě jí cosi brumendem šeptá (v archivech, ve studovnách se všude a vždy – šeptá). Ona, visíc na něm pohledem, má ho před očima (úplně to cítím ve vzduchu, tu její ruměnou, vysezenou chtivost, tu její překrvenou – úřednickou řeholí stále připravenou žízeň), myslí na jeho žilnatý vytahaný pytel, představuje si zajisté slastné pokoření – kdy musí sát koule, rty od vylínalých chlupů… útočící šourek.

Má toho plná ústa, a tak mě předává strohé kolegyni, takovému menšímu ženskému strejcovi, takové tetě v modrém dílenském plášti a bílých rukavicích. Nejprve mě tato přinutí koupit stejné bílé taneční rukavice a pak mně předává – proti podpisu – tenké desky, štos velkých sešitů v mramorovaných pevných deskách a starou modrou dopisní obálku, vše opatřené velkými černými číslicemi.

Ženský strejc má ve tváři tak odpovědný výraz jako prodavač v železářství – docela bych se od té vážné dívky nechal ošukat policejním obuškem do prdele… Řičel bych u toho jako kvíčala, kuvíkal coby rozdurděná „hvížďala“. Nakonec by si mě ujec v sukních položil naznak na zaprášené kartonážní krabice – a pevnou ručkou v bílé rukavičce by nesmlouvavě „vydojil“ tu páchnoucí starou flaksu.

Ach, takovéhle myšlenky mě napadají vždy, když jsem přítomen nějakému úřednímu řízení. Mám důvodné obavy, že s postupujícím věkem ztrácím sebemenší zábrany. Docela mě zajímá, který oficiální nešťastník si z osudí života vytáhne „černého Petra“ a já mu před auditoriem noblesních diváků navleču na hlavu svoje posraný trenky… Možná zajdu na nějaký předvolební mítink a vyberu si nějakou mediální filcku. Televizního „slimáka“. Říká se tomu – mediální strategie, penetrace trhu cílenou reklamou, bla-bla-bla.

Jsou to všechno vidiny, stejné jako haluze svatého Jeronýma, flash backy svatého Benedikta. Hejno Belzebubů, černých zuřících masařek bubnuje na okna: „Za hov-nem! Le-tí-me za hov-nem!“ Setnina Masaryků na bílých koníčcích jim hrozí pěstí. Mao – coby usmívající se těžká hlava na tankovém podvozku, jezdí sem a tam. Chaplin a Hitler šlapou na dvojkole… Sýkorka klove zmrzlý lůj a přivírá jedno očko. Hrome! To je slavný Džugašvili – teolog a řeckořímský zápasník! Zápasí s „Černou maskou“, chlupatá namaštěná těla po sobě lezou, hekají, dávají si dvojité nebo jednoduché nelsony, roztahují si navzájem půlky, chmatají po čurácích… Prasata!

Jedna z těch černých masařek má plešatou bledou hlavičku a knír, má moji tvář! Teď uvízla v pavučině v rohu okna, kde bubnuje svůj vzkaz lidstvu. Morseovka úderů říká: „Salááá-áám! Salááá-áám!“ Vířím prach na okenních parapetech, zuřivě třeštím… a teď: „Bzííí. Bzííí.“ Lepkavá síť obaluje má křídla. Mohutná křižáčice ožila v pavučinovém hnízdě, pavoučí samička – mě, nebožačku – popadla do svých silných nohou a mohutnými kusadly teď saje z mého chlupatého těla život. Samička! (Samičky mě pronásledují celý život, jsem před nimi bezmocný – už na základní škole si chtěly pořád hrát na doktora, na svatbu – to jim zůstalo i do dospělého věku, kdy jim tam dole narostl hustý „loupežnický“ plnovous – kolikrát přijdou neoholené, mají tam týden staré strniště, a to tak šustíííí, šustííí-ííí!) Ach – a už je po mně. Spadla lžička do kafíčka, udělala bác!

Policejní spisovna – zní nápis na deskách. Uvnitř, na zažloutlých listech, jsou průběžně za sebou seřazené žádosti mého dědečka o cestovní pasy, na formulářích jsou vyjádření jednotlivých oddělení, malá červená razítka: StB I, StB II – není záznam, nemá námitek, rozmáchlé podpisy fialovým inkoustem… Systém, to se ukázal po Rakousku-Uhersku převzatý systém státní kontroly. Už tehdy propracovaný, po druhé válce a nyní dotažený do nadlidské podoby.

Držím v prstech lístek s úřední správou o ohledání mrtvého těla mého děda. Pár oficiálních, běžných vět.

V modrošedé obálce nacházím prošlé cestovní pasy a poslední, v roce ’39 platný, z pozůstalosti zesnulého. Dívám se do tváře toho světlovlasého mírného inženýra, hledím do jeho velkých očí, já, nedobrý vnuk – nyní již o několik let starší než můj děd. Fotografie je opatřena nýtem přes pevné desky pasu, rez prožrala a prosákla skrz papír.

Dívám se na razítka pasových kontrol. Za protektorátu byly přechody hranic v Litoměřicích, v Chomutově… Hluboko uvnitř státu. Hledám data blízká době úmrtí dědečka. Srpen 1939. Žádné razítko o přechodu hranic se nekryje s tou dobou. Ale je možné, že byl buď vyslýchán na našem území, anebo – pokud ho vozili úředním vozem gestapa nebo Sicherheitsdienstu, nebo snad Abwehru?… tak mu prostě při přejezdu hranic nebudou dávat razítko do pasu a spokojí se s odznakem či legitimací příslušné německé bestie.

Vše jsem si ofotil (bez blesku – samozřejmě), roztřesenou rukou vrátil dokumenty, naposled spočinul na dívce – tučné rusálce (měla volno, s očima schovanýma za pokleslými víčky byla soustředěna na svůj život, dříve se říkalo děloze život či dokonce – matka, byla tedy soustředěna na svoji matku, celá ponořena ve svých útrobách zažívala historikovu ektoplazmu, až sem byla cítit rybinou, pozřela kus jeho prokouřeného ega, a teď po hadím způsobu trávila).

Nosem jsem zafrkal na rozloučenou, plným starého zaprášeného papíru. V prstech molekuly dědečkova potu, jenž ulpěl na deskách cestovního pasu, odjíždím bručícím busem dolů do města, sedadla jsou obsazena pěkně letně oblečenými důchodci a unavenými ženami, držím se madel v zatáčkách a ta starodávná sůl z pokolení dávného a mého, ta starodávná lidská sůl vzala za své v zamaštěné přehoušli mazu a špinavých žravých bakterií, v novém – dnešním výpotku současných generací.

V paměťové kartě mám pár megabajtů informací a před očima šedivé letní nebe nad městem.

– – –

Už řadu let jsem přemýšlel nad náhlou a podivnou smrtí mého dědečka. Postupem času rostly a hromadily se informace, až to dostávalo obrysy úkladného činu, jedna z mnoha nenápadných tragédií na hlubokém a temném pozadí války.

Babička, když zestárlá a slaboučká dožívala svůj vysoký věk, a já – její vnuk na prahu dospělosti, trávil jsem s ní letní prázdninové dny na chatě u Jizery, ohříval jídlo navařené na týden dopředu mými rodiči, dohlížel jsem na stařenku… Sama se ještě obstarala, ale ztrácela pojem o čase, byla takřka neustále u svých mladých let, byla v nich zanořená a jen občas komunikovala se mnou o věcech tady a teď. Už nabírala vítr, už zvedala křídla a nechávala vzduch zpívat ve svých perutích… Stará velká labuť se chystala na svoji poslední pouť.

Za těchto chvil, kdy seděla na lavičce v odpoledním slunci a nahřívala své vrásčité ruce, když nastavovala světlu svou tvář a ruměnec se poznenáhlu rozléval po bledé pleti na lících… tehdy se otevírala brána času a ona se mnou komunikovala jako mladá dívka, jako kamarádka z přelomu století. Svět kočárů hrčících po dláždění, psů štěkajících v zahradách, bratrů uličníků milých, pak nápadníci, uchazeči o její ženství, pak mladý manžel, jeho práce a jejich děti, v řadě za sebou, válka první a druhá, hlad a strach, nízké řádění lůzy na konci v květnu ’45, ti stejní – co předtím sloužili nacistům, sloužili udáním nebo jen vlaječkami a hajlováním. A smrt jejího muže v předvečer války, za protektorátu, okolo té temné průrvy v jejím životě kroužily a pořád se vracely její vzpomínky. Tři děti stály a dívaly se jí tázavě do očí a čtvrté, můj otec – měla v břiše. Dostala vdovský a její děti sirotčí důchod, toť vše. Z kanceláře Českomoravská Kolben–Daněk si mohla odnést manželovy věci, kružítka a tužky, dostala též – jeho stůl… Tento speciální montážní stůl stojí dodnes uprostřed kuchyně, natřený na bílo, celá rodina se u něj scházela po léta.

Malá černá muška žije a krouží nad tím stolem, občas znehybní na lampě, na skleněném zvonu, za léta nechaly zde tiché generace věnec z mušinců. Slunilka pokojová.

Tak, vybaven vzpomínkou na daleké letní dny, kdy válka ke mně přicházela ve vzpomínkách staré babičky, když prošly roky a loňského léta zemřel jeden z jejích synů, minulost opět přišla ke mně a počala vyprávět svůj nedokončený příběh.

Toho podletí, kdy náhle zesnul můj takřka osmdesátiletý strýc. Ten kulometný střelec ze střemhlavého bombardéru Šturmovik, tento pohledný muž, po němž prahly ženy všech generací – černovlasý Fanfán Tulipán, musel být vnitřně silným člověkem. Rok před svým odchodem dal nám zasklený obrázek, rád maloval – měl talent, na útesu nad mořem, v záhonech květin na terase, stojí pohledná italská vilka pod modrým nebem. Dal obraz řka: „Abyste měli na mě nějakou vzpomínku…“ Nikdo to tehdy nekomentoval, jen já jsem si uchoval tu tichou větu. Po roce ho pozvali na malou laparoskopickou operaci žlázek v krku, a když se mu podívali do těla, zjistili, že je prorostlý rakovinou. Do týdne zemřel. Musel již nejméně rok pociťovat potíže, ale nikomu ani slovo, nejméně své milované hysterické manželce.

Stáli jsme tam, před obřadní síní na hřbitově, v prudkém poledním slunci. Strýc – zesnulého bratra bělovlasé dvojče. Tento vědec-matematik s hořkostí v hlase, zkroucený nějakou vnitřní bolestí (babička mi vyprávěla, že bráškové-dvojčata hovořili mezi sebou až do svých osmi let nějakou soukromou, cizím nesrozumitelnou řečí…), tento živý a inteligentní strýček stál teď opřený o zeď a říkal, že snad dovnitř ani nepůjde, že bude na vzduchu. Jeho žal byl neosobní, ale o to víc hluboký, trhání – odluka v mase, v buňkách. Oddělení, roztětí.

Seděli jsme po pohřbu v besídce, na zahradě u tety. Černě oděná nohatá vdova, podivuhodně čiperná – nosila stále další a další občerstvení. Strýc s ještě živým smutkem v očích hovořil s námi na všelijaká témata. Od věků se rodinné srazy odehrávaly tak, že po jídle se mužská a ženská společnost samovolně oddělily, a chlapi a kluci začali vést hovory na politická a vědecká témata, s přihlédnutím k praktickým poznámkám o motorech a stavebnictví. Ženy se sesedly a v hovoru se odebraly ke svým dětem, vnoučatům a nebožtíkům.

Tehdy, za této pohřební hostiny – pohoštění. Kdy věk všech sourozenců se blížil osmdesátce, anebo ji už překročil, tehdy bělovlasý strýc začal vyprávět příběh svého otce, konstruktéra ČKD, člověka v soukolí blížící se války…

František Kratochvíl byl inženýr strojař, konstruoval důlní věže a výtahy, mohutná převodová soustrojí pro elektrárny a motorové stanice. Někdy v polovině třicátých let byl přizván do týmu konstruktérů, kteří dostali za úkol vyprojektovat a zhotovit funkční prototyp lehkého, plovoucího tanku. Práce se po počátečních nutných obtížích podařila a někdy v letech ’38 –’39 stály ve vývojových dílnách dva prototypy obojživelníka, jeden rozpracovaný, druhý připraven již k funkčním zkouškám. Do toho přišel protektorát…

Dědečka si začalo všímat gestapo, utajená složka německé moci si pro něj jezdila a vozila ho někam, na neznámé místo k výslechům. Protože se vše dělo pod záminkou vyšetřování ze špionáže proti Říši, ale on přitom nebyl zatčen, usuzuje se – tak se i vyjadřoval děd, že ho lámali ke spolupráci. Chtěli ho prostě přetáhnout na svoji stranu a využít ke svým účelům. Cenu měl pro ně jako odborník ve vývoji tanků, ale zřejmě i jako součást zpravodajských her, proto ty utajené, pod vymyšlenou záminkou uskutečněné výslechy mimo Prahu…

Strýc se odmlčel, podržel si ruku na žebrech a chvíli naslouchal útrobám. „Ta tatínkova náhlá smrt, to – jak říkali doktoři – selhání srdce, to není pravda. To je kec, aby se to tehdy zaretušovalo… Otec měl dobrý srdce, nikdy si na nic nestěžoval, kouřil, pil kafe… Snažili se ho získat, a když se jim to nepodařilo, tak už věděl tolik o nich a o jejich záměrech, že ho nemohli nechat jen tak běhat po světě.

V šedesátejch letech jsem dělal výpočty pro jednoho doktora na Bulovce, byl to náš přední odborník na rakovinný bujení, měl tam v laboratoři na policích všude Petriho misky a v nich tisíce rakovinnejch tkání, živil ty vzorky živným roztokem a ty v tom prostředí prospívaly léta. No a on jezdil po pražskejch pitevnách a bral vzorky tkání z obětí autonehod a jinejch neštěstí. Zjistil, že asi třetina populace onemocní zhoubným bujením, vůbec o tom neví, nemá žádný obtíže, a ta rakovina se v nich – z neznámejch příčin – zastaví, zapouzdří, vstřebá a nakonec zmizí a nechá jenom charakteristický stopy na kostech a ve tkáních, a ty lidi nakonec zemřou na něco úplně jinýho…

Potřeboval ten doktor na ty svý záznamy o tisících a desítkách tisíc případů nějakej systém, vypracovat algoritmy pro výpočet statistik a spoustu dílčích, specifickejch charakteristik. Potřeboval to prostě spočítat. Dělal jsem tenkrát na tom sálovým počítači v ústavu v Jilský, byl to bejvalej klášter, zůstal tam jeden stařičkej bratr řeholník, vždycky když jsem měl noční měření, tak jsem se díval, jak se setmělou chodbou o půlnoci šoural v takový noční čepičce, se svíčkou v ruce, šel se modlit do kostela, malinký stařeček…

Tak jsem tomu doktorovi napsal program a proháněl ty data počítačem, všechno se to muselo nejdřív naťukat, naperforovat do děrnejch štítků…

Když jsem mu předával ty výsledky, přišla řeč na smrt tatínka. Ten doktor před válkou byl na studiích v Německu, vyprávěl mi, jak na ústavu přidruženým k jejich fakultě, na nějakým sloučeným, speciálním pracovišti analyzovali tenkrát skupiny chemiků přírodní jedy získaný z výprav do Afriky, z Konga… Byly to ty slavný šípový jedy a vůbec všechny možný látky, který domorodci v těch krajích používají k životu v pralese.

Podařilo se jim analyzovat skupinu látek, která po určitý době, kdy se v organismu dotvořila a sloučila s jinými prvky, vyvolávala efekt zástavy srdce nebo mozkový smrti a byla posléze v těle nezjistitelná, stačila se rozložit na nevinný sloučeniny a prvky. Začalo se tomu říkat – mrtvicovej jed, a okamžitě se ten další výzkum stal utajovanej. Pak bylo ticho, ale za války se množily zprávy o náhlejch úmrtích do tý doby zdravejch osob, a vždycky, nebo většinou, se jednalo o někoho Třetí říši nepohodlnýho. Vždycky se jako příčina smrti určil srdeční infarkt nebo mozková mrtvice… Asi se jim ten jed podařilo syntetizovat, anebo uměli sehnat ty přírodní komponenty na jeho výrobu…“

Strýc se odmlčel a všichni, my, jeho posluchači, jsme setrvali v zamyšlení. Od druhého stolu, od ženského chumlu zazněl do ticha veselý smích a útržky opakovaně přeříkávané historky o nějakém chytrém batoleti.

„Po válce, po osmačtyřicátým, jsem nastoupil do učení na nástrojaře v ČKD. Na školu mě už tehdy, z kádrovejch důvodů, nevzali, nedostal jsem doporučení uličního výboru…

Chodil jsem tam občas podívat se do konstrukce, do kanceláří, kde před válkou pracoval tatínek, znal jsem tam některý jeho kolegy, co tam zůstali přes válku. Jednou mi povídal… jak se jenom jmenoval… jak jenom bylo to jeho jméno… inženýr… No prostě, já si pak vzpomenu… vzal si mě stranou a povídá mi – ať sem už nechodím, že to tady pro mě není bezpečný, pořád tu pracujou lidi, co maj na svědomí mýho tatínka, že by se mi taky něco mohlo stát, ty lidi se bojej a maj teď některý z nich funkce, bojej se mě, představuju pro ně riziko, mohl jsem tenkrát před válkou něco zaslechnout, nevědí, co vím. Otec mi moh před smrtí něco říct a oni prostě mají strach, a budou ochotný udělat cokoli, abych je nemoh ohrozit. Byly padesátý léta, jejich začátek, tam šlo opravdu o život…

Tak jsem dokončil učení a hned jsem si podal žádost na leteckou strojní průmyslovku do Mladý Boleslavi. Udělal jsem přijímačky a zmizel z Prahy a z ČKD…“

Teď už dokonce i dcery a vnučky naslouchaly se zaujetím, tohle se dotýkalo hlavně bělovlasé tety, byla z té čtveřice sourozenců nejstarší, pomáhala babičce s nejmladším dítětem, mimino si brávala – sama už dospívající dívka, v kočárku na dvůr a spolu s kamarádkami se učily na mém otci převlékat kabátky a čepečky a – dodává můj otec, jemu se to líbilo… Smál se, šťastné dítě uprostřed války…

Teta se ptá svého bratra: „Opravdu, takhle se to stalo tatínkovi? Dyť se říkalo, že umřel na srdce… Opravdu, a proč si nám to tenkrát neřek?“

„To nešlo, tenkrát to nešlo, bylo to moc nebezpečný. Ty lidi se mohli mstít, kdyby se to prozradilo, mstít, kdyby je to ohrozilo, měli kariéry… tenkrát byly všude ty procesy… Nešlo to.“

Mlčení. Ticho se rozšířilo na celou společnost. Tohle bylo něco jiného. Tahle dávná smrt, zavrstvená desítkami let jejich osobních životů, příběhů a manželství. Pod tou vrstvou bylo však jejich dávné mládí a v něm jak maják – smrt jejich otce, nezahojená, jenom zaschlá rána, zdánlivě zajizvená, ta rána se opět po letech – v jejich vlastním stáří – znovu otevřela tímhle překvapivým způsobem, touhle nenadálou informací…

Strýc, takřka osmdesátiletá čilá bytost, nechávaje poznenáhlu za sebou tu dávnou, smutnou historii, a dokonce i nedávnou, čerstvou smrt svého bratra, povídá vesele: „Tenkrát v tý Boleslavi, to bylo vo fous… To moh bejt jednapadesátej rok a my, s klukama z průmyslovky, jsme našli u traťovýho domku vedle kolejí, u takový výhybkárny, našli jsme tam kýbl mazutu, natírali tím ty hejblata, ty páky a převody ve výhybkách. Jeden z nás to vzal, já vim kdo, ale nebudu ho jmenovat… Prostě vzali jsme ten kýbl a ještě takový špinavý koště a tam ve svahu, jak za nádražím stoupaj ty železniční koleje, tak tam jsme jednu tu kolej pořádně namazali… No hrůza, za to tenkrát dávali dvacet let. Za sabotáž… Některý to namastili, jiný se jenom dívali, ale tak jsme byli chytrý, že jsme pak křovím prolezli okolo nádraží pryč, šli jsme pěšky až do Kosmonos a zase z druhý strany zpátky, obešli jsme celou Boleslav… No, šli jsme se jako podívat na zámek a z těch ochozů byl výhled dolů na nádraží. Tam se to hemžilo uniformami, určitě vyhlásili pohotovost, policajti, strážný, vojáci… Dvě spřažený lokomotivy se rozjížděly a snažily se dostat do svahu, po tý mazlavý koleji… To byl zvuk, kouřilo se z nich, to byly ještě tenkrát parní lokomotivy na uhlí… teď se jim začaly protáčet kola, ječelo to a bzučelo, strojvůdci vztekle řvali… Jo, my měli, jak se říká, pořádně staženej zadek… Ale nepřišlo se na to!“

Vrtíme a potřásáme hlavami. Nejdříve mladí, pak i starší se smějí a ti nejbližší obdivně poplácávají strýce po ramenou. Hovor a řeči se rozvrstvily po věku a zájmech… Tu strýc, když si notně zavdal šňupacího tabáku, červený letitý balonek s hubičkou z lékařského kapátka, tento svůj vynález – aplikátor byl s ním nerozlučně spjat… když kýchl, povídá: „Se mnou ve třídě na průmyslovce seděl jeden, teď to meno nemám v hlavě, ale byl odsouzen v tom procesu se skupinou Mašínů, dostal chudák provaz. Jeden z těch Mašínů, jak zavraždili toho inkasistu – co vezl vejplaty… Ten Mašín, co ho zastřelil, dal tu pistoli tomu pitomcovi a ten si ji samozřejmě nechal. Když se časem při vyšetřování přišlo tady na toho kluka, když rozkryli tu skupinu a tamtěm vrahům se podařilo utéct… tak u toho mýho spolužáka našli na půdě tu pistoli, udělali zkoušky na otisk hlavně na kulce – protože kulku měli z toho mrtvýho, otisk komory a zápalníku na hilzně – tu taky měli, všechno jim sedělo, a tak ten kluk, snad byl čerstvě plnoletej, nevim… ale dostal provaz a oběsili ho, chudáka, bez milosti… A vůbec tomu soudu nevadilo, že ten kluk byl v okamžiku vraždy někde úplně jinde. Neuznal jeho svědky. Prostě – dostal to sežrat za jiný. Za skutečný vrahy.“

Studená hrůza té doby natekla poznenáhlu mezi nás, jako by někde poblíž byl kus ledu, jako by se převrhla nádoba s tekutým dusíkem, a on teď tekl travou mezi námi a vše zmrtvil a znehybnil… Opět byla smrt mezi námi. Před hodinou jsme přeci přišli ze hřbitova…

Tu můj veselý otec, nejmladší ze sourozenců, povídá, obraceje se na nás mladší: „Vláďa (to byl právě pohřbený strýc) uměl nejlíp z nás utíkat. A když za války nebylo co jíst a my byli s máti na chatě, protože tady na venku se ještě něco málo dalo sehnat… Tak když na poli byly brambory, tak se Vláďa převlík za holku, vzal si sukni a červenej šátek si uvázal na hlavu a šel krást… Kolikrát ho ty vesnický uviděli a hnali se s křikem za ním na pole… A on si jen podkasal sukni, brambory dal do pytle a pytel na ramena, a než ten dědek ho doběh, tak vystartoval takovým tempem, že ho nikdy nikdo nedohonil… A to kolikrát za nim poslali i mladý… Zaběh do lesa, tam shodil ze sebe šátek, sukni… Všechno schoval spolu s bramborama pod větve do mlází a obešel vesnici a z druhý strany se jakoby nic vrátil domů. Za tmy pak šel do tý lesní skrýše pro svý věci a druhej den udělala máti bramborový placky se švestkovejma povidlama, pečený rovnou na kamnech… Sypaný cukrem a skořicí… K tomu sme pili meltový kafe… Po vesnici se pak vyprávělo, že tu řádí nějaká rychlá holka, co umí neuvěřitelně běhat, asi z Čihadel nebo z jiný vesnice… Vládík – rychlá holka…“

Řehtáme se a smějem o překot. Všichni, staří i mladí, i ženské se přidaly. Vidina nebožtíka, jenž jako rychlá dívka mizí v sukni a červeném šátku za obzorem… Smějem se až k slzám.

– – –

F-IV-H, lehký obojživelný tank. Někde v bytě, v zadním pokoji, někde v těch skříních, možná v tom prádelníku musí být ta stará nazelenalá fotka. Najdu ji, musím ji najít, nedávno získané informace o okolnostech smrti Ing. Kratochvíla oživily a probarvily tu starou rodinnou relikvii, jež byla pořízena za podivných okolností. V dětství jsem ji vídal, když za příbuzenských srazů, za babiččiných narozenin, se celá široká rodina sešla a my, mladí bratranci, jsme mohli trochu kramařit v šerém zadním pokoji. Bylo to takové staré, vyrudlé album, které spolu s vánočními ozdobami, s černými a rudými čerty ze štětinatých drátků, s letadélky z vybledlých skleněných perel spočívalo v některé z hlubokých šuplat toho prachstarého prádelníku. Později nad těmito artefakty potichu zvítězila černovlasá dlouhonohá panna – modelka, měla přes vyvinutá prsa přehozenu rudou šerpu s nápisem Miss Hong Kong 1956.

V těchto dnech, kdy jsem obeslal různé ústavy a instituce dotazy na mého děda, žádostiv najít alespoň kus, záblesk zprávy z těch dávných válečných časů. Útržek reality, který by potvrdil nebo naznačil – co se to tehdy stalo, že mírný, blonďatý inženýr s velkýma bezelstnýma očima musel umřít…

V těchto větrných dnech, kdy náhlé podletní deště zatáhly na týdny oblohu, jsem zahnul z průjezdu a tu do mne málem vrazil rychle se řítící invalidní vozík. Z něho se na mě rozmazaně smála zhroucená paní a zpoza ní na mě začal přátelsky krákorat veselý drobný mužík. Obličej mladého kluka má při bližším pohledu složen z tisíců drobných vrásek, značnou část tváře ukrývají velké sluneční brýle, mám podezření, že jsou to okuláry dámské, někdy v sedmdesátých letech jsem je vídával na jedné televizní zpěvačce…

To je Karel Brůžků, pětaosmdesátiletý čiperný mladík. Stará se o tu nemohoucí paní, vdovu po jeho bratrovi. Denně je vídávám na nábřežní stezce podél řeky. Za horka i za zimního nečasu, každý den tlačí pan Brůžek invalidní vozík a je z toho opálený a má větrem ošlehanou zdravou tvář.

Stojí tu naproti mně ve velikých tropických kraťasech, v jakési nepravděpodobné vestičce, a podává mi pevnou, přátelskou ruku. Přistupuje až ke mně, paní se kinklá hlava, směje se na mě a cosi šťastně mumlá… pan Brůžek mi hledí zdola do tváře, zaklání hlavu a hlaholí: „Dobrý den, pane Kratochvíl, tak jak to jde? Jak se máte? Co? Musí to jít? Co?“ „Ale to víte, pane Brůžek, nějak bylo a nějak bude… Musíme se s tím poprat, nedá se nic dělat, nikdo to za nás neudělá!“ nutím se do podobně zběsilého štěstí, ale v mém podání to zní neuměle a chabě. „Ha, ha, hááá!“ křičí pan Brůžek a paní se v kočárku kymácí, až málem přepadává… „Ha, hááá! To máte pravdu, pane Kratochvíl! Musíme to pevně držet v pazourách!“ To ti věřím, myslím si, ty to teda budeš držet fest, ty jo, veselej dědku. „A jaký to bude, co myslíte, pane Kratochvíl, jaký to letos bude ve světě? Co? Jakej zas neřád na nás nachystaj?“

Už mě to zmáhá, šklebit se jak zmatenej orangutan, na něj – na starýho Brůžka nemám, rok od roku je veselejší a zdravější. Pamatuju se, jak před lety, když jsem co malý chlapec pobíhal o Vánocích vonícím babiččiným bytem, přicházel tento tehdy bledý, v těch šedesátých letech asi čtyřicetiletý pan Brůžek a měl vánoční melancholii, smutek mu temněl oči a světla elektrických svíčiček, lesklé skleněné ozdoby z vánočního stromku se mu odrážely v těch hlubokých, úzkostí stažených zřítelnicích. Strýc mu tehdy rozmlouval sebevražednou náladu. „Hele, Karle, neblbni, normálně až se vrátíš domů…“ Karel Brůžků ho přerušil: „Ale já doma nikoho nemám, máma už dávno umřela, brácha je ženatej a bydlí jinde, táta, jak víš, je taky už na pravdě… ženskou žádnou nemám, jsem doma sám…“ Strýc oponoval, sám ve svých bezmála pětačtyřiceti teprve čerstvě ženatý, vědec zanořený do své dobrodružné práce, vyvracel mu existenciální smutek, vymlouval mu, pravda neobratně, ale upřímně, rozmlouval mu jeho chladný strach: „Hele, Karle, neblbni, neudělej nějakou pitominu. Dej si ještě tady ten čaj s rumem, pak pudeš domů – pustíš si rádio, budou hrát koledy a ty si dáš večeři, máš ještě kapra a salát? Máš? Jo? Tak se najez a di brzo spát. A zejtra vstaneš, nasnídáš se a půjdeš se projít, jsou Vánoce, na Boží hod jdi do kostela, jdi se podívat na Hrad, do Svatýho Víta. A odpoledne zajdi k nám, víš, kde teď bydlím? Byl jsi tam už na svatební hostině, pamatuješ přeci? Tak hlavně, Karle, žádnou blbinu…“

Hledím do té pětaosmdesátileté tváře veselého pana Brůžka a tu pojednou prolétl mi hlavou nápad: „Pozdravuje vás Milan. Je teď přes prázdniny na chatě. Ještě pořád učí na tý vysoký škole, nechtěj ho pustit, to víte – líbí se jim, že umí všechno spravit, tu matiku a strojírenství umí vysvětlit, a hlavně je to důchodce, takže ho nemusej platit jako plnou pracovní sílu…“ Pan Brůžek zvážní a je vidět, jak se mu přelaďuje mozek na jinou hladinu fungování… minulost, strýc Milan – dobrý vrstevník. Povídám: „Právě nedávno, když měl pohřeb Vláďa, to víte, že umřel?“ Vidím úlek a překvapení v jeho tváři, tohle nečekal, to je blízko, strýc Vládík byl též jeho vrstevník, z dvojčat byl ten mlčenlivý a uhlazený Fanfán Tulipán. „Vláďa už nežije? To je smutný. Tak to vidíte… Tak to je teda…“ Rychle kuju železo, dokud je žhavé, zároveň mi z oka vyjela jedna soustrastná slza: „Jo, už to má za sebou, bylo to rychlý…“ Pan Brůžek oponuje matně: „Ale on byl přeci nadanej keramik, studoval nějakou uměleckou školu…“ Rychle ho odkláním od tématu a povídám: „No, a na tom pohřbu Vladimíra nám Milan vyprávěl, jak gestapo nebo kdo, jak Němci vozili jejich tatínka na výslechy do rajchu, jak byl pryč třeba celej tejden, jak potom divně rychle umřel. Snad ho otrávili něčím, nebo že by to byl infarkt, to jsme si léta mysleli, srdce nebo mozek…“

Pan Brůžek přistoupil až ke mně, zaklonil hlavu a dívaje se mi do očí přes ryšavé sluneční brýle, počal důrazně a věcně hovořit: „Tak, pane Kratochvíl, váš tatínek, teda vlastně Milanův tatínek, váš to byl dědeček, on se kamarádil s mým tatínkem a chodil se mu svěřovat a radil se s ním, co má dělat v těch dnech… Oni ty Němci měli na něm zájem už v roce třicet osm. Zvali ho na jejich velvyslanectví a tam mu nabízeli německý občanství. Prej by byl říšskej Němec, uznali by mu titul inženýra, mohl by si udělat doktorát a měl by všechny výhody, děti a manželka by to občanství získaly automaticky spolu s ním… Tatínek mu říkal: Hele, neber to, je to nebezpečný, nevíš, co se stane. On to teda opakovaně odmítal, pořád si ho zvali a zvyšovali ty nabídky… Moc o něj stáli,“ polkl a utřel si lehce potřísněné rty. „Ale proč, pane Brůžek?“ povídám. „Vždyť byl inženýrem v Českomoravský, já vím, dělal na tom plovoucím tanku, ale to byl přeci tým odborníků, to nemoh dělat sám… Proč si vybrali zrovna jeho? Mohli přeci nakrásně zkusit lámat nějakýho kolegu?“ Černé zornice se mi zpod kouřového skla zařezávají do očí, šlachovitá ruka mě bere jemně za loket: „Pane Kratochvíl, to taky určitě udělali, ale jim na vašem dědečkovi záleželo nejen proto, že dělal na tom plovoucím tanku a že uměl plynně německy, že tam léta jezdil – do Rakouska i do Říše – dělat ty důlní výtahy a soustrojí pro elektrárny. On to byl velmi nadanej matematickej mozek, uměl si představit spoustu navzájem provázanejch technickejch náležitostí, že ta výsledná konstrukce byla vždycky funkční a pevná, a přitom nebyla těžkopádná a nákladná. Byl to technickej talent, to o něm říkal můj tatínek, a on byl taky strojař, takže věděl, co mluví.“

Cítím v nose železitý, temný pach historie. Uhelné sloje, jimiž vane průvan, kdesi v dálce bouchají dveře uvolněné z pantů… Povídám: „Asi ho někdo udal, možná, nebo na tom pracovišti měli nějakýho informátora…“ Pan Brůžek maně pošoupnul vozíkem a paní hned přepadla hlava na druhou stranu a ona vypadala, že není na světě nic zajímavějšího než kolo od jejího vozíku, soustředěně na něj zírala. „Pane Kratochvíl!“ začal pan Brůžek nahlas šeptat, vzal do štipců košili na mé hrudi a přiblížil svou tvář takřka na doraz: „To není jenom ten tank, zaslechl jsem, jednou večer to povídal váš dědeček mýmu tatínkovi, říkal něco o raketovým výzkumu, žádal tatínka, aby to nikomu neříkal… konstrukce, rádiový navádění a tak dál. Nerozuměl jsem všemu, a můj tatínek mi o tom nikdy nic neřek, ale zaslechl jsem ten večer od inženýra Kratochvíla, že byl v pracovním kontaktu s tím německým inženýrem, co ho zavraždilo to komando ve Štěchovicích… Šlo o rakety, o jejich rádiový navádění a řízení, o konstrukce vysílačů, nevím… vím nevím, opravdu!“

Průjezdem vane puch od popelnic a já zírám překvapeně na pana Brůžka: „Formis, ten inženýr, kterej utek z Německa a organizoval nějaký protihitlerovský vysílání?“ „Jo! Ten to byl! Oni ho pak Němci nechali zavraždit a váš dědeček se od tý doby stal objektem jejich zájmu. Byl v tom taky nějakej německej továrník, pro kterého dělal váš dědeček ty důlní věže a převodový soustrojí, ten je prej dal s Formisem dohromady…“

Jsem zticha a nechávám ty informace, aby si je systém zpracoval a zařadil. Je to pravda? Je to alespoň pravděpodobné? Kde všude budu muset hledat, abych zachytil jenom kousek potvrzení nebo vyvrácení těchhle tvrzení… Vždyť je to víc jak osmdesátiletý člověk, ještě při smyslech, trochu excentrik, ale nikdy jsem ho nepřistihl při nějakém bájení… Celý život pracoval jako technik, má střední strojařské vzdělání… Exaktní byl v hovoru vždy. Jenom ta nezbrzděná klukovská emocionalita mu občas utekla…

Brána do minulosti se zavřela. Hledím, jak se panu Brůžkovi zatahují očka slepičí blanou a on se převtěluje do jiné roviny vnímání a myšlení. Skřehotavě zahlaholí: „Tak, pane Kratochvíl, všechny pozdravuju, všechny – celou vaši rodinu! Tak nashle! Nazdar!“ Mává a roztlačuje celým tělem vozík, paní vypadá, že mezitím usnula… Teď se překvapeně rozhlíží a vzápětí upadá opět do limbu. Štěrk vrže pod kaučukem.

Uběhlo pár dní, možná týden. Potkal jsem opět v průjezdu… ta hromská díra v bloku domů, kudy vane věčný průvan, stává se mi osudnou. Opět se něco vyřítilo proti mně, pravda – bylo to pomalé, šouravé, o to méně spontánní, spíš číhavě zištné, hledící si zásady vyždímat z kamene písek, když nepoteče voda. Stařena s chodítkem, ano, s vozíkem o dvou řídítkách s bovdenovými brzdami, stařena-účetní odvedle, známe se z komunikace ohledně popelnic v průjezdu, měla naše bytová společenstva mezi sebou různá řízení, z nichž vzešly „bilaterální“ dohody o umístění páchnoucích kontejnerů…

Šedivá se blíží a s vychytralým úsměvem mě zdraví, už na tváři je vidět, jak se z ní dere delší řeč. Klábosím s ní a je zajímavé, jaká jsem děvka, před lety bych něco zamumlal a rychle odešel, ale dnes se na starobu usmívám a kráčím vedle ní, náhle změniv směr a záměr dnešního dopoledne. Kývu hlavou a vypouštím druhým uchem ven její řeč o nějakých daňových vyhláškách a novelách. Nechám stařenu skuhrat o spletitých finančních peripetiích jejich spolku nájemníků a chystám si na ni otázky. Připadám si, jako bych kráčel vedle velkého šedého papouška, jehož inteligence je od jiných zvířat rozpoznatelná a zajímavě vysoká na pernatce, ale přeci je to zvíře jiného druhu, než jsem já… Není člověk. Je to rozeschlá… letos hodně sešla… rozeschlá stará kalkulačka.

Teď se zastavila a nabírá, lapá po dechu, jehož se jí právem nedostává. Nejméně půl hodiny mlela v jednom kuse pantem. Povídám: „Prosím vás, paní Mazlavá (budiž má tohle jméno, skutečné jsem dávno zapomněl, a možná jsem ho nikdy nevěděl), nevíte, kdo z vašeho domu háže na chodník ta rajčata? Pokrájená rajská jablka na plátky? Jindy zas nějaká polévka, před časem tam dokonce vychrstnul někdo nějaký olej, dodnes to je na chodníku znát. Nevíte?“

Bylo vidět, že otázkou pookřála, byloť to tedy téma pro ni živé. Zastavila se, bovdeny brzd pevně zmáčkla – až jí klouby zbělely, a zčerstva povídá, hledíc mi šedivými panenkami do očí: „Ale pane Kratochvíl, to je přeci náš Karel Brůžků. To nevíte, co my s ním máme trápení. On nám lije olej pod dveře do bytů, čůrá nám na rohožky. Tohle trvá už léta… A není od toho pomožení. On to dělá v noci, tajně, nikdo ho při tom nechytil, ale všichni víme, že to dělá jedině on. Už ho kolikrát obvinili lidi z baráku, ale úředně není uznanej za blázna, naopak – je opatrovatel, stará se o tu nemohoucí paní na vozejčku, nedá se s ním nic dělat. Když se mu něco řekne, tak naopak on píše dopisy a oznámení úřadům…“

Vlastně se mne zmocnila krátká závrať. Takže já jsem ve svém pátrání po osudech naší rodiny, mého děda, závislý na tomhle skřetovi s laskavým obličejem a zběsilou duší… Kde vzít klíč, abych odlišil pravdu od výmyslu. Co když to v jeho hlavě za ta léta tak navzájem srostlo, bludy i skutečná historie, že už to neoddělí ani on sám?

Loučím se s vrzajícím chodítkem a v hlavě mi vyvstává vzpomínka, jak jedna známá, před lety bydlící s dalšími děvčaty v podnájmu v tomto domě, jak mi při jednom večírku vyprávěla, že zde bydlí takový podivný pán, který je z nějakého důvodu začal nenávidět, a chodí jim teď močit na dveře. Dokáže to skrz klíčovou dírku propašovat až do předsíně. Jindy vylévá olej a též se i vysral na rohožku přede dveřmi. Chodí v noci po domě jak tichý a nepolapitelný démon a obdarovává své nepřátele pravidelným přídělem svých tekutin…

Všechno je to tak divné, jak je realita sestavena v mozku z naprostých iluzí a víry v nezničitelnost tramvají, stolů a lidských tváří. Začíná mě to doopravdy zajímat. Tohle už přestává být pietní, soukromá rodinná pátrací akce. Snaha získat poznání o smrti Ing. Kratochvíla pohnula celými úseky reality, obohatila můj mozek informacemi a na základě tohoto pozvolného, ale přeci jistého poznání začínám jednat.

Až v morku kostí jsem pocítil pohyb, skokový nárůst entropie. Horizont možností a pravděpodobných změn pole rozšířil obzor do té míry, že se samovolně prohloubil a začal se ohýbat časoprostor.

– – –

Opatřil jsem si tiskárnu a skener. Levně a rychle. Je noc a já zkouším, co to umí. Tiskárna je jasná, tomu rozumím a nechávám vše nastaveno automaticky. Ale skener je hodný soustředěné pozornosti. Vkládám do něj různé obrázky, fotografie a dokumenty, zkouším různá rozlišení a ostrost… Hraju si.

Potom jsem zvážněl, rozevřel jsem knihu Ztracený svět, autoři Augusta–Burian. Od dětství se mi vrací touha po jedné tušové, rozmývané kresbě Zdeňka Buriana. Temné, hluboké moře. Zpěněné hřebeny ostrých mohutných vln. Někde dole, ve stříkající slané pěně spolu zápasí dva předvěcí netvoři, jeden má dlouhý krk s malou ozubenou hlavou, další je mohutný mořský krokodýl. Vzduch je plný pterodaktylů…

Vkládám tuhle ilustraci na křídovém papíře, přesně ji ukládám do skeneru a nastavuji hodnoty, škály barev musím dát vysoké – aby vznikla hluboká čerň, citlivost dávám na cca 1500 dpi. Mašina chroustá náhled, ano, jdi do toho…

Na monitoru naskočí nádherně ostrý obraz dávného světa. Černá holá skaliska, pochmurné píšťaly ztuhlého čediče trčí z rozvichřených divokých vln. Všechno se to odehrává v místech dnešního Českého středohoří, někde mezi Teplicemi a Ústím nad Labem. Slané mořské masivy narážejí na holé, kolmé stěny skal. Na vrcholcích jsou plošiny pocákané bílým trusem od ptakoještěrů. Vlahý příval větru vane z široké mořské dálky. Obrovitý létající ještěr, nějaký pteranodon, má v povětří nehybně rozepjatá, dvanáct metrů dlouhá křídla. Krouží ve výšce nad rozbouřenou hladinou a bystrýma očkama sleduje hlubinu pod sebou. Je na lovu…

Dole již skončil boj. Dlouhokrký ještěr prohrál svůj souboj s krokodýlem a jeho hadovitý krk zplihle visí ze soupeřových čelistí… Hejno ptakoještěrů počalo kroužit nízko nad hladinou a hlídalo, zdali zůstanou nějaké zbytky z krvavé hostiny. Mohutná silueta pteranodona několikrát zakroužila v širokých kruzích, vysoko nad křikem a zápolením. Jeho starý zkušený mozek vyhodnotil, že nestojí se rvát o tak malou kořist, a vydal se daleko na moře, ulovit si něco živého.

Slunce na chvíli vystoupilo z cárů mračen a ozářilo mořskou hladinu, rozsvítilo pěnu na hřbetech břidlicově zelených chladných vln… zahrálo odlesky na mokrých stěnách čedičových skal a kolonie ptakoještěrů, kloaku pevně chladem zaťatou… roztáhla teď spokojeně a slastně blanitá křídla a nechala své tepny a žíly mohutnět a bytnět teplou, ohřátou krví pod skromnými paprsky světla…

To bylo dávno, pod jiným nebem, za jiného úsvitu časů. Miliony a miliony let uběhly, než na Milešovce, za mlžnatého odpoledne, na spojovacím stanovišti Československé lidové armády přetáhl voják svoji předkožku a stoje na stráži v křoví pod rozhlednou se za vzdálených dívčích hlasů pořádně vystříkal do dálky. Směrem ku Praze.

– – –

Je sychravo, blíží se vlhký, zešeřelý podzim… V korytech ulic tečou červenobílé siluety tramvají, hrozny lidí na zastávkách. Dlažba se leskne a první okna a výklady obchodů se rozsvěcí do kalného odpoledne.

Jdu ulicí od Elektrických podniků, zahýbám u kostela, na Strossmayeráku mám sraz s Georgem. V kapse mi zapípá SMS. Ja budu v t-mobil room, pet minut, G. Pomalu kráčím přes náměstí a už z dálky vidím zavalitou siluetu Georga v obchodě s telefony. Má na hlavě podivný černý kulich, spíš mitru nějaké koptské nebo jiné africké církve. Takhle ho znám léta, tento v Čechách usazený německý fyzik je znám v okruhu svých přátel naprostou neschopností vnímat svůj zevnějšek. Jsou známy jeho legendární cyklistické výlety, kdy přijel oblečen do strašlivých „body“, vypadalo to, že je vlastně nahý, růžovo bledé trikotové kalhoty měl zaříznuté do rozkroku a vytažené přes vystouplé břicho až k prsním bradavkám. Museli mu tam tehdy vnutit normální plátěné trenýrky – vůbec nechápal, proč to na něm chtějí. Kolikrát jsem ho přišel navštívit do ústavu těžké fyziky a tam, u nějakých generátorů gama záření, za olověnými cihlami, chodil Georg v kalhotách utažených provázkem místo opasku, brýle smontované lepicí páskou, usmíval se a společně jsme nalévali do chladicích aparatur tekutý dusík.

Stojím před prodejnou a dívám se, jak Georg chodí sem a tam, od prodavače za pultíkem kráčí v kulichu, sundal si bundu, a tak jsou vidět kalhoty uvázané provázkem. Něco rozčíleně hledá ve svém notebooku a pořád cosi vykládá. Prodavač i zákazníci ho se zájmem sledují…

Když to už nevydržím, vcházím dovnitř a nenápadně si stoupám ke stěně, jež je plná nových telefonů. Prodejnou se nese Georgův laskavý, měkký hlas, který se nicméně občas mění v prosebně agresivní křik. Stěžuje si na nový modem, že to je nová síť 3G, že mu to nechce spolupracovat s notebookem atd., že nemá dobrou CD mechaniku, že to bude muset celé předělat, dokoupit atd. Prodavač, takový mladý-starý, jednoduchý chlapíček, nevzrušeně pozoruje zoufalý tanec a stereotypně, jako druhý hlas ve zpěvohře, rytmicky zdvořile pronáší refrén „instalační CD k modemu jsme vám dodali a vždy to všem fungovalo a nemáme na to stížnosti, je mi líto, závada není na naší straně…“

Georg si mě už všimnul, a tak si nemotorně obléká bundu a zavírá laptop. S vlající šálou odchází, držím mu dveře, loučí se laskavě s celou prodejnou, ale má tendenci zopakovat celý svůj problém ještě jednou. Beru ho za loket, přátelsky odvádím jeho pozornost a v družném rozhovoru odcházíme. „Pítr, rozumiš, ja odinstaloval ovladač a asi jsem čistil registry a teď tam mám nul! Nul! A musim si půjčit nebo koupit CD mechanik. Moje stará. Ještěže mám stará modem, tak někdy v noci mám pripojení, ale nemužu skajp, vypadává to…“ Je opravdu nešťastný, ač svým způsobem je autista, tak je družný a závislý na lidské komunikaci. V Japonsku, na Tchaj-wanu, v Číně, v arabských zemích, na severu Evropy… všude má přátele, ta planetární bytost.

Jdeme k Houbaři. Potřebuju Georga jako překladatele a komunikátora, rodilého mluvčího, s úřady v Německu si píšu už půl roku. Nechávám ho mluvit, pokyvuji hlavou a sbírám energii.

Zaplať bůh, u Houbaře mají volný stůl. Sedáme: „Pivo a něco k jídlu?“ „Jasně, určitě.“

Usmívám se na pečený zaječí hřbet obložený špenátem a bramborovým knedlíkem. To je porce! Panečku. Georg vejrá na své objednané špagety, pak sundává brýle a pouští se do jídla. Já mlčky odlupuju dlouhé pruhy masa z páteře, to je masa, asi jak ten zajíc pořád skáče, to je masa… Blaženě převaluji na jazyku lehce zamřelou chuť divočiny. Takhle dobře jsem nejedl, ani nepamatuju.

Během jídla pomalu navozuju téma… V jedné rozhlasové relaci mluvil náš známý lovec nacistů, informoval o sloučených registrech nacistických zločinců, o archivech specializujících se na německé bezpečnostní složky za II. světové války. Tehdy mě napadlo oslovit prostřednictvím Georga, po internetu obeslat tyto instituce a nejprve státní archiv v Drážďanech, protože on by měl mít po válce ve svém držení veškerou agendu státních úřadů… Na internetových fórech jsem zjistil, že Sicherheitsdienst (SD), oddělení pro Čechy, fungoval v Drážďanech ještě za protektorátu, po okupaci se urychleně přesunuly všechny tyto úřadovny do Prahy, gestapo do Pečkárny, SD si našel něco poblíž a rozptýlil se hlavně do svých konspiračních firem a bytů…

Dotáhnul jsem posledním soustem knedlíku zbylou šťávu a odložil příbor v šťastném oblaku, zkonejšen. Vyhojdán.

„Georgu, tak prosim tě, jak jsme dopadli?“ dívám se na brýlatého spolustolovníka, jenž už hodnou chvíli ťuká cosi do svého počítače a zkouší se připojit na wifinu. „No. Pítr, nic, nebo – skoro nic. Koukni (natáčí ke mně monitor), poslal jsem ti to na tvoji adres do mailu.“ Čtu: Státní zemský archiv Sasko, Drážďany… Vážený pane, na váš dotaz ze dne atd. bylo zjištěno, že jméno Kratochvíl František prošlo archivem SD, ale uvedené materiály byly skartovány během války. Nikde jinde, v jiných souborech zpracovaných archiválií, se vámi udané jméno nevyskytuje. Pokud byste chtěl projít zachované materiály a pokusil se najít nějaké pro vás zajímavé skutečnosti, přikládáme sazebník ruční badatelské práce odborného pracovníka atd. Zdvořilé, přehledné, jasné, ale nic. Vlastně ne… věděli zde o něm, zajímali se o jeho jméno, byl v archivu. Zažloutlý kartotéční papír uchoval dotek. I tohle je tedy vodítko, i tohle je informace.

„Georgu, nechceš se teď projít? Pojďme do Stromovky, a pokud chceš, já pak jdu – je to hned vedle, dát na hrob svíčku. Grossfater a grossmutter. Jsou jak se říká Dušičky a na hřbitově je tedy krásně. Jo? Companero.“

G. mlčky kráčí, zeširoka si vykračuje mezi běžkyněmi a pavoukovitými starci, již za klapání turistických hůlek jak čtyřnožci rychle se míhají v šeru smrčin. Psy a kočárky v tomto listopadovém sychravu vidět jen po střídmu.

„Georgu, prosím tě, psal jsi na archiv těch nazi-zločinů, jestli tam něco nemají?“

„Pítr (nasazuje vysvětlovací strojový tón, budu to muset vydržet)… to jsou odsouzená nazi, ty potřebuješ jiná archiv, tohle je Augsburg, ale ty potrebuješ jiny, jiná?“ „Jiný, Georgu, potřebuju, jak říkáš, jiný archiv, ale bohužel nevím jaký… A jestli to má vůbec cenu, to taky nevím…“

Písek nám pod nohama tichounce vrže, spadané listí hořce zavonělo po tabáku, na náspu s duněním přejel rozsvícený vlak.

Pod vysokými stromy je už hluboké šero. „Pojďme,“ povídám, „aby nám hřbitov nezavřeli…“

Jdeme okolo namodralých, zářivkou osvícených oken hospody na nádraží Praha-Bubeneč. Potom míjíme tunýlek pod tratí, viadukt, za ním je Papírenská ulice a tam je řeka a v dálce hučí čistírna odpadních vod. Zatáčíme nahoru okolo Saigonu, hospody, co už tu dvacet let není… A v bráně hřbitova zvolníme, protože je to dobré, máme čas.

Za železnou mříží rudě žhnou jiskry vzdálených svíček a hřbitovních lamp. Poslední žluté, do hněda zralé listy javorů se pomalu a tiše, v kruzích snášejí mezi černé náhrobky. Vysoko v nebi křik vran.

Stojíme u hrobů. Obě větve příbuzenstva, od dědečka i od babičky, zakoupily hroby blízko sebe, jsou k sobě – zády. Tak přecházím od jednoho rovu ke druhému, sbírám listí a rovnám kytice. Na náhrobcích hoří svíce, které tam položily neznámé ruce příbuzných. Některé jistě znám, tety a strýce, ale těch svící je zde tolik… Nějaká mně vzdálená větev příbuzenstva (otec nebo strýc by je jistě identifikovali), přijdu sem jednou za rok, rozsvítím svíci v rudém skle. Už k nim nedohlédnu, k těm životům nepoznaným, už je to lidstvo…

Georg spokojeně prochází mezi hroby: „Tady, Pítr,“ ukazuje na černou blyštivou hrobku, ozářenou velkými, mnohobarevnými světly jako automobil Mercedes. Samozřejmě – nějací kolotočáři, světští, cikánská honorace přišla uctít nějakého svého medvědáře – usuzuji z vyleptané podobizny, z toho přeludu na černé žule. „Muľo…“ vyklouzne mi z úst. Ale beze zloby. Na hřbitově, tady se všechny rozdíly v kořenech, v hlíně rozplynou.

Zakláním hlavu a jako každý rok zahledím se do šedého nebe mezi černými větvemi. Napiju se, loknu si přítomnosti. Té větrné chladivé prázdnoty, tam odešli všichni tehdy živí, umřeli do toho nezměrného moře přítomnosti. Všechny jejich časy, jejich světy – touhy a vůně. Všechno to se ztratilo v nebi a těla se spojila s kořeny a snědla je země…

Cítím tu spojitost, to mohutné pouto snu, když v noci uléhám, má mysl se rozpouští v oceánu barevné tmy. Zakouším tisíce podivuhodných příběhů, města, životy, nic si z nich nepamatuji, ale vím, že spát – to znamená držet za ruku krásnou mladou smrt.

A proto se dívám do šerého nebe, v jehož dálkách se ztrácí vzdálený pokřik havranů, mezi proutím a osamělými listy na větvích dotkne se mé tváře pohled mladé babičky, dívky… Cítím to teplo na tváři, ten lesk v jejích očích… někde uvnitř mozku.

Georga hledám mezi stromy a hroby. Už zvonili, že je zavírání hřbitova. G. pochoduje okolo kontejnerů s padaným listím a zvadlými věnci. Babky vracejí konve a kdosi vyplachuje skleněnou vázu, chrstá voda z kohoutu u betonové kašny. Je takřka tma. Za siluetami stromů, za potemnělým územím hřbitova prosvítá zář pouličních lamp. Zpoza náhrobků se vynořují postavy babiček a pozůstalých návštěvníků, všichni jdou k bráně, zpátky do života. Když stojím u mříží, ohlédnu se – hledím do chladivého jícnu černé a rudé, jiskřící tmy. Zvedá se vítr. Svíce na hrobech zamrkaly.

Za korunami stromů jde rozsvícené letadlo na přistání, na Ruzyň.

Na ulicích je všude večerní ruch, lidé se vracejí z práce. Cinkot tramvají. Kráčíme do kopce, ulicemi a plácky tam někde Na Urale, nahoru do Dejvic, na Kulaťák.

Georg se rozvzpomněl, počal se pojednou rozehřívat. Povídá: „Petr, ty jsi, jak sme napsala ty dopisy stätarchiv a tak, ty nazi-dotaz… tak ja napsal mýmu učiteli ze stredni škola, on starý bojovník proti nazi. Nó a on mi odepsal takový dlouhý dopis… Tady ti radi, kam maš jit tady u vas, stát- nebo nacionál archiv na Chodove…“ „Georgu, tam jsem už byl dřív, než jsem se začal zajímat o ty Drážďany.“ „No, tak dobře… No, a pak mi napsal, ten můj učítel, že v Německo, tam, kde on pořád uči, na ta škóla, pravicový ředitelka, a teď tam jeden žak z našeho ročniku napsal – že byl tehdy, před třiceti peti lety zneužity na nějakým letní kurz, že tam někdo z našich spolužák točil porno s klukama, a že ten jeden starši žak, že byl gay, a že on tedy si mysli, že byl tehdy zneužitý… nó, ja už si to nepamatuju, je to tak dávno, ale nevim, že by tam někdo někomu šahal na pinďoura…“

Jdeme přes prostranství na Kulaťáku, na okruzích bručí autobusy plné lidí, řady aut všude kolem. Uprostřed toho ruchu je docela ticho.

Dáváme si v mlíčňáku vlašský salát s rohlíkem. Georg stále vede svou. Dívám se, jak na sklech výkladů se odráží osvětlený vnitřek mléčného bufetu, a za tím – jako druhý plán, je vidět tramvajová zastávka plná lidí, a teď přijíždí rozsvícená tramvaj a rychle se plní. Jen tak se dívat a kývat rohlíkem, pak mu ukousnout špičku a dál, plně soustředěný, nabírat majonézu a hrášek z okraje talířku.

Kráčíme po Prašném mostě nahoru, ke Hradu. Georg, obklopen ruchem dopravy, halasí do tmy: „On mi ten učitel psal, že ten, co měl ty filmy porno točit, ten že už nežije, ale ten padesátiletý z našeho ročniku, tak ten se pořád cejtí zneužitý a chce, aby se o tom psalo, aby se to vyšetřovalo po těch letech, a teď mi napsal zase ten, co si mysli, že ho násilnili, abych mu to dosvědčil, a já mu napsal, že bohužel, nic takovýho nepamatuju a o nějakých film s gay chlapci ja nic nevim, jenom že ten co gay starší, už nežije, a on se tim netajil, měl přece pritel a všichni to vedeli. To sem mu napsal, a on zase, že vypravěl svůj príběh s nějaký novinař, a ten že by se to mělo zverejnit, a soud a takhle, jó?“ Je to už nesnesitelné, tak Georga přerušuju a prosebně (vím, že bych se rozčílil) povídám: „Proboha, proč je někdo taková píča blbá, že v padesáti – to znamená takřka na konci života, nebo alespoň sexuálního života, v přechodu, začne pojednou mít dojem, že ho někdo před takřka čtyřiceti lety zneužil, a teď to chce medializovat a chce nějaký omluvy, nebo co vlastně ten pytel hysterickejch sraček vlastně chce!?“ To už řvu, naštěstí v halasu ulice není nic slyšet.

„Ja névim, co ona chce. On. Asi je osamely, nemá partner, partnerka, a vola, chce pomoct s tim. Nó, a teď několik dalšich s tim prišlo, že byli taky nejak ubližený, na pinďouru nebo tak, ja nevim. No a ta pravicová reditelka a ten novinár, oni to chtějí rozvirit, aby to byla kauza, no. Ale on, ten, co mel byt ten gay aktivni na ty kluky, uz nežije. Tak nemaji toho pachatele… Takže on není štastná… štááásny.“ (S bezelstným úsměvem sám sebe opravuje. Z jednoho ušního boltce mu trčí neoholená štětka dlouhých chlupů.)

Směju se hurónsky. Tak jestli na něco dojedem jako civilizace, tak to bude tohle: neurotická absolutní citlivost u jedněch – a zvířecká, automatická žravost a schopnost využít nejmenší slabinu u druhých.

Prošli jsme Hradem, kroky stráže duní na nádvořích. Katedrála se ztrácela ve svých věžích a trnech a fiálách a chrlících příšerách. Tam nahoře byla plující tma a vrcholky věží a zlatý lev byli zanořeni v tušových břichách mračen.

Stanuli jsme nad Prahou. Na vyhlídce na Hradčanském náměstí. Prezident čůral na dláždění. Socha – šílenství normality.

Několik osamělých, nocí zasažených turistů mlčky hledělo do údolí. Řeka, přitékající od obzoru, nesla na svém tekutém černém těle odlesky a zář měst a ticho lesů a krajiny, svou minulost…

Město, probořený kráter světla. Zrnící skutečnost protkaná záblesky modrých majáků sanitek. Medové plástve velikých oken paláců a koncertních síní.

Brýle omotané izolepou, pod černou mitrou – kulichem bez bambule, zelené oči ryšavce hledí na šumící pozadí. Myslím na RAF, na ty mladé lidi ze sedmdesátých a osmdesátých let. Na to Německo, Hamburk, komuny studentů, Georg jezdil při studiu s nákladním taxi. Ten jejich život, tak odlišný, a přeci stejné generace. Jsou dál, cítím to v každém gestu a slově. U sebe a u lidí, co vyrůstali za železnou oponou, registruji větší emocionální tah, vůli… k čemukoli. Na východ se to zvyšuje do naprosté, atavistické žízně po životě.

Georg mi vyprávěl, jak kdysi, když zemřel jeho otec, po letech osamění stala se jeho matka, středoškolská učitelka, druhou ženou jednoho Pákistánce a přestoupila na islám. Podivuhodný svět a podivuhodná naše duše v něm!

„Georgu, co je to magnetismus? Proč jsou věci k sobě přitahovány?“

„To je ten spin… Všechny častice mají stejný spin…“

„No jo, ale co to je – jak se to stane, co to působí, v čem?“

„To ti níkdo neřekne. To žádný fýsik neví…“

– – –

Je to nedokončené. Cítím tu nedotaženost v kostech. Musím tu cestu za informacemi, za tím šerým obrazem minulosti, dokončit. Abych se toho zbavil. Ten kus smutného odkazu – ta smrt dědečkova – začal na sebe nabalovat přítomnost. Jako nějaký matečný krystal, nějaká prvotní atomová vazba, počal řetězit příčiny a jemné, takřka nehmatné důsledky téměř nulových hodnot, které ale – díky své diskrétní, nicméně hmotné přítomnosti – zasahovaly přímo do mého každodenního života.

Je nutné, teď už to vím, zapojit osobní kontakty. Zkrátit ta bludná toulání s požadavky na byrokratické instituce. Léta bych mohl strávit šustěním papíru v archivech. Skončit jak suchá moucha v pavučině za oknem…

Domluveno pivo se Suříkem. Nikdo už neví, proč se mu tak říká. Před lety si přinesl tu přezdívku z jiných společenství a part. Pracoval v silových složkách, někde uvnitř aparátu vnitra. Specialista. Už léta je z toho venku, alespoň zdá se. U nich nikdy člověk neví. Ale proč si s tím lámat hlavu. Pro mě má cenu především kvůli kontaktům…

Sedíme v Kopretině, hospoda vinohradských píčáků. Za hlaholícím chumlem štamgastů jsou pootevřené dveře. V salonku vzadu je nějaké čtení. Básníci, některé znám, pár tváří známých, některé jsem neviděl léta. Manželský pár nakladatelů, srdečně se zdravím s tichým, široce se usmívajícím černochem Tomášem. Jeho distingovaný, uměřený hlas mě povznáší do „mezinárodních souvislostí“. Jeho si opravdu vážím, ano – kolega. Další poutník krajinou vnitřního světa.

Stárnoucí světoběžník Petr. Vedle něj brýlatý, jako vrána černý, milý iniciátor tohoto večera Pepa. Jeho rodiče odkudsi z podhůří Jizerských hor… Jsem představován, podávám ruce přátelům.

Hovory se proplétají, překrývají a srůstají. Jako před lety. Pivo se pije, nosí se barevné likéry a vína. Nečekané propojení s lidmi – s nimiž je možné mluvit a něco si říct. Jak málo je těchhle setkání. S ubíhajícími lety řídnou, Bože, jednou nastane ticho.

Ale teď hlahol a smích, brumendo mužů a vysoké hlasy žen a partnerek, teď ještě sedíme uvnitř své generace. S pokračujícím večerem se společnost rozdělila do několika hloučků kolem dlouhého stolu. Konečně mám kdy promluvit se Suříkem. Balí si ty své cigarety s filtrem, nevzrušeně, klidně. Na druhém konci stolu haleká falešný křesťan Prase, s jedním známým si vyčítají účast nebo neúčast na nějaké protirežimní akci před třiceti lety… vidím, jak má zkřivenou, nenávistnou tvář… slýchávám jeho hlas z rádia, je z něj náboženský redaktor na stanici, která je známá jako starobinec bývalých zaměstnanců jedné štvavé vysílačky – zabývající se černou propagandou… Podivně klidným hlasem dělá rozhovory s náboženskými činiteli všech možných církví, někteří jsou blázni, těm lze věřit, jiní jsou taková zombie ztracená ve svých bludech – takoví umakartoví novokřtěnci. Nyní pozoruji jeho zkřivenou, rudou tvář a něco mi na jeho siluetě nesedí. Pak mi dochází, že mi o něm někdo před časem říkal, že má rakovinu… pod svetrem má na boku měkký, podivný batůžek, takovou větší ledvinku… to bude asi ten vývod bokem, ano, tak měkce se přeskupuje pod tím svetrem, tekutina v gumové schráně… Odvracím zrak.

Suřík mi dává kontakty, jména a čísla na své lidi v archivech. Klábosíme do noci. Lokál se vylidnil. Známí se postupně rozloučili a zmizeli do ulic, do rozsvícených tramvají. Rozfoukala je noc. Větrné povětří nad městem plácá uvolněnými markýzami, dešťové přepršky prolétnou nad střechami a ťukání okapů, utíkání kapek po drátech a po římsách se rozléhá tichými ulicemi…

Stojíme před hospodou. Povídám: „Stejně je dobrý, když ji má ženská pěkně huňatou, tmavý chlupy, hlubokej les…“

Suřík nesouhlasně vrtí hlavou: „Já mám rád, když to tam je pěkně zastřižený, srovnaný, hladký… jo pak může mít nahoře takovou ryšavou, zrzavou štětku…“ Přes to se zase nemohu přenést já: „Hele, ty seš tmavovlasej, tak tobě rozumím, ale já mám ryšavý fousy na hubě, a to teda jediný nemůžu – zrzky, s tou jejich mrtvolně bledou pletí… brrr!“ Suřík si balí cigárko a nadechuje se k nesouhlasu. Pak si ale oba uvědomíme, co to plácáme, ve dvě v noci na chodníku, a smířlivě nad tím mávneme rukou.

Jdeme kus po Korunní, a tak mu ještě říkám: „Todle mě opravdu sere, jak to tady vypadá, že v tomhle státě může každej krást a rozkrádat, vždyť se tady nic neprodukuje, jenom se rozkrádají státní prachy, zakázky… veřejný rozpočty dotujou celou generaci lupičů. Proč to nikdo nezastaví? Nejsou tu lidi, není tu jednotící síla uvnitř státního aparátu? Z toho jednou povstane masakr a lidi budou chtít krev. Už to tady několikrát bylo, kurva! V Rusku se dodneška z toho vzpamatovávaj. Nejdřív je hlubokej bordel, chaos, leželo to na zemi, a kdo to zvednul? Ten, kdo to zvednout dokázal, kdo to uviděl… Rusové maj takový pořekadlo: Co se stalo – to se mělo stát… Já říkám jako ty německý filozofové – zrodí se nika, vytvořily se podmínky, aby mohl vzniknout takovej a takovej systém, a takovej a ne jinej predátor do tý niky vleze a od tý doby to jede…“ Trochu poznenáhlu znejistělý svým hlasem – slyším sama sebe, jak pronáším soudy. Suřík mlčí, pak říká: „Když jsem dělal na vnitru, tak jsme odtam vyházeli ty bolševiky, co měli ty ruský školy Felixe Dzeržinskýho a tak. No, ale tím pádem tam zůstali ty průměrný z minula, ty odborníci na různý oblasti ve světě odešli, specialisti na orientální jazyky, prostě ty vyšší kádry šly pryč a zůstaly takový ty průměry, a pak samozřejmě technika a sledovačka, to jsou profíci, bez nich by se to nedalo vůbec dělat… Ale ta díra tam byla, v těch odbornostech, pomalu se to zaceluje, ale… Pořád je znát ten deficit.“ Neudržím se: „Kurva, to je smutný, že tam nemáte, nebo jste neměli někoho, kdo mluví persky, ale to se snad dá doplnit lidma ze škol, když je zaplatíš… Ale já mluvím o tý špíně tady, co dělá ekonomická kontra? Existuje taková složka vlastně? Je tam někde uvnitř státního aparátu síla, vůle řešit ty děsivý průsery, co se dějou už léta? Proč se nic neděje, kurva? Vždyť by stačilo pár hajzlů pověsit za koule pro výstrahu. Vyslat signál, a to mi věř, ty svině jsou v podstatě zbabělý, samy by se nabonzovaly, samy, když jim pude o život, samy půjdou a daj si obojek na krk!“ „Tyhle sračky nepůjdou uklidit jen tak, to je jedna celá generace hajzlů se svazáckou knížkou a s pravicovejma kecama. Jsou zarostlí ve státním aparátu, maj kontakty, kurva, dyť by stačilo vyhlásit pár fingovanejch státních zakázek, nasadit provokatéry, a za půl roku bude ta lůza pod zámkem, jedná se o několik tisíc lidí, spíš pár set…“ Suřík pojednou začíná bejt nervózní a vrtí hlavou: „Takhle se to nedělá, to by byla válka, musíme mít lidi, který ty hajzly chytnou za ucho a zatřepou, aby už nekradli a nedělali lumpárny, ale nemůžeme tam mít zvířata, který chytnou člověka a…“ „…a to ucho mu sežerou… Jenže nakonec přijde doba, kdy se vytvořej podmínky, aby se tyhle zvířata pustily ze řetězu, a věř mi, že pak bude důležitý, koho se ty běsi budou bát, to jsme zpátky v padesátejch letech, ve středověku, nebo spíš v době kamenný…“ Suřík krčí rameny a je vidět, že tohle téma nechce dál rozvíjet. Je mi to jasné, má rodinu, děti a na rozdíl ode mě byl uvnitř toho aparátu, a tak zná – pachovou stopu, feromony zla, které jsou tam přítomny v každé vteřině… Určitým věcem se nemá jen tak zbůhdarma – dávat jméno. Přijdou pak síly a ten, kdo nemá mandát, kdo nevlastní čisté srdce… Sežerou ho zaživa.

– – –

Za deštivého, šedivého dopoledne – pečlivě volím dobu 10:15 až 10:30, telefonuji na ta Suříkova čísla. Zvedá to tichý, sympatický hlas – nějaký postarší chlapík, asi tak mého věku. Zasvěcuji ho do problematiky stručně, jo, říká – Suřík ho už informoval, že budu volat. Podívá se na to, zavolá mi. Mezitím mám za úkol napsat na webové stránky ústavu e-mailem dotaz, kde mám podrobně uvést všechny skutečnosti, které by mohly vést k identifikaci písemností majících vztah k osobě mého děda nebo k jeho případu. Doporučuje mi, abych si přišel k nim prostudovat objektový svazek ČKD (Českomoravská Kolben–Daněk), mají tam toho několik metrů, tak snad to by mohlo být vodítko. Děkuju mu srdečně a slibuju, že nejpozději pozítří přijdu do té studovny.

Pod zářivkami v tiché studovně, když mi byl přistaven ke stolu vozík s velkou, vybledlou a zároveň zažloutlou hromadou spisů – poznal jsem dopředu, že případný výsledek bude stejně vybledlý a zšedlý jako ten papír ve složkách…

Zdravím se rukoudáním se starým máničkou, mžourá na mě přátelsky za drátěnými brejličkami, je tu vedoucí oddělení. Ostražitě zbystřím, když zahlédnu opálenou, do hněda opečenou ze solária, načerno obarvenou stařenu se zlatými řetězy a prsteny na rukou. V bílém lékařském plášti se tu vyjímá divně. Co ty jseš za strigu? Stará rašple s vychcanýma očima, tak nepatřičná mezi těmi postaršími dobráckými dětmi v archivu. Moje podezřívavost se mění v jistotu a tu proměňuju v srdečný úsměv a zdravím ji zdvořile. Myslím si přitom: Ty stará kurvo vnitrácká, seš stará štika mezi hodnými rybičkami?… Máš to tady na dohled?… Stará indiánka zašilhala černýma, zvířecíma očima a znejistěle začla štosovat hromádku mikrofiší.

V průhledu několika za sebou otevřených dveří, přes několik kanceláří plných štěbetajících sekretářek, spatřím charakteristický nosatý profil – to je Eunuch! Dvoumetrové hovado čumí do mikrofiše a přitom šilhá kolem sebe. Kašpar s hodnou, tichou ženou, pamatuju, jak chodil v sukních po Praze. Tak i ten tady je, obraz této instituce se vykresluje takovým způsobem, že se musím zastavit v rohu chodby a smích schovat do kapesníku předstíraje – že mám kašel.

Musím si dát majzla, teď tady tomu šéfuje páter Vyklouz, jako náměstka si vzal zadrhávajícího absolventa fakulty Rudé žurnalistiky, cvikýře Pažouta… Tahle dvojka má zničující sílu nechtěné grotesky. Musím si dát vééélikej pozor! Jsem na pískovišti a na pískovišti – se nic neodpouští!

Probírám se lejstry, léta po válce, léta padesátá. Konstrukční oddělení a vývojové dílny, seznamy informátorů na pracovištích – krycí jména, čísla osobních svazků. Kontrarozvědná ochrana státně důležitých objektů. Osoby spolehlivé a hlášení na podezřelé skutečnosti a pracovníky. Kladu si otázku: Kdo je osvědčený, připoutaný informátor? Ten, na koho něco mám, kompromateriál. Zároveň – jako státní úřad nabídnout výhody. Ale ta minulost bude klíč. Jestli někdo udal dědečka, nebo byl na něj nasazen jako informátor… tak přežil s největší pravděpodobností válku, a pokud nezmizel za hranice, tak zůstal a je velká pravděpodobnost, že byl přebrán StB. Převerbován a pracoval dál jako informátor. Taky mohl vstoupit do strany a udělat kariéru… Tohle bude moje síto: začátek padesátých let, oddělení konstrukce a vývoje, odbojář nebo osvědčený soudruh, vedoucí oddělení, ideový spolupracovník nebo agent.

Po několika hodinách mám pár nic neříkajících jmen. Doba počátku zaměstnání v ČKD – druhá polovina třicátých let, pracoviště: konstrukce a vývoj, nebyli totálně nasazeni, po válce na pracovišti, u některých odbojová činnost, vstup do KSČ. Krycí jména a čísla mě vedou k osobním svazkům. Vypisuji žádanku a s lehce motající se hlavou odcházím do ulic.

Po týdnu mám pár jmen: Ing. Kaláb – krycí jméno Salač, konstruktér Vinšovský, vedoucí Shejbal a prom. tech. Troška – krycí jméno Tovar.

Teď odbojáři, telefonuju staré feně do Národního archivu, ana má na starosti dokumentaci a jmenné seznamy bývalého Svazu protifašistických bojovníků. Zasílám na její přání – oficiální cestou e-mailem jména zjištěných, zdali jsou evidováni jako odbojáři.

Zvláštní, někoho jste ani neviděli, jenom znáte jeho hlas, a už – jako byste četli jeho životopis, jako byste toho člověka znali léta.

Než mi pošlou výsledek pátrání ve jmenných seznamech odbojářů, jdu to obhlédnout do Vojenského historického ústavu. Mám s sebou zvětšeninu, digitálně zpracovanou původní fotografii tanku, tajně pořízenou v libeňské loděnici při úředních zkouškách před německou komisí.

Šlapu po dlouhých schodech na Vítkově, pod Žižkovým památníkem, okolo železničních tunelů. Je tady výhled na Prahu, takový ostroh v zatáčejícím údolí řeky, vymletý miliony let tekoucí mohutnou pravěkou Vltavou… Před Armádním muzeem stojí předválečný, maskovacím nátěrem opatřený tančík. Jakýsi brýlatý, křenící se nadšenec fotí všechny detaily. Přistupuji a prohlížím si čistý průstřel pancíře, zřejmě těžký kulomet, nebo spíš protitanková puška… Zaujatý padesátiletý chlapec leze po pancíři a cvaká digitálním foťáčkem ostošest. Ale vypadá, že by mohl být spojen s touhle institucí, když ignoruje nápisy Nedotýkejte se! a šmejdí po tanku jako čamrda. Povídám: „Dobrý den, jste, prosím vás, tady od této instituce?“ Hned je v obraně: „A co jako, co vy chcete, jako no…“ Laskavě a přátelsky se usmívám: „Mohl byste mi prosím říct, na koho bych se mohl obrátit ve věci československých tanků v předvečer druhé světové války? Máme doma takovou fotografii a chtěl bych její kopii nabídnout tady muzeu, pokud by měli zájem…“ Trochu se obávám, zdali jsem ho nevylekal tím slovem – v předvečer –, ale kdepak, je to technický mozek, ihned vyhodnocuje fakta, která uvádím, a hned volá na kolemjdoucího šedovlasého chlapíka: „Prosím tě, Mirku, pán má tady nějakej nález, podívej se mu na to, jo?“ Ukláním se, děkuju srdečně a pospíchám do kanceláří za tím rychlým šedým ježkem. Při pohledu zblízka vidím mladou tvář v podivuhodném kontrastu k těm hustým bělavým vlasům. Jmenuje se Čoch, tak to má na jmenovce dveří. Ale ano! Znám to jméno, publikuje články a knihy o technice II. světové války. Předkládám mu fotografii, ihned identifikuje typ tanku, sype z hlavy detaily konstrukce, plováky, typ motoru – boxer atd. Dává mi několik čísel časopisu, který vydává jejich ústav, a odkazuje na starší článek, který v tomto periodiku vyšel a zabýval se právě plovoucím tankem. Věnuji mu zvětšeninu a CD, kde jsou v různých formátech uložena podrobná data této fotografie. Děkuje mi a já mu ještě narychlo píšu na zadní stranu té fotky základní údaje o mém dědečkovi. Při loučení mě ještě odkazuje na místní knihovnu, kde najdu různé publikace a články, které by mě mohly přivést dál ve věci konstrukčního týmu z ČKD.

Došla mi odpověď ze Svazu protifašistických bojovníků. Evidováni jsou Vinšovský a vedoucí oddělení konstrukce Shejbal, pak je zde nějaký Ing. Broum, ale ten zahynul na začátku padesátých let, autonehoda.

Takže tady je shoda, z pracovníků konstrukce jsou dva kusy z odboje, dva konfidenti… Kdo? Který? Všichni, nebo nikdo, a celá věc má kořen někde jinde?

V knihovně Vojenského historického ústavu (když jsem se objednával do studovny, musel jsem se dovolat přes armádní telefonní centrálu) byl uložen separát z podnikového archivu ČKD. Schéma zaměstnanců a oddělení, jednotlivá pracoviště, desítky jmen. V článku od Čocha jsem zjistil jména z konstrukčního týmu. Ano – byl tam uveden i můj dědeček, prom. tech. Ing. František Kratochvíl. Ano, byli tam i konfidenti a též odbojáři a několik dalších, mně neznámých jmen. Schéma se začíná lehce vykreslovat. Kdybych tak měl výslechové nebo osobní svazky těch agentů gestapa… Takhle jen tápu, je zde shoda jmen z různých databází, ale kde je ukrytý ten skutečný pramen? A hlavně, kdo na tom případu pracoval? A kdo nakonec dal rozhodnutí k likvidaci?…

Nakonec mi v hlavě vyvstala věta, kterou podle jednoho svědectví z šedesátých let pronesl jistý pracovník vojenského ústavu. Ten člověk, ta temná bytost byla za II. světové války v Rusku a pracovala v tamních bezpečnostních složkách. Podle publikovaného svědectví pronesl tento pracovník Kohoutek někdy za brzkého jitra roku 1948, řekl do telefonu tato slova: „Pérák už doskákal.“ Bylo to v den smrti Jana Masaryka.

– – –

Dotáhnu to, kam to půjde, i když cítím mezi prsty sypký písek marnosti. Pouštní prach.

Musím zalovit v rodinných vodách, v temné straně příbuzenstva – které jsme se instinktivně štítili a jež byla příčinou rozkolu mezi sourozenci, mezi strýci a tetami na dobrých třicet, nebo spíš čtyřicet let.

Dědeček inženýr měl tři nebo čtyři sestry. On jediný vstoupil do velkého světa, ony zůstaly v rodinné chalupě, divně semknuty – dlouho se nemohly vdát. Myslím, že většina jich zestárla jako staré panny, zůstaly na ocet… Jeho sestra Vlasta, to byla hlavní svině. Po dědečkově smrti přišly za ní jeho děti, zrovna bylo posvícení, na prknech všude v kuchyni byly koláče. „Já vám nemůžu dát koláče, děti, maminka by se zlobila!“ a strčila každýmu sáček šumáku a všechny se potom poblily… V prospěch svých sester se vzdal dědeček svého podílu na rodinných pozemcích, na polích. Za války, po jeho smrti, odmítly sestry dát nebo prodat alespoň trochu brambor… Děda za svého života dal přivézt několik fůr trámů na rodinnou stodolu, sestry ty trámy odmítly, že mu tam už nic nepatří, tak ať nechá jejich stodolu stodolou… Skončily špatně, staré svině. Každá z nich dochcípala o samotě, zahlušená starobou a nenávistí… Ke stáří se doprošovaly milosrdné, vše špatné zapomínající, vylhané korespondence. Otec jim odepsal, té Vlastě, kterou už žrala smrt, napsal jí pravdu, připomněl jí špínu jejich života, a pak už bylo ticho.

Tuhle emocionální exkurzi, ten výtah do starých časů, kdy mi babička vyprávěla, na konci jejího života a na začátku mé dospělosti, vyprávěla poslední vzpomínky na dávná léta, kdy ve vesnických chalupách stály proti sobě stroje z masa a kostí a vyluzovaly zvuky pomocí hrtanu, průdušnice a plic. Zvířata v oblecích, sukních a botách. Kocouři a lasice, tchoři u stolu…

Tohle sklepení mysli jsem prošel se záměrem vykreslit si jednu z těch dědečkových sester – jmenovala se Důbravka. Divné jméno… Někam tam, do této řady patří tlustá, mnohoplodná Ema. „Emičko, musíš jíst, mamička by se zlobila…“ ozývalo se za poválečných let, takový Jindřich Plachta, takový tupý, hubený dobrák vozil k řece svou dceru, tlustou Emičku-dítě a cpal do ní buchty, jen že se mohla nadechnout, a opět dlabanec! Dávali mu prý, říkalo se o něm, v dětství přesmoc odvaru z makovic (když rodina všecka pracovala na poli a kojenec křičel a zlobil, dostal odvar ze zeleného máku a byl ihned klid, byloť to smrkáně ihned v limbu… Ovšem nesmělo se to přehnat, potom byl výsledek nezvratný – huhlající dobrák…). Tak během let vyrostla z Emičky dvoumetrová obryně, vlasatá tlustá rusálka obklopená chumlem dětí a občas nějakým zástupným, kníratým trubcem, školníkem nebo vrátným, takoví to byli nízkolební troglodyti se samčími sekundárními znaky hypertrofovanými samou leností, ba nicneděláním…

To její teta Důbravka zvolila jinou cestu za štěstím. Vzala si majora StB a dělala kantýnskou ve Čkalovce a potom v Kachlíkárně, panečku! V rámci ochoty a služebního postupu vyměnili svůj byt u Královské obory, byt s ústředním topením a s okny nad Stromovkou, s výhledem do dálky za Prahu, vyměnili ho za nějakou díru na Starém Městě, záchod na chodbě, voda na pavlači. Udělali tuto směnu, protože někoho z nadřízených napadlo ten byt použít jako konspirační základnu pro pozorování objektu jednoho velvyslanectví.

Tento major, zajímaje se na popud své ženy takříkajíc nad rámec svých povinností, informoval se o osudu inženýra Kratochvíla a v rámci svých možností dal svým podřízeným prostudovat materiály gestapa, které byly v držení ministerstva vnitra. Prý, traduje se v rodině, byla zde prokázána nějaká odbojová činnost. Alespoň tak se tahle informace uchovala až do dnešních dnů. Nikdo už z této strany nežije, major zemřel pár let potom, nebylo mu ani padesát, kdoví k čemu přistrčil čumák, jeho žena Důbravka i obryně-rusálka Emička jsou už taky na pravdě.

S tímhle, s tou marností a hnojem já si zvolil, že budu pracovat… Pověsti, vyprávěnky a legendy – to je materiál, kde je uchován odkaz světa, veškerá naše minulost, přístupná nám žijícím v přítomnosti, v našich tělech, na této zemi.

Je tady jeden klon, pojítko do těch časů. Vím, že jedna z mých sestřenic chtěla moc studovat právnickou fakultu, její rodiče proto vstoupili pojednou a náhle do KSČ, přestali jezdit na mše, které se konaly v létě, v srpnu – kdy byl podle starých pověstí svržen z nebe ďábel, a taky zemřel můj děd inženýr. Sestřenice na doporučení kantýnské a majora z MV se dostala na práva. Chodila pak navštěvovat naši babičku, občas si sundala žlutou minisukni (mě v mých třinácti letech nepovažovala za muže), v silonových punčocháčích opékala na pánvi nějaké porce kuřete, vařila nám oběd. Říkala: „Ten Reagan! On s tou svojí neutronovou pumou rozpoutá třetí světovou válku! Ta nemravná puma!“ Díval jsem se na její hýždě v bílých kalhotkách, pevně obepjaté silonem punčocháčů, a kývaje hlavou (před očima houštinu klína, tmící se na vypouklé buchtě, číhající pod hedvábím) – vehementně jsem souhlasil: „Jasně, teda ten Reagan. To je teda…“ Ona obracela ke mně své velké hnědé oči a na tváři jí hořel ruměnec spravedlivého rozhořčení.

Tato sestřenka si posléze vzala „zá muž“, vdala se za takového kudrnáče z jejich městečka. Léta uběhla, ona je teď babičkou, mladou bábrlinou – ještě jí není ani padesát. Je před rozvodem s tím nyní již šedovlasým, proplešlým kudrnáčem. Je v tom jejich kraji, dozvídám se, nějakým policejním radou. Ejhle. Potřebuji vylustrovat pár jmen z těch starých seznamů, pár odbojářských a konfidentských jmen, rodiny, bydliště, děti atd. Že bych zvolil tuhle cestu? Ale on není z Prahy, to by snad nemělo vadit. Musí mít přece přístup do registru obyvatel, databáze atd. Policajt.

Pečlivě studuju tuhle možnost, prohlížím si fotografie, rodinné sešlosti za těch let, před a po rozkolu a po opětném sbratření rodinných vazeb… Ne. Pach nedělní slepičí polívky, montování fichtla, za holkama do sousední vesnice… Nejsem „jejich“. Výsledek je jednoznačný. Nikdy jsem s ním prakticky nemluvil, byl bych mu zavázán, kdo ví, zdali by byl vůbec ochoten to pro mě udělat. Vesnické poměry, já tobě – ty mně. Neznáme se. Nechat to tak, to mi říká instinkt…

Pražská krysa bude lepší, lépe se schová. K Béďovi do baru chodí různá sešlost. Snad mi poradí.

Vyšel jsem za noci, kvaki kvak, zakřupal píseček, klapy klap. Trojkou do města za noci měsíčné, proklouznu kolem zdí, pasáží, uličkou V Jámě, turistů houf táhne kolem bordelů Ve Smečkách. Tady v proluce je schodů pár do nočního baru.

Sedám si do šera, Béďa o mně dobře ví, neznatelně pokývne, dívá se jinam, sedě v chumlu svých známých, vidím tam tváře postarších psychologů z televizní obrazovky, taky pár fotografů, co je zběžně znám, obličeje štamgastů, které požírá noc co noc město, stárnou a nemůžou spát…

Vím, že se Béďa za chvíli nepozorovaně odpoutá a přisedne. Jako silová vlna, jako takový posel, předskokan – po servírce mi poslal sklenku Hennessy…

Skláníme potom nad stolkem své dvě stárnoucí hlavy a tichým hlasem probíráme možnosti… Potom se zakloní dvě štoudve, díváme se do dálky nad hlavy hostů, až tam k velkému zrcadlu za barem, až k hlavě madonky, která mezi nejdražšími nápoji, koňaky, whiskami a třtinovými rumy, mezi lahvemi a trochu nad nimi – svítí mnohobarevnou svatozáří z vánočních světélek, má je uvinuté okolo pokorně skloněné hlavy. Madona barevných nocí…

Zhotovil modroočko, stárnoucí světoběžník s očima modře obtetovanýma. Vypadá s těma obtaženýma očima jako nějaká zavržená, osudem zničená zpěvačka. Ale má se k světu ten potulný DJ, přehrávač a designér. V subkulturách v Amsterodamu, v L. A., v San Franciscu… všude je doma, jako taková malá, rozčepejřená, melírovaná myš.

Béďa mi radí: „To je jednoduchý, chodí sem pár chlapíků, jsou to bejvalí policajti, maj teď bezpečnostní agentury. Pro ně to je hračka, maj tam pořád kontakty. Nebo počkej, to bude ještě rychlejší, napiš mi ty jména, datum narození, jestli je znáš…“ Zaraduju se, vzrušení z akce: „Jasně, mám, na flešce, můžu k tvýmu kompu dozadu?“ Proplétáme se sklepními chodbičkami, až ke stropu jsou zde vyrovnány basy plné mattonek a toniků, sudy a kartony… Bludištěm navzájem propojených komor a skladišť jsme došli do malé kanceláře, roury ústředního topení ťukají horkem. „Vedle je kotelna, je tady jak v sauně…“ povídá Béďa. Připojuji se na notebook, tisknu stránku se jmény a daty narození…

Béďa pak zašel za postarším chlapíkem sedícím u jednoho zaplněného stolu. Byli tam samí takoví vyholení, plecití pořízci. Obálka, do níž Béďa vložil ještě nějakou bankovku, zmizela v kapse. Vzápětí se u nich na stole objevila lahev Jamesona, osazenstvo to pochvalně vymručelo… Díval jsem se zpovzdálí, jak funguje stroj na informace. Staršina vyšel před bar a na schodech bylo vidět, jak telefonuje. Šel jsem schválně ven, abych nepřišel o ten proces. Sedl jsem si naproti do Sport baru, veliká obrazovka nade mnou šlehala do místnosti, že jsem nemohl být vůbec zvenku vidět. Cucal jsem pivo a jen čekal, co bude.

Za chvíli zastavilo a pomalu zacouvalo do proluky policejní auto. Neon nočního baru prozářil kabinu i řidiče krvavě rudou září. Staršina vyšel po schodech, mávli na sebe s tím policajtem a přisedl si k němu na sedadlo spolujezdce. Policajt vzal papír, obálku s penězi zastrčil do kapsy a zapnul příruční laptop, zabudovaný v palubní desce. Naťukal jména, za chvíli mu naběhly na monitoru odpovědi, bylo poznat, jak se sklonily jejich hlavy a teď studují, světlo obrazovky se jim odráží v očích, bedlivě studují zobrazené výsledky. Kývli spokojeně hlavou. Staršina vzal telefon a tím malým fotoaparátem vyfotil obrazovku, několikrát to zopakoval a vzápětí vystoupil. Kývli na sebe a policejní auto se s tichým zahučením zapojilo do kolemjedoucího provozu. Všechno to trvalo asi pět minut, spíš tři.

Za chvíli přišel Béďa a vedle mého piva položil flešku. „Co jsem dlužen?“ Zavrtěl hlavou, stará vojna: „Dal jsem jim lahev, co mám v kanceláři od jednoho blázna, chce, abych s nim šel do projektu – něco jako thajský masérky a čajovna v jednom, ale já se nechci zničit, nemám už energii se s někým přetlačovat v nějakým podniku. Dělám si za svý, na svým a to mi stačí…“

„Díky, companero…“ Dopíjím pivo a ztrácíme se v hlomozícím šeru mezi opilými Anglány. Béďa se rozplynul, vysublimoval o něco dřív. Ovládá tohle umění, protože žije a pracuje ve středu města, v masomlejnu plném očí a ksichtů, a každá ta lidská nestvůra chce na tebe vyzvracet svůj životní příběh, chce si – marná sláva – odlehčit…

Za pár dní mám SMS, Béďa píše: Zastav se. Jdu hned. Je dopoledne, bar je zavřený, ze schodiště táhne pach studeného kouře a někde dole cinkají pivní lahve. Jdeme se projít do Františkánské zahrady. „Tady máš bonus, ještě něco se vykakalo z těch jmen,“ povídá potichu a s úsměvem Béďa a podává mi hustě popsané archy papíru. Čtu, jsou to výtahy z bankovních registrů, částky a čísla kont jsou začerněny, ale je tu spousta informací o jednotlivých klientech, jejich platební a úvěrová historie, všechny firmy a živnosti, obchodní rejstřík, dluhy atd. Sídla firem i trvalá bydliště, hypotéky, zaměstnání, pozice. Výše platu je taky začerněna, ale to nevadí… Nikdy bych netušil, kolik toho banky schraňují o svých klientech. Kdo ví, zdali to je legální, filcky jedny!… Musím se smát. Dokonce vidím, že tenhle systém je mezibankovní, banky si prostě navzájem vyměňují informace o klientech.

„Chodí k nám bankéři, chlápci z bank, co jsou všude tady okolo, naučili se k nám – máme prostě fajn holky za barem. Nejsou to žádný unavený čtyřicetiletý servírky. Jsou to všechno brigádnice, u toho studujou a tohle je prostě baví. A nejsou to kurvy!“ zdůraznil. Tolik na vysvětlenou, kývneme na sebe s Béďou a mizíme každý za svým osudem, každý ve svém protiběžném proudu důchodců, maminek s dětmi a feťáků, všech těch osob, které mají rády zahradu uprostřed města, nádvoří Františků…

Zbývá ještě jedna věc. Adresy mám, všichni z ČKD už patrně zemřeli, ale v těch bytech bydlí pořád jejich děti. Děti a vnoučata, dnešní šedesátníci a třicetiletí, plus mínus deset let… Zbývá mi ještě, vlastně to už nepotřebuji nijak nutně, jejich zdraví, jak jsou na tom ti staří a koneckonců i ta šedivějící omladina.

Zavolal jsem Carmen. Je to už postarší chlapík, dělá na ministerské odvolací komisi, je to doktor posudkář. Šajba intelektuální a ostrá buzna. Jsou to tam všichni v té komisi, různí ztroskotanci z lékařské branže, podivíni, alkoholici – osudy smutné a někdy bys zaplakal jak stará sentimentální želva, kdyby i osudy dalších bytostí nebyly stejně plné hoře a smutku a zklamání…

Tohodle, tuhle plačtivou metrákovou kreaturu znám přes syna dalšího známého. Kluk má rád vojenské artefakty, různé uniformy a výstrojní součástky, jednou jsem daroval nějaké lékárničky z druhé války, byly tam ampule s vyšeptalým morfiem a jodové tablety a zatuchlé fáče… taky nějaké křusky, kanady okované floky a kovovou podkůvkou, nějakou helmu americkou – z laminátu, asi jenom na přehlídku, nebo že by už tehdy byly nějaký vlákna jako kevlar. Nicméně kluk byl nadšen, no a jednou při návštěvě v rodině mých přátel byl mi představen tento okatý Hrompac s něžnou duší. Posléze vyplynulo přirozeně, že se pokusil o přihřátý, zkusmý kontakt, a ten byl hned v zárodku jasně pojmenován a odmítnut… až se mu svíjela šišinka, až byl frajtr v mozku zakápnut tekutým heliem pravdy… Jako správná ženská užil si nakonec i tu bolest, jak ho znám… K synovi mých přátel choval platonickou, zdrženlivou lásku a byl mi vděčný, že jsem ho nedemaskoval. Přátelé jsme asi nebyli, ale společné zájmy – svět ve své patologii a iluzorní povaha reality, to nás dalo – jak se říká: vrána k vráně sedá – dalo vedle sebe, na lodi bláznů…

Carmen, bylo to doopravdy k posrání – lnul k nějakému mečivému zpěvákovi, k takové zastydlé, asi opravdu transsexuální bytosti, která stejně by mohla být ženou či hochem. Zpívalo to, vrtělo se to v jednom varieté na Příkopech nebo U Hybernů… Putovalo to po štacích a angažmá v druhořadých operetách a show. Muzikály zpíčené a jiný tento brak. Miloval to, vrtichvost. A za ním, jako velké štěně s vlajícíma ušiskama, běhal a se řítil… MUDr. Carmen, utíkal za poslintanou, tisíckrát jím ožužlanou hračkou. Miloval ho nezištně, jako každý egoista. „Mám ho rád, protože mě miluje…“ Prase.

Zvedám telefon – volám Carmen. Jdeme o jeho polední přestávce ven – ač ministerský úředník Carmen se hrozně bojí své sekretářky, zdědil tu vrásčitou kuřačku s chraplavým hlasem, vyfasoval ji se svou funkcí, inventář… Když se na něj poprvé zadívala z oblaků kouře, posunula si brýle na nose, chvíli ještě brejlila na to padesátileté zatoulané dítě, okamžitě identifikovala jeho infantilní sexualitu (Hraje si s hochy, ukazujou si – „čuráčci“. Maminku by s žádnou ošklivou ženskou „nezradil“.). Stará harapana odfrkla a ironicky, jako odpověď na jeho pozdrav zazpívala skřehotavým hlasem – který začínal v hlubokém asfaltovém altu a končil v dobře identifikovatelném afektovaném fistulkovém mečení: „Dobrýýýýííí-ííí-í!…“ Nakonec zašišlala jako pytložvejk: „To máme dnes ale sluníčko!“ Měla otrlou psychiku krmiče tygrů. Carmen se chtěl s pláčem otočit ve dveřích a utéct.

Nakonec se to srovnalo, sedlo si to. Výše platu a „leháro“ převážilo. Starý námořník v sukních našel pochopení pro holku v kalhotách – a nakonec se na ministerstvu rozhostilo „štěstí v maštali“.

Jdeme o polední přestávce na nábřeží u Palackého náměstí. Rackové křičí vesele a vykružují nálety na turisty a rybáře. V hučivém vzdáleném hlomozu města, v tom vlajícím, plápolajícím čerstvém povětří. Carmen se odklápí jeho řídká a proklatě dlouhá přehazovačka, obnažuje potem zbrocenou pleš. Vypadá jako orangutan a lunochod, složenec z nějaké stavebnice pro psychotiky. Zachvíval se mu citlivý „knírek důvodů“. Volopich.

Musím mu mazat med okolo huby, chválit ho, jak vypadá, vyposlechnout si nářky z mileneckých zákoutí ustrašené duše. Potřeboval to „vyndat“.

Konečně počal měnit identitu, přebrodil se do jiné sféry a teď tu poznenáhlu přede mnou stojí věcný, řízný chlap s pronikavou inteligencí a gigantickou zpětnou vazbou v mozkových registrech. Předávám mu list se jmény a daty narození. Chvíli ještě jen tak chodíme, potom vidím, jak začal polykat a náhle ho zachvátil hlad. „Hele, já už musím na oběd, do závodky, nechceš jít taky? To se u nás může.“ Děkuju mu, pospíchám, vymlouvám se, dobře mám před očima jeho prskající mastná ústa, drobky a žmolky do dvou metrů všude okolo. Srkání, jako by sál morek ze stydkých kostí…

V noci mi na obrazovku počítače připlul e-mail odněkud ze Spojených států (možná už brzo rozpojených). Carmen ovládá techniky komputerové konspirace… Byly tam kompletní výpisy zákroků účtovaných zdravotním pojišťovnám, platba předepsaných léků, bylo tam všechno to smutné a bílé, páchnoucí dezinfekcí…

Srovnávání. Nebudeme z toho dělat žádnou vědu. Hledám jen pár jednotlivců. K prognózování vývoje států a celých světových společenských systémů – na tu miliardu proměnných je potřeba hora komputerů a nekonečného softwaru a práce stovek odborníků… Ekonomika, sociologie, politologie, psycho. Nejdražší informace… A stejně, dozvíš se pár alternativ, několik pravděpodobnostních řečišť v moři Svaté Entropie.

Jméno, rodné číslo, bydliště, zaměstnání, finanční historie, děti, vnuci, zdravotní stav. Nikdo z nich – konstruktérů a dílenských vývojářů ČKD – už skutečně nežije. Jeden z té dvojice vypadá docela nevinně. Byl to prostě slušný člověk, pokud jsem mohl zachytit, byl evidován jako odborník na problematiku konstrukce tanků a na ochranu státního tajemství, nikoho neudal – alespoň ve spisech nic není.

Další generace… Zůstali dva synové, potomci. Tihle nejpodezřelejší měli po jednom dítěti – musím jim dát krycí jména, aby neutekla dušička z hrníčku… Budou to třeba Hymen… He, he. A druhý budiž… Jařmo. Absolutně náhodná, na ničem než na zvukomalebnosti založená jména – nemohou být vodítkem k žádnému provalu.

Už se blížím k závěru, cítím mezi prsty řídký písek marnosti. Chtěl jsem tuhle cestu projít až do konce, tak to mám. Ale jaký je to vlastně konec. S určitostí se nedozvím už nic, ti potomci mi nic neřeknou, dědí se pouze milosrdná lež… Ti nic určitého nevědí.

Ustanovka. Vnitrácké slovo, klon času. Ochranka, ustanovka, „bývalí lidé“…

Identifikoval jsem za pomoci otevřených zdrojů a nelegálních vstupů do státních a soukromých databází, pojmenoval jsem nejvíce podezřelé z toho, že mohli navést říšský aparát na mého děda. Kdo konkrétně, jména německých důstojníků, která složka… nevím. Byla to vražda? Musím přiznat: nevím. Pravděpodobně ano, ale nelze potvrdit…

Jdu na procházku do Dejvic. Adresa, kde bydlel Hymen a kde s rodinou žije jeho syn. Že by Skleňák, ten slavný dům ze třicátých let? Ne, je to pár čísel vedle. Jméno na tlačítku souhlasí. Může to být, podle pozice zvonku, třetí patro. Kolik je? Po desáté, pár minut. Mačkám pár tlačítek, náhodných. Hlasy v mluvítku jdou přes sebe. „Poukázky, reklamy, dobrý den!“ povídám vesele. Ženský hlas se vyptává, jaké reklamy, že žádné nechtějí, ale to už drnčí elektrický zámek a kdosi mě vpouští dovnitř.

Na nástěnce souhlasí třetí patro se jménem na zvonku. Dobrá. Přivolávám výtah a jedu až nahoru. Podle věku má být Hymenovi sedmdesát osm, takže by mohl být doma, anebo někde na nákupech. Je to vdovec. Děti a vnoučata v práci a ve škole. Tichý dopolední dům, jen pár důchodců v bytech. Z nejvyšší podesty pomalu našlapuji dolů po schodech. Jsem připraven sebou škubnout a rychle odkráčet, kdyby se otevřely nějaké dveře. Oprašuji staré návyky, před takřka čtyřiceti lety jsem chodil za školu, toulal se po domech, vím, že se musím tvářit samozřejmě a zaměstnaně a normálním tempem pospíchat po schodech…

Naslouchám u dveří, kde podle jmenovky má bydlet Hymen and comp. Vzdálené tiché šramocení a tlumené zvuky rádia… Je doma. Dejme tomu, s největší pravděpodobností on. Sedám o patro výš na schody a čekám, zkusím to chvíli. Na fotce, co měli okopírovanou z občanky na tom bankovním výpisu, je příliš mladý, padesát možná, a ta moje kopie je taky jen obyčejný tisk z tiskárny… Ale nějaký vodítko tam je, samozřejmě…

Slyším zvuky, napřimuji se, připraven pozdravit a nevzrušeně odkráčet do neznáma. Pode mnou klaply dveře a kdosi přivolává výtah. Výhra, když je ten člověk ve výtahu, už míjím dveře do kabiny, a než zmáčkne knoflík do přízemí, už jsem o patro pod ním. Potichu vybíhám z domu a opatrně tlumím Brano – zavírá samo. Přes matné sklo dveří vidím, jak kabina výtahu přijela do přízemí. Už jsem na ulici a pomalu kráčím na druhý chodník. Ze vchodu vychází mohutný, vykrmený důchodce. Docela zdatně se rozhlíží po nebi, zdali neprší tragače asi… Vejrá na protější dům, co tam je? Trafika… Aha. Teď se dal do kymácivého pochodu k přechodu, k zebře. Chce se mi blít nudou. Co tady dělám? Koukám se chvíli na čáry, které nechala na nebi těžká čtyřmotorová letadla, vojenské konvoje určitě. Američan si vozí i hajzlpapír a vodu. A zpátky své mrtvoly. Zírám do nebe jako ten dědek. Pak se vzpamatuju, ještě zaskočím do trafiky, stoupám si za Hymena, listuje v několika křížovkářských časopisech, čumí na roháčky jak kráva. Studuju ty vrásky na sloním krku, když se sklání a počítá v dlani drobné… má lehce zválené řídké bílé vlasy. Košile s límečkem obráceným naruby, svetr, silonová bunda. Slabý závan asi pitralonu… Než schystal Hymen své drobné, kupuji u prodavače cigarety a vycházím do ulic. Nechávám ho štrachat se svým zbytkem života. Ta voda po holení mě dorazila… molekuly doputovaly do mého hadího mozku a vyvolaly z bezedných hloubek, z oceánu lidstva, vylákaly k hladině mé mysli dávné obavy a touhy, vůni mládí a dopolední pach holičství, ty štětky z jezevčí srsti, ty bakelitové misky s mýdlem na holení…

Miliony lidí, lidstvo jako tisíciruký netvor máchá žiletkou po ránu, oplachuje břit v horké vodě. Pátravé oko zírá do zrcadla…

Na konci času, v ulici prázdné sluncem a dopoledním povětřím, zapálím si cigaretu, ač nekuřák, dodržím pravidla detektivního žánru, a mizeje za rohem, vstříc ruchu na Vítězném náměstí, nechávám za sebou oblak kouře… Ještě za zády slyším, jak se Hymen nahněvaně rozkašlal.

– – –

Soumrak padá, přitéká do této krajiny jak voda z nějakého temného moře. Město, bloky domů v ulicích se rozsvěcí… tisíce bytů a kanceláří. To je tam, za oknem.

Zalévám čaj v konvici horkou vodou. Dívám se, jak ve skleněné nádobě klesá ze sáčku rudohnědý oblak. Jak ten tříslový libovonný výluh se podobá světu tam venku.

Zapínám skener, jdu do chladného pokoje, do ložnice, kde netopím, otvírám prádelník a beru staré album… Musím ještě jednou projít ty obrazy, nyní i s informacemi, které mám.

Vkládám do přístroje prvotní fotku, tu, kterou to vlastně všechno začalo. Nastavil jsem vysoké rozlišení a teď čekám. Mašina bzučí a pípá, jakoby sténá. Na obrazovce pojednou vyskočil obraz, temně zelený a černý, zrnitý obraz loděnice na Libeňském ostrově, přístavní bazén, mohutné rameno parního jeřábu, kolejnice a kladkostroje pro spouštění lodí na vodu. Velké černé topoly, je zima – sněžilo, když přišli Němci, ty rozpřažené silné větve se zvedají nad střechy skladišť a dílen. Na prostranství těsně u vody stojí obojživelný tank, jako by právě připlaval z temné, olejnaté přístavní vody. Z pásů crčí, kaluže zpod tanku tečou po svažitém terénu zpátky do vody. Kolem vozidla stojí komise, pár chlápků v kloboucích, dva nebo tři v kombinézách, jeden z nich podává cosi dovnitř otevřeným poklopem. O kus dál stojí v širokých rozestupech vojenská stráž… helmy, samopaly. Tak známé siluety z válečných filmů. Ale tohle je doopravdy…

Snažím se zvětšit a rozpoznat jednotlivé tváře. Celé postavy zaplňují obrazovku monitoru, ale obličeje se rozpadají do skvrn stříbra na fotografickém papíru a nakonec je zde sněžení pixelů… Fotografie byla pořízená z dálky asi 200 metrů, na normální objektiv… nemám šanci z těch skvrn vylovit tvář… najít tvář mého dědečka, který tam, pokud to bylo foceno zjara 1939, určitě někde byl.

Musel bych mít na to speciální software a určitě silnější mašinu. Prostě, snad jedna z těch postav má plavý knír a velké, světlé, do světa otevřené oči.

Ze snímků, které jsem našel postupně na internetu, kladu teď na obrazovku takové pásmo. Jeden snímek pochází ze stejné série vyfocené přes pažení nějakého šífu uvázaného v loděnici. Skupinka mužů v kabátech a kloboucích stojí u plánů, rozložených na pancíři tanku. Vojáci už nestojí okolo, ale pokuřují, též v hloučku, opodál v závětří dílen. Kterýsi z mužů v kombinéze vykukuje z otevřeného poklopu… To je vše, konec příběhu o dvou políčkách filmu. Na ostatních fotkách jsou detaily tanku, nasnímané někde na dvoře uprostřed montážních hal – balzové přídavné plováky, vrtule lodních motorů, výfuky s klapkami proti vodě, malá otočná střílna… Na dalších je zdokumentován průjezd pražskými ulicemi z Vysočan do Štěchovic, tank má dokonce speciální poznávací značku. Ve Štěchovicích tank prudce stoupá z vody a jede po svahu… A nakonec konečně fotografie, kde plave v mohutném říčním proudu, zanechává za sebou rýhu plnou zčeřené pěny a z výfuků se mu valí světlý dým…

Z otevřených, varhánkovitých fochů alba vybírám prachstarou, maličkou fotografii na kartičce z tvrdého papíru. Vkládám do skeneru, po chvíli naříkání a hučení vypluje na monitor veliká zvětšenina – jakási babička z doby takřka před sto padesáti léty sedí na židli v zahrádce u mladého stromku, za zády dřevěné plaňky a polední výheň jakési prašné, v zažloutlém papírovém podkladu se ztrácející návsi…

Na dalším tuhém, rezavém snímku poznávám nosatou tvář svého pradědečka a vedle něj stojí jeho krásná žena s dlouhými černými vlasy a rovným havraním obočím, prababička byla jak indiánka, kamarádská, přímá tvář, tu jsem vždy u žen hledal a miloval. Při zvětšení je na obrazovce znát, jak jsou oba mladí. Dva zdravé, zdatné organismy ještě před rozmnožením. Ještě jsou celí, nerozdělení. Všechno je před nimi.

Uvědomuji si, že by stačilo, aby vyměnili tehdejší důkladné dvojřadé sako a mnohočetnou sukni až na zem, oblékli si dnešní šat – to, co nosí dnešní mladí lidé jejich věku, a úplně by zapadli, ztratili by se v davu, praděd s mohutnými dredy a prabába s tetováním na rameni a propíchanýma ušima, zmizeli by v hlučném rachotu a dunění, mezi tančícími postavami na nějaké letní technopárty… Sound systém.

Skok o generaci dál… Foto ze začátku třicátých let: Dcera dredaře a indiánky dospěla v pěknou, tichou dívku, a když se vdala, porodila svému muži postupně čtyři děti.

Sněží, je bílo, po nábřeží kráčí černá silueta v buřince – za nedělního odpoledne vyšli si manželé na procházku. Na černobílé, jak karta ostře, bez přechodu vykreslené fotografii stojí děd v buřince a za obě ruce drží své synky, dvojčata v kabátcích a velkých kuliších. Jako nějaká karetní postava, černá silueta otce a jeho dětí, jako nějaký vážný Chaplin na sněhu se svými na chvíli znehybněnými, jinak hemživými spomocníky…

Dnes jsou z těch tříletých chlapců: osmdesátiletý bělovlasý matematik a z jeho bratra, jenž před dvěma roky zemřel – tichá vzpomínka.

V té kožené velké harmonice, v té hluboké kase je jedna přihrádka plná fotografií ze všech možných evropských velkoměst, z letovisek a horských, zimních sanatorií…

Jsou to pohlednice zaslané mé babičce od jejího bratra. Byl ze sourozenců nejmladší, ale nejvíc si rozuměl s prvorozenou sestrou. Když dospěl, vyučen – podle svého otce na zahradníka, nechtěl se rýpat v hlíně a sázet stromky. Měl rád auta, tak se ještě dodatečně vyučil mechanikem a šoférem, měl talent na jazyky a… byl to fešák. Takže podle všech zákonů příčin a důsledků odešel do světa. Začal svoji kariéru jako řidič u bohaté vdovy po továrníkovi (snad dokonce ho ten továrník ještě nechal vyučit a pak přijal za šoféra, načež zemřel)… snad to byla Francouzska, nějaká baronka s dospívající dcerou. Vozil a doprovázel je na ustavičných cestách po evropských lázních a riviérách a švýcarských plicních sanatoriích. Byla ta vdova, jako každá bohatá vdova byla ustavičně nemocná a musela se ustavičně léčit a střídat doktory… Tak to trvalo pár let, projezdil tisíce kilometrů s těmi stárnoucími samicemi. Neví se, jestli začal oprašovat starou hned po nástupu, nicméně zřejmě se o své přihlásila i její stárnoucí dcera – pořád se nemohla vyvdat, a tak, můj otec to prohlašuje za pravděpodobné, nakonec obhospodařoval obě ty stárnoucí fúrie… Samozřejmě dřív nebo později to muselo vybunzírovat, ta stará zřejmě něco tušila, zkrátka nakonec musel odejít. A přiznával, odešel rád. To nešlo uhrát, tenhle binec. Zbyly po tom jen tyhle pohlednice z měst a metropolí…

Později se mu myslím podařilo jezdit na rakouském velvyslanectví. Nejasným způsobem s tím souvisel hrabě Harrach. Protože byl nakonec anšlus, připojení k Říši, musel si, pokud chtěl zůstat v diplomatických službách Rakouska, musel si vzít říšské občanství. Nakonec dostal povolávací rozkaz a šel s wehrmachtem na východní frontu… Tam bylo nějaký zranění, pobyt v týlu a nakonec přeložení do Řecka, na frontu, kde svítí slunce a rostou fíky a pomeranče. Babičce, která ovdověla, posílal celou válku peníze z žoldu, šaty a jídlo z vojenských přídělů. Vše zadržel a o nic se nepodělil jejich chamtivý bratr žijící v Čechách, na jehož adresu šla domů přilepšení pro všechny sourozence a jejich rodiny. Jednou přeci, když babička napsala, a na její adresu přišel balíček z Řecka – žluťoučký cigaretový tabák. Byla za to fůra brambor na podzim, před poslední válečnou zimou… Vykrmilo se i načerno prase. (Zajímavé je, že na podzim roku 1945, po osvobození, obeslal obecní úřad babičku, že neodevzdala krupon z toho neohlášeného prasete, a chtěl nějaký poplatek…)

Strýc byl naštěstí v tom Řecku zajat na konci války, šťastně padl do zajetí Američanů a ti, když viděli, že je dobrý řidič, zařadili ho jako šoféra do akce UNRRA, pomoc pro státy postižené válkou… Vrátil se tedy nakonec do Čech v americké uniformě, přijel v džípu a vše bylo all right!

Tak aby strýc doznal své cti světoběžníka, místo aby se usadil, vše vzalo obrat ještě divočejší a temnější… Jezdil dva roky pro francouzské velvyslanectví, po roce 1948 za ním přišli z StB, aby je v noci pustil do budovy a pohlídal, jestli nikdo nepůjde – oni si otevřou trezory, ofotí, co bude potřeba, a nainstalují odposlech. Odmítl. Tlačili na něj tvrdě, nakonec navštívili i jeho sestru, moji babičku, aby mu domluvila – znali celou jeho válečnou minulost, chtěli ho prostě naverbovat. Říkali: „Nám ještě nikdo neřekl – ne. Nikdy se nám to nestalo. Nikdo, kdo by nám řekl ne, nikdo takový neexistuje…“ Strýc viděl, že opět bude muset vzít svých pět švestek a vydat se do světa. Poprosil své zaměstnavatele, řekl jim o celé kauze, požádal je, aby ho provezli v diplomatickém vozidle za hranice, když už mu odmítli dát občanství nebo nějak jinak umožnili odchod ven. Francouzské velvyslanectví se na něj z vysoka velevysralo. Neudělali nic.

A tak jedné noci přešel s baťohem na ramenou hranice do Německa, odjel v rámci nějakého náboru do Argentiny, zřejmě oprášil to říšské občanství… Tam se živil všelijak, žádné zprávy od něj, až se nakonec koncem padesátých let objevil v západním Německu.

Pracoval, nechal se najmout jako smluvní zaměstnanec pro americkou vládu, nějaký úřad, který mimo jiné organizoval takzvané České vojsko (jednotky z rodilých mluvčích, pro případ války). Nakonec z té konfrontační doktríny sešlo, nicméně zůstal v řadách americké armády, chvíli hlídal budovy Rádia Svobodná Evropa a nakonec dostal důchod a žil někde u Rýna s nějakou Margaritou, což byla Portoričanka, taková jako bývalá markytánka, taky taková „válečná vdova“.

Československá rozvědka velmi stála o kontakt na tohoto světoběžníka. Pokoušela se dostat do jeho okolí. Několik mých příbuzných si šlo vyzvednout do Černínského paláce, na ministerstvo zahraničí, speciální „obyčejný pas“… Někdo donášel, jiný to odmítl. Byly i výzvy k emigraci a provokační akce při vycestování mých strýčků na zahraniční kongresy do ciziny.

Žil tam spokojeně, se svojí černovlasou ženou a s pozvolnou rakovinou jater, obklopen zeleným zlatem rýnských vinic. Uprostřed zanedbaných, opuštěných meruňkových sadů podél Rýna (po válce bylo málo mužů, spousta neobdělané, ladem ležící půdy). Jak pomalu umíral, ministerstvo zahraničí došlo k závěru, že jeho sestra-důchodkyně může za ním jezdit na Západ. Bylo to tání v první polovině šedesátých let.

Babička vzala kostkovanou kabelu a odjela do Němec… tam svému bratrovi a jeho portorické ženě a černošským sousedům (byl to nějaký seržant, černý poddůstojník!) – tam šla babička do těch zarosených nekosených luk k Rýnu, natrhala do své kostkované kabely meruňky, pukající, sladce tekoucí plody, tisíce kilogramů jich tam leželo spadaných v trávě, napospas sršňům a vosám. Krásně se žilo blanokřídlým. Primáti prořídli, svými těly obohatili půdu, matičku zemi, předali vázaný dusík… Babička upekla koláče, vonící nádheru, a uvařila takové meruňkové knedlíky, že strýček nosáč, překvapená černobrvá Portoričanka i černošský seržant s rodinou – všichni slzeli nadšením, křičeli štěstím nad tím jídlem. Bylyť ty armádní americké manželky zvyklé vařit pouze z konzerv. A pečené koláče znaly jen od místního pekaře, zjizveného Fritze… Babička pak do té kabely nakoupila nebo z armádní prodejny levně pořídila veliké plátky z telecí kýty. Ty pak v Čechách upekla na zeleném a bílém tlučeném pepři. Na másle, jako přírodní řízky. A opět bylo slyšet dojatý radostný hlas nad tím nezemským, po válce nevídaným jídlem…

Zavírám tuhle přihrádku, zastrkávám fotografie nosatého krasavce opřeného o naleštěný bourák, děti jeho sestry sedí v řadě za volantem a jako řídí to veliké fáro. Černý, lesklý přelud minulosti, stojící na prašné polní cestě, před chatičkou, kde babička s dětmi prožila konec války. Všichni se radují, je mír! Mír – dýka a plášť. Mír – smích a pláč. Mír…

V myšlenkách opouštím tohle údolí v čase, jámu v každodennosti otevřenou nad životy, nad těmi fotografiemi z časů… Jednou jsem kráčel po střechách bývalých leteckých opraven v Letňanech, dělal jsem tam něco jako stavebního dozora, zástupce… Mezi hangáry byly spojovací budovy a dílny, v jednom slunném malém dvorku se pnulo mohutné, bohatě plodící kiwi… V jednom místě se haly a dílny křížily a v průsečíku stála podivná, pagodovitá, kruhová budova… Zakázal jsem si tehdy myslet na ta kusá svědectví o létajících talířích, vznášejících se na konci války nad kbelským letištěm… Zakázal jsem si myslet, možná ty budovy nejsou ani z války, ale třeba z padesátých let. Ale proč kruhová budova?… Chodil jsem po střechách hangárů jako po hřbetě Leviathana, díval se do dálky na šedavé siluety Českého středohoří, na zkamenělé vlny obzoru, na Bezděz, na ňadro mladé dívky – na horu Říp.

Když mi končila lhůta kontraktu, šel jsem jednoho dne opět po hřebeni střech, po těch térem vonících výškách – a vida, že dělníci demontují starý stožár se signálním osvětlením, zastavil jsem je a opatrně odšrouboval velikou baňku z rubínového skla. Ten artefakt, opršelý tisíci dešti a znající všechny úkazy nebes… vzal jsem jej, opatrně zabalil a odnesl domů. Stojí na polámaném, červotočivém prádelníku, vedle něj je modré, safírové oko… zřítelnice serafínova, odmontoval jsem ji po povodni v Holešovicích, z ohnutého stožáru drážní signalizace… v záplavovém území, mezi vyvrácenými kmeny stromů a závějemi bahna a písku. Druhý den, při čtení knihy Solaris, den po setkání s jednou magickou – ze Sibiře se navrátivší dívkou, která mi povídala o tunelu smrti, který postihne všechny blízké toho, kdo se vydal cestou, jež není pro člověka. Druhý den po tom setkání, po demontáži safírového oka, při větě: Tma, nic než tma… odešel můj companero, pejsek Tonda. Zhasnul mi v náručí, odešel ve spánku, uprostřed nějakého snu…

Ta chvíle je místem síly v časoprostoru. Mým místem, kde můžu nabrat sílu k zvládání života. Protože můj ctihodný přítel Tonda dal mi svým odchodem veliký dar. Viděl jsem a cítil, jak odchází z těla živá bytost, jak se postupně odpoutává a nakonec je všude ve světě, jenom ne v tom mrtvém těle…

Vstávám od počítače a jdu se podívat na svět za oknem. Hluboká tma, město spí. Vysoko v nebi tiká družice nebo letadlo. V okenním rámu, na skle, se zrcadlí vnitřek mé kuchyně. Silueta bez tváře hledí do noci a za zády mu modře a zeleně svítí diody komputeru a modemů. Člověk ve svém zděném, zatepleném, tunovém „těle“. Co tažní ptáci, mají své „tělo“ rozestřeno přes kontinenty, za mořem, od pólu k pólu? Mezi hvězdami, povídá se, plují ve vzduchoprázdnu celé gigantické oceány zmrzlé vody. Občas se uvolní ze vzájemných drah balvan ledu a bahna a jako kometa se rozletí ke slunci… Říká se.

Na obrazovce monitoru zůstala malá, rozevřená knížka, nějaká sokolská legitimace mého děda. Kliknutím zvětšuji obličej, dívám se do těch velikých světlých očí…

Hledím skrz tu tvář, kterou jsem nikdy nepotkal, nezažil. Její rysy se na mě dívají z tváří jeho dětí. Modré oči a světlé vlasy mám i já, tak jiný, s hluboko zapadlýma očima ve veliké zvířecké hlavě… Dívám se skrz jeho tvář sám sobě do očí.

V oceánu času se pohnulo tělo nějakého nepojmenovatelného života…

Vařím si noční kávu. Naslouchám tichému hromadění energie a napětí ve varné konvici. Zpívá… Vydechla páru. Cinkám lžičkou do ticha. Vzduchování u akvária tiše vrní. Bubliny vzduchu se hromadí pod listy vodních rostlin, když to už stonek nevydrží, ohne se a velká dušička pukne na hladině…

Takhle, takhle jsem dopadl, když jsem se zahrabal na pár týdnů do té dávné a smutné historie. Jak mám naložit s těmi informacemi, z nichž žádná není potvrzená a nezaujatá?… Stařičký, vitální pan Brůžek, močící jak mstitel Zorro do cizích klíčových dírek, nechávající hovna na rohožkách před cizími dveřmi – ten mi zůstavil podivuhodnou zprávu o mém dědečkovi, o nějž usilovala Třetí říše, on byl ve spojení s Ing. Formisem, rádiovým odborníkem, měli společně spolupracovat na tajném projektu rádiového řízení raket. Na internetu jsem se dočetl, že Ing. Formis byl ve spojení s Georgem Strasserem, což byl jeden ze zakladatelů nacistického hnutí, jež se nakonec odštěpilo od Hitlera, odešlo do ilegality a nakonec za hranice, říkali si „Černá fronta“. Tenhle Strasser, jeho bratra nechal Hitler zavraždit při „Noci dlouhých nožů“, podporoval finančně a organizoval odboj proti hitlerovcům, psal posléze v Americe posudky pro OSS na nacistické pohlaváry, především se vyznamenal psychosexuálními postřehy ze života Adolfa H.

Faktem je, že dědu vozili na odlehlá místa, kde ho přesvědčovali… říká se tomu: přebourat, zbourat agenta. Měli o něj zájem a nechtěli, aby se o tom vědělo. Takhle nepracovalo gestapo, takhle si hrát, tolik času… Nevím.

Ta vražda Ing. Formise ve Štěchovicích, to najaté komando, ty pozvánky na německé velvyslanectví a nabídky německého občanství… spolupráce s německými průmyslníky už hluboko od dvacátých let… A ten major StB, manžel odrodilé tety Důbravky, s tou svojí zprávou – že dědeček byl v nějaké odbojové organizaci…

Nakonec zůstal ten štůsek prošlých cestovních pasů z třicátých let v archivu Policejní spisovny. Čtyři nebo pět exemplářů – stránky mají bohatě orazítkované, stovky razítek, za protektorátu taky… Fialová a rudá žhne z těch zelenkavých stránek. Jak razítko na mase… Tohle není obyčejná frekvence cest. Děda musel takřka každý týden jezdit ven, mimo republiku. Přitom pracoval na tom vývoji plovoucího tanku pro ČKD… Jezdil. Hodně jezdil. Všechno to byly průmyslové oblasti v německém a českém příhraničí…

Babička vyprávěla, že ke konci vykouřil šedesát cigaret denně a taky si nechával v nějakém obchodě s kávou, v pražírně na Příkopech, umlít půl kila kávy, to měl na týden…

Žil naplno… Zemřel jako tichý, neznámý hrdina. Obyčejný, slušný člověk. Sůl země.

– – –

Je půl čtvrté. Za chvíli bude svítat. Rybařík, můj děda jako takový menší nenápadný ledňáček obcházel kolem břehů řek a tůní. S bambusovým prutem číhal v rákosí. To byly jeho chvíle. Cigaretový kouř stoupal z vrbiček, v šeru sedící nehybný lovec. Příjemce ticha. A držitel tajemství tekoucích odlesků a vůní obnažených břehů, když kořeny stromů, co vrostly do vody, jsou zrudlé studem… Vůně obnažených břehů.

Náhle poznaná snadnost mi vlila krev do žil. Co dělá rybář? Jde do krajiny, za šera či za jitra. Tak i lovec se krade houštím. Protože zvěř, divoká zvěř má v těchto chvílích probuzené srdce. Proč pořád sedím u knih anebo putuju po síti, po větvících se informacích, v tunách balastu občas najdeš živou perlu…

Potichu se oblékám, beru si baterku, do kapsy nůž. Zlehka zamykám dveře, jdu spícím domem, někde je slyšet klapnutí dveří… to asi noční spáč v náhlém probuzení jde se napít vody, nebo naopak chcát nad ránem, se zalepenýma očima, taky to znám.

Mrazivé, ale suché, jakoby předjarní počasí. Za této teplé zimy jsou taková falešná jara častá a spojují se do celých týdnů, kdy někteří ptáci kosáci nevydrží to čekání a zkusmo, někde na anténě ve střechách, zatrylkují svou árii před svítáním.

Startuju auto, jde to ztuha, ale napoprvé přeci motor chytil. Cítím vděčnost k tomu osmnáct let starému motoru. Už s ním takřka nejezdím, jednou tak za měsíc, když vezu nákup. Jinak vlakem a autobusem. Vlak, to je myslitelská rozhledna. Hlavně za noci, když je málo lidí. Jedu z chaty motoráčkem, rozsvícenou krabičkou v setmělých polích. Dívám se na světla měst v dálce a na obrovitou světlou oblohu nad Prahou, dívám se na svět.

A teď, ve čtyři ráno, je klid a ticho i na silnicích. Občas kamion, pár ospalých posledních taxíků a někde v dálce za řekou, pod Bulovkou, modře bliká majáček sanitky…

Jedu ven z města, tak vlastně nazdařbůh, někam do krajiny. Projíždím vesnice na okraji Prahy, občas naberu do auta těžký, štiplavý pach uhelného dýmu. Hnědé uhlí – něco mezi rašelinou a černým hlubinným antracitem… Polsko, v Polsku ještě voní města černým uhlím, v Těšíně stačí přejít do polské části a hned zavoní ze starých domů a komínů ten zvláštní pach kamenného uhlí…

Ruce samy zavedly volant, odřídily auto do míst, která dobře znám. Odbočuji k lužním lesům u Labe, k černavám. Asfalt na místních cestách je víc a víc záplatovaný a děravý. Pak už je jen zpevněná štěrková cesta uprostřed luk a polí. Temná hradba lesa se přibližuje. Na jedné lesní odbočce jedu krokem a za zatáčkou nechávám stát vůz.

Zhasnul jsem motor a jen tak sedím a hledím do tmy. Je mi jasné, že můj příjezd vyplašil všechny tvory na kilometr daleko. Lezu ven, z kufru si beru starý filcový kabát, kdysi jsem v něm chodil coby nekonformní učeň po městě. Veliká hlava v kulichu, myslivecký kabát a kožená, rovněž lovecká taška přes rameno… Teď ho mám v autě, když pod ně potřebuju vlézt, nebo tak jako zrovna teď… Halím se do kabátu a naslouchám, jak s praštěním plechů vychládá motor.

Jdu po lesní pěšině, oči si už zvykly na tmu. Zmrzlá zem šustí pod nohama, můžu jít tiše. Směřuju na kraj lesa, kde z malé vyvýšeniny, z takového břehu, je výhled do dálky na rákosovité bažiny, na rozlehlá noční prostranství.

Zvedám hlavu a skrz větve stromů hledím na zářící nebe plné hvězd. Mrazivá zimní noc zjasněla a stáhla všechnu vlhkost do krystalů ledu. Orion, Jupiter, v dálce mezi kmeny je vidět turecký měsíc, srpek klesající za obzor, a vedle něj Jitřenku.

Píčák… potichu se směju. Chodím po lese a koukám na hvězdičky, co by řekli ti známí dejme tomu, co u mě hledali jakousi oporu pro jejich malé lži. Jenže já byl vždycky takový a nikdy ten, co si o mně kdekdo vymyslel. Odjakživa jsem psal na lidstvo jeden dlouhý obžalovací spis. A pouze proto, abych mohl sebrat usvědčující materiál, jsem se stavěl takovým jako oni, ne – jako oni ne, to by poznali, po čichu by poznali, po feromonech… byl jsem „divnej excentrik“. Ach, taková chýra. Kdyby se dověděli, jak miluju ticho a klid, obyčejný nenápadný život… tak by chcípli nudou, ti srabi!

Už jsem zde, poznávám to tady. Veliký dub, jeho koruna, ty černočerné větve zarůstají přímo do tmy mezi hvězdami…

Sedám si na pařez na kraji lesa. V bezvětří je slyšet, jak šeptá rákosí nad zamrzlými bažinami, jak šelestí ty skřípiny, ty suché stvoly žijí nějakou svou dutou, křehkou podstatou…

Kdesi v dálce za řekou zakokrhal první kohout. Sedím uvolněně a nehybně. Dýchám, bože… jak se osvobozuje zajatá lidská mysl v takovémhle požehnaném tichu.

Po chvíli, co jsem usedl a znehybněl… ožil les okolo mne. Kdesi docela blízko, mám pocit, že černá zvěř se hnula dál ode mne, potichu se přesouvá do bezpečí… Drobný život v suché trávě, hraboši nebo myšky nespí a kupodivu čile přebíhají v suché, šustivé trávě.

Myslí mi proběhla náhlá, z hloubky vylezlá myšlenka: Z několika pramenů, spolehlivých zdrojů, částečně i publikovaných, je známo, že s materiály německých bezpečnostních složek pracovaly obě strany… nejen po válce, to už sklízely ovoce té černé žně… Obě strany měly své lidi na všech možných úrovních státního aparátu, to se týká především zpravodajských organizací.

V gestapu měli Sověti tolik svých lidí, že to cudně tají a budou tajit navždy. Tolik krve a špíny, aby se mohli vypracovat na vedoucí posty. Willi Leimer, po válce viděný v Moskvě na Rudém náměstí – německy promluvil na odbojáře, který ho poznal, pamatoval si jeho tvář z výslechů, z Pečkárny.

Leimer vedl oddělení proti komunismu a po likvidaci českého komunistického odboje a několika jeho ústředních výborů přešel na oddělení proti paradesantu. Parašutisté… Leimer se na konci války, na zámečku Jenerálka, osobně vzdal docentu Krajinovi a požádal o předání sovětským orgánům…

Co nebo kdo, když byl takový poválečný hlad na obou stranách po raketové technice? Může být někde, na některých dokumentech stopa po mém dědečkovi? Nejen tedy plovoucí tank, brumlající pancéřová lodička s otočnou věží a těžkým kulometem, podivný stroj – obojživelník plánovaný do tropických bažin a do Nizozemska, na jeho písčiny a vodní zálivy… Ale taky rakety? Je to možné? Tank byl v podstatě hotový, dva funkční prototypy, neustále vylepšované, stály v montážních halách odzkoušené… Tak proč tak usilovně stáli o dědečka? Jsou někde v Rusku stopy v archivech? Jedno ale vím hned, po linii „Gestapo–Moskva“ se nic nedovím. To by se muselo jinak, od lesa. Z druhé strany, jak se říká, zkusit, jestli něco někde neuklouzlo na Západ, nějaká šeptanda, jenom najít vodítko… Nevím, to studium potenciálních pramenů, tolik balastu a dezinformací. To podstatné mají zvlášť Rusové utajené dodnes. Jen tak, ze sportu. Kvůli sebevědomí. U Ameriky takřka to samé, akorát tu a tam je vidět fotku asi dvou set německých vědců přivezených v rámci akce Paperclip po válce do USA. Archivy, nacionální pohnutky… mor! Ne, touhle cestou nepůjdu. Utopit se v prachu a žvástech.

Zvolna dýchám chladný vzduch. Les vstoupil do mých plic. Buňky postupně odplavují stresové látky. Dívám se do dálky, do světlé tmy v dálce nad Prahou. V té naší kotlině je všechno tak blízko. V Čechách…

Tak uběhla tichá hodina. Zvedl jsem se k odchodu, ještě chvíli se rozhlížel po světlém, bezlistém zimním lese. Kmeny stromů, jejich rozeklané větve se tměly proti nazelenalému nebi. Tma řídla, hvězdy slábly a mráz se do mě zakousl, nevzal jsem si rukavice. Rozbřesk, jeho první bledé světlo pomalu bloudí v mrazivých mlhách nad obzorem…

Tu náhle, tak nečekaně prolétlo jakési velké tělo neslyšně mezi kmeny. Zahlédl jsem široká skvrnitá křídla. Sova… Zmizela stejně náhle, jako se objevila. Tohle je její čas. Před svítáním, v hebkém peří, tichá myší smrt.

Jdu zpátky po svých stopách v křupající jinovatce na zmrzlé trávě. Jdu a kdesi v dálce je slyšet skřehotavé soví zasmání… potom odkudsi, z jiné strany, zahuhlá kdosi v odpověď. Mají teď, smrtě, mají období lásky…

Kapitola 3
Byl

Dívka stála na tramvajovém ostrůvku. Bylo to u Výstaviště, poblíž Parku kultury a oddechu Julia Fučíka.

Stromovka – koruny velkých stromů prodlužovaly svůj stín v podvečerním slunci. Z hlavní aleje jak z nějakého šťastného pekla proudily rozprávějící skupinky psovodů, osamělí běžci a – rychlé postavy (máchající přitom celým tělem) na kolečkových bruslích.

Silueta Sjezdového paláce, prosklená věž s hodinami a prapor povlávající v lehkém vánku od řeky – to vše temnělo s postupujícím večerem a nebeské úkazy rudých, prozářených mraků na západním nebi vytvářely obraz chrámu z dávných časů… vypadalo to jako orientální kulisa, pohlednice z Istanbulu nebo Bagdádu.

Dívka stála na tramvajovém ostrůvku, obklopená hukotem pneumatik projíždějících automobilů. Poslední paprsky slunce, mizejícího za hradbou stromů, prozářily krajinu města. Štíty domů, střechy továren a skladů, komín u elektrárny, kabiny vozů rychle kodrcajících po dláždění – vše se na chvíli rozsvítilo a vykreslilo v náhle přicházejícím soumraku.

Štíhlá, vznosná silueta mladého ženského těla stála v oranžovém světle jak na jevišti tanečnice.

Hleděl jsem na ten obraz, jako by to byl nějaký smaltovaný, emailový emblém. Stál jsem na protějším chodníku a taky jako ona čekal na tramvaj.

Erbovní situace – dívčí postava, obražená světlem západu. Pojednou ta dívka pootočila svou tvář a její pohled padl na mne. Usmála se a zamávala. Zaostřil jsem překvapený zrak a najednou se mi začala zdát povědomá. Vysoká krasavice přešla dlouhými kroky vozovku a stála přede mnou. Její nazelenalé, tmavé oči na mě hleděly přátelsky a výrazná ústa se zářivě usmívala.

Bože, to je Terez! Snad deset let jsem ji neviděl. Tenkrát to byla přemýšlivá, samotářská holčička. Chodila venčit do parčíku před naším domem jejich starého maličkého pejska.

Deset let! A teď tu přede mnou stojí vysoká krasavice, musí mít o pár centimetrů víc, než mám já, pohazuje ohonem kaštanových hustých vlasů a směje se radostí. Říkám: „Terez, jsi to ty? To není možný, taková je z tebe krásná ženská. To je neuvěřitelný. Taková si byla malinká žabka.“

Kýve souhlasně hlavou a směje se. Bílé zuby v temně rudých rtech – taková to je veselá kobylka. „Péťo, jsem to já! Jsem a ty máš už tadyhle bílý fousy!“ Říká to jako zajímavý objev, v podstatě se jí to líbí. Nezáludná, otevřená povaha jí zůstala. Smích, ten dotek čisté, opravdové duše, jež rezonuje v jejím hlase.

Majetnicky mě bere pod křídlem a povídá: „Bydlíš pořád u toho parčíku? Tak to máme stejnou cestu. Pojď, nebudem čekat na tramvaj a půjdem pěšky. A budem si povídat.“

Musím trochu natahovat kroky. Ptám se: „A kam jsi tenkrát, před lety, zmizela? Na procházkách s Toníkem jsem tě pořád vyhlížel, ale ty jsi už nepřišla.“ Zvážněla a smutně řekla: „Víš, my jsme se tenkrát po povodni odstěhovali. Naši to už nechtěli znova zažít. Prodali jsme ten byt a za Prahou táta nechal postavit domek, na zahradě u babičky. V Kunraticích. Tak tam teď naši žijou a já vlastně občas taky. Studuju, víš? Teď jsem byla půl roku v Anglii. No, taky jsem chvíli žila ve squatu s takovou partou kamarádů. Jezdím s nima na ty CzechTeky, mají sound systém, víš?“ Vrtím užasle hlavou a připadám si jako stařec, který už ničemu nerozumí.

Povídám: „A kde se tady bereš, v těchhle končinách?“ Směje se, zastaví se a hledí mi zblízka do tváře, zachytím lehký závan vína. „Ale, byla jsem se spolužákama na chvíli v jedný kavárně, jeden z těch kluků měl narozky, tak jsme mu připili na zdraví… No a teď jedu za kámoškou, bydlí na Orteňáku, mám pro ni dobrý kousky ze sekáče, nějaký hadříky, víš?“ Kývu hlavou… a zamyšleně kráčím po chodníku, antilopu po boku. „Teda, ty tvý bílý vousy mě dostávaj! Ty seš normálně seriózní chlap! Ty bys moh mít děti. Máš děti?“ Vrtím hlavou, zase stojíme, dívám se do rozšířených černých zornic, zelená barva duhovky se na okrajích mění v hnědou. Zdravé bílé bělmo mandlových očí. Pojednou se vítězně zasměje a zatahá mě za vousy.

Jdeme, co noha nohu mine. Z šera pod viaduktem, utopeni v rachotu vlaků přejíždějících nám nad hlavou, zahýbáme k bubenskému nádraží. Vysoká dívka cosi vesele vypráví, popisuje řetězce zážitků a mou mysl zaplavují dávné, hluboce barevné a vonící obrazy.

Stojíme na širém prostranství, hledíme na krajinu proťatou sítí železničních kolejí. Za střechami pustých skladišť a výtopen se do dálky rozprostírá město. Svahy kopců, městské čtvrti, bezbřehá hladina domů a střech se ježí komíny a anténami. Kadeřavé, temné úseky parků a zahrad jsou ostrovy v moři fasád a oken. Na hřbetě dlouhého kopce, u kamenného sarkofágu, je nakročená socha bronzového jezdce. Teď, v tuhle tichou chvilku, se ve vzdálených čtvrtích počaly rozsvěcet řetězce pouličního osvětlení. Nejprve hlavní žíly podél autostrád, pak celé úseky vlásečnic pokryly sítí jisker potemnělou tvář Prahy.

Tu dívenku jsem potkával, bylo to někdy na konci minulého tisíciletí. Snad poprvé jsem ji zahlédl, jak šla – spolu se svými sestrami, kráčely po chodníku a něco švitořily, byly jak stupínky a ona byla z nich nejmladší. Všechny měly ve tváři příjemné znaky budoucí krásy, velké temné oči a výrazná obočí. Tehdy jí mohlo být snad devět deset let. A už tehdy oduševnělost, pocit, že ona ví, ji odděloval od starších sester. Oblak bystré mysli a vnitřní přitažlivosti. Olivová pleť, štíhlá faraonská tvář. Nevím, možná jsem ji takhle viděl pouze já… Tajemství krásy.

Potkával jsem ji za nějaký čas, venčila starého, přísného pejska v parku před domem. Právě tehdy jsem se ujal malého, odstaveného štěňátka – dal jsem mu jméno Toník. Od prvního dne, co byl u mne, jsem začal poznávat společenstvo psářů, kteří venčili své ušaté přátele v našem malém parku.

Pozvolna jsem se stal členem nezávazných diskusních klubů, stáli jsme na průsečíku parkových cest a hovořili povětšinou o svých svěřencích. Očima jsme bedlivě sledovali čenichající a pobíhající psy. Toníček okamžitě, jako odrůstající veselé štěně, se zapojil do smečky. Byl tak bezelstný a hravý, že i staří „fořti“, různí bradatí brakýři a tělnatí, kuchyňští vlci, nevydrželi jeho dorážení a s otevřenou rozesmátou tlamou se kolíbavě rozeběhli po trávníku a nechali se „jako“ přepadnout od mrňavého tajtrdlíčka. Někteří dokonce jako prohráli, ztěžka se svalili na zem a štěňák, třesoucí se blahem, je jemně zakusoval růžovou tlamičkou. Tlapky tepaly vzduch.

Pamatuji se, když Tonda dospíval. Byl to takový černý protáhlý jezevčík s delšíma nohama a bílou náprsenkou. Stačilo, aby uviděl děti, hned k nim běžel, uprostřed houfu padl na záda, protahoval se jako lasička, smál se a ten psí spárek, to dříve štěněcí přirození s „čůracím chloupkem“ se mu změnilo ve strašidelnou, fialovou tykev… dospělé maso s naběhlými žílami.

Styděl jsem se za ty bezděčné projevy dospívajícího organismu a bylo nejlepší si celé věci nevšímat a pokusit se odvést Toníkovu pozornost ke klacíku nebo k ožvýkanému tenisáku, který se vždy povaloval za plotem dětského hřiště… Tonda ale dělal, že neslyší, vystavoval své samčí vybavení a malé holčičky si špitaly a nějak nemohly odtrhnout zrak.

Tehdy jsem v chumlu dětí opět zahlédl tu dívenku s mandlovýma očima. Venčila malého pejska, hrdého huňatého špiclíka. Byl to takový Signore de la Mancha. Na krátkých nožkách se rozeběhl a s dýchavičným vrčením se vrhal na mladého Tondu, využíval jeho válení na zádech, hrdě se opíral tlapkami o jeho hruď, cenil drobné viklavé zuby a Toník se vzdával, nastavoval hrdlo starému dáviči a současně nabízel namodralou okurku děvčatům. Stařík pes byl šťastný, že se ho někdo bojí. Tonda vyplazoval jazyk a chvílemi pozorně, rituálně objížděl čumákem starcova hrdě zkřivená, chrčivá vrčící ústa.

Styděl jsem se za něj, za toho „nehaňbu“. Dělal jsem, že ke mně ten psí dorostenec nepatří, a hleděl – „jako do dálky“. Pohvizduje jsem obcházel parčíkem a z dálky zahlížel na tu ostudu.

V podstatě mě z toho osvobodila ta malá holka. Zvedla se z chumlu dětí a očima hledala, ke komu asi patří ten mladý, veselý pejsek. Přišla ke mně, srovnala se mnou krok a po očku se na mě dívajíc, tvářila se dospěle a vážně. Bylo to tak směšné, že jsem málem vyprsknul smíchy. Všechna ta rozladěnost z exhibujícího Toníka ze mne spadla. Zakryl jsem to zakašláním. Vyložila si to tak, že se snad hněvám na svého psa, a povídá: „Pane, nebuďte smutnej. Von ten náš Bobík je už starej, asi ho bolej zuby a on se vytahuje na mladý pejsky. Ale nebojte se, nic vašemu pejskovi neudělá, jen tak hrozí, a nikdy nikoho nekous.“ Poslední větu řekla tak přesvědčivě, že jsem se musel na ni usmát a ujistit ji, že se opravdu nebojím, že znám ty psí způsoby.

Kráčela vedle mne, kvůli ní jsem šel pomalu a nakonec se zastavil. Dívenka povídá: „On je ten váš pejsek ještě mladej, nemá rozum a je v podstatě ještě blbej… Jako kluci u nás ve třídě.“

Mlčím, nevím, co jí mám na to říct, jen jsem tak přikývl a rozpačitě zafuněl. To ji zaujalo, ta má mlčenlivost. Po očku si mě dlouze prohlídla a pak odvrátila zrak. Povzdychla si, dívajíc se do dálky: „Jo, v životě jde hlavně o to, pořádně si užít. O tom ten život je.“

Užasle jsem otevřel ústa a zase je rychle zaklapl. Zahuhlal jsem něco jako: „No jo, to víš, to je takovýhle, nějak… No.“ Polekaně jsem si prohlížel malou rozumbradu. Zachránil mě tentokrát Toník, rituál obnažovaní a zakusování skončil, psí dědoušek už nestačil s dechem. Tóna se vyprostil zpod hladících dětských dlaní, mrsknul sebou, zaplácal ušima a už si to metelil za mnou. Připnul jsem si ho na vodítko a rozloučili jsme se s dívenkou – vydali jsme se, já a pes, na „velkou“ procházku podél řeky.

Když jsme míjeli stádečko mrňat, mateřská školka mířila na pískoviště, drželi se nějakého hromadného „vodicího“ provázku, zaslechl jsem, jak ta „rozumná“ dívka (opakující zcela jistě věty, jež zaslechla doma v kuchyni od fotra, který se „nechal slyšet“ nad lahví večerního piva)… slyším, jak to děvče zdraví jasným hláskem: „Jé, dobrý den, paní učitelko!“ Ohlédl jsem se a viděl, jak přistoupila k postarší paní a ta ji hladí po vlasech a cosi jí odpovídá laskavým hlasem.

Tondovi se tenkrát nelíbilo, že se vleču a zdržuju ohlížením, a tak aby mě vyhecoval, vrhnul se mi s hlubokým mručením na nohavice a začal jimi blaženě cloumat. Setřásl jsem ho a zvednutým obočím vyjádřil pokárání. Mladý pejsek se smál štěstím a vybízel mne k pronásledování. Řekl jsem: „Počkej, až za mostem, za řekou, tam tě proženu, ty… vlčíku.“

Dívku jsem pak potkával celkem pravidelně, občas místo ní šly venčit starého pejska její sestry. Zdravila mě už z dálky, když jsem chodil s Tondou po břehu řeky. Kolikrát šla kousek se mnou a nakonec i já se těšil na naše rozhovory. A tak jsme navázali tiché, nenápadné přátelství. Nějak vytušila, instinktem poznala, že mám ještě nevyzrálou, zapouzdřenou emocionalitu. A já – když na tu dobu dnes vzpomínám – jsem zřejmě vnímal její v hloubce se probouzející, mladý výhonek leknínu, omamně vonící panenství a k tomu v kontrastu podivuhodně vyspělou duši. Snad to byla dcera, kterou jsem nikdy neměl. Sestra nebo kamarádka z dětských let. Tu jsem si pouze, v tom mladém věku, vymýšlel a při procházkách v lesích a krajinách halucinoval její tichou, prohřátou přítomnost.

Teď se na mě smál uličnický žabec, její oči se dívaly zpod větrem rozevlátých dlouhých vlasů. Kolikrát jsem jí podával gumičku a ona dospělými, jistými pohyby uvázala si vlasy do ohonu nebo si sedla na kámen u řeky a upletla si cop.

Chodívali jsme spolu zabráni do hovoru a pejsci – mladý ušák a starší rozšafa – cválali vedle sebe po pěšině podél vody. Někdy neměl starý Bobík náladu na běhání, a tak když ho Tonda ustavičně provokoval a vybízel k pronásledování, „starček“ se prudce rozhněval, s temným mručením dohnal mladého a ten, celý šťastný, se svalil naznak, obnažil své citlivé břicho a nastavil krk k prokousnutí. To stačilo hrdému špiclíkovi, aby ukojil svou potřebu morální převahy, a opět svorně začali čichat ke všem patníkům a stromům.

Značkovali často, chodíce v kruhu okolo balvanů a trsů ostrých travin. Zvedali nožku, hodně hrabali a prostatický Bobík spíše ucvrkával a o to vydatněji hrabal zadními a vyhazoval oblaka prachu. Musel mít i ve chcaní „poslední slovo“.

Jednou přišla, doma jenom za dveře hodila tašku s učením a popadla Bobíka. Měla obličej celý počmáraný propisovací tužkou, jako indián. Šťastně se smála a chlubila se modrými kresbami a nápisy. Povídám zaraženě: „To sis udělala sama?“ Hrdě kýve hlavou a vypíná dětskou, plochou hruď. „My jsme měli suplovanou výtvarku, a tak nás napadlo, jako holky, že si pokreslíme tváře a navzájem si tam i něco napíšeme!“ hlásí a ukazuje: „Tohle je od Hanči, tady ten ptáček od Klárky a to sluníčko mi udělal Maruška.“ Míří si ukazováčkem doprostřed čela. Vypadá jako indický bůh Šiva, divoké klikyháky a spletence nápisů a symbolů ji proměňují do mimozemské bytosti. Celý obličej, jako nějaké maorské tetování, jí modře svítí a úplně mizí její milé dívčí rysy. Jen ty velké, přátelské oči a bílé zuby – ty poznávám, ty jsou její… Láskyplně ji lehce zatahám za vlasy a cvrnknu do ucha, do té růžové lasturky. Srdce se mi zachvěje pod tím dotekem, jako bych se dotýkal nezemské víly, živé pohádky, vzácného organismu z prahu snů, z dálek vesmíru.

Povídám: „Je ti jasný, že ty čmárance propiskou ti budou na obličeji znát ještě několik dní? Až přijdeš domů, tak si to namydli a opláchni vlažnou vodou. Moc to nedrhni, ať si nepoškodíš pleť.“ S opravdovou starostí jí to říkám. Směje se a předvádí mi, že si stačí plivnout na ruku, potřít si ty modré čáry a násilím vydřít, vymasírovat z kůže. Nesouhlasně vrtím hlavou a podávám jí čistý kapesník.

Jak chodíme podél řeky, musíme nezasvěceným připadat jako otec a dcera. Věk na to mám a důvěrný tón našich hovorů vyvolává laskavý úsměv na tváři žen a postarších dam. Ano, tatínek na procházce s dítětem. Solidní, potentní člověk. Postará se o rodinu.

Přišla zima, půl roku bylo šero. Dívenku jsem přestal vídat tak často. Občas zašla do parčíku před domem. Ale starý Bobík nemohl zůstat dlouho venku. Chodila teď do malého parku za obvodní knihovnou, psí děda udělal kolečko kolem dvou tří doubků, ucvrknul do sněhu a metelil si to domů ke kamnům.

Někdy v únoru ke mně přišel šedivý ďábel smutku a samoty. Ozvala se moje stará nemoc… Chodívali jsme na dlouhé procházky s Tondou, byl oblečen do rudého psího svetru. Příkrov šedivých mraků, hladina smogové inverze ležela na krajině jak deka. Melancholie, nebo snad nějaká divná, hluboká úzkost mi rozežíraly duši. Několik let jsem nebyl schopen navázat vztah s ženou. Nesouložil jsem asi sedm let, a teď – tuhle zimu, jsem pojednou přestal i onanovat. Nebyla chuť. Přestával jsem cítit svoje tělo, někde uvnitř jsem se víc a víc odpoutával od toho pytle masa a kostí, od světa lidí a od své generace snaživých, konformních lhářů, kterým z úst vytékaly mrtvé, záludné obaly slov. Svět přestával být můj domov.

Po letech se ke mně vrátily hlasy. Nadávky a ironické poznámky. Hanlivé, sprosté komentáře uvnitř hlavy. Úplně jsem cítil, že ty hlasité, drnčící myšlenky nejsou moje. Ten divný hluboký hlas je pronášel při obědě s rodiči, když jsem je v neděli navštívil. Ztuhnul jsem vždycky a naslouchal těm jedovatým větám. Moji ubozí, nic nechápající rodiče sebou vždy škubli a se sklopenýma očima se báli na mne pohledět. Úplně jsem hořel.

Studený oheň zmaru a úzkosti prožral jak plíseň, otrávil mou přítomnost. Bezvýchodnost a naprostá zbytečnost jakéhokoli záměru mě zmrtvovaly a činily nehybným.

Jenom ty procházky s pejskem mě nutily chodit pravidelně ven. Jinak jsem ležel a četl jednu knihu, byla to tlustá encyklopedie s obrázky, určená starším zvídavým dětem. Říhova Dětská encyklopedie – takový byl celý název. Ilustrace jsem miloval. Schémata strojů, průřezy zemskou kůrou, atmosférou a oceány.

Byl zde průřez městskou ulicí – dům, v bytech žili lidé, v ordinaci léčí lékař, pod střechou v ateliéru žil malíř. V obchodním domě lidé nakupovali šatstvo a obuv, ledničky a televizory, auta a tramvaje v ulici, kropicí vůz, na střeše kráčí po lávce kominík a dole pod vozovkou je potrubí a inženýrské sítě a úplně dole je stoka a v ní tečou splašky.

Četl jsem tu knihu pořád dokola, hledal jsem nějaký svět.

Jednou při procházce, kdy bezvýchodnost a úzkost pohltily mou mysl, šli jsme po břehu řeky a nekonečný únor byl potažený popelem a špinavou námrazou, zvedl již dospělý Toník zrak a zahleděl se do mých očí. Pak poodešel a zakloniv hlavu – počal výt k nízkému, šedivému nebi. Toho smutku v tom kolísavém hlase! Tu píseň bytosti, která cítí, že jeho starší druh je vážně nemocen – slyším ji ve vzpomínkách ještě dnes.

Při tom zpěvu mu spadl ocásek a zůstal smutně viset. Ocas, šavlička, kterou ustavičně švihal vzduch, pořád tasený kordík radosti a zvídavé připravenosti k poznávání světa. Celý týden mu zplihle visel ocásek. Rozmazloval jsem Tondu lahůdkami, miloval olejovky a chrupavčité trubice z pajšlu, udělal jsem játra s rýží. Nic nepomáhalo a já cítil odpovědnost za toho pejska. Vzal kus mé nemoci na sebe a nemohl unést tu šedivou gravitaci lidské bezvýchodnosti, lidského smutku.

Přinutil jsem se zavolat několika starým známým a postupně s nimi zašel na pivo nebo na dlouhé procházky – a ti dobří přátelé stali se soucitnými posluchači. Byl to takový exorcismus – vydávil jsem na ně, postupně a v dávkách, celý ten obsah nemocné duše. Naštěstí byl každý jiné povahy, než jsem já, tak mohli setřást tu zátěž někde v ulicích, na večírcích s jejich známými, s milenkami, s kolegy v práci. Otřepali se jako zdravá zvířata a já se vracel k Toníkovi s trochu lehčím srdcem. Ale tam dole, tam byla pořád tma. Nemohl jsem psát, nemohl jsem se na nic soustředit. Jen jsem listoval ohmatanými stránkami Dětské encyklopedie a připadal si jak po smrti.

Myslím, že jsem opět – naposled to bylo v deseti letech – že jsem umřel… A teď se s tím musím naučit žít.

S přicházejícím jarem se postupně zakryla nejhorší bezejmenná úzkost a samota. Obalilo se to, zarostlo do masa. Zůstalo to uvnitř, ale dalo se chodit venku po ulicích. A dokonce hlasy zřídly, postupně se odmlčely. Jen mě obtěžovaly svou tichou přítomností ty cizí myšlenky a divný pocit, že něco ze mě odchází, že jsem druhými lidmi, možná nevědomky, že jsem vykrádán. Životní síla je mi parazitickými formami nějakých organismů, které se tváří jako lidé, tato energie je mi odčerpávána. Vše se dělo na principu, že přivolávaly mou pozornost, a protože jsem je musel vnímat – tímto „kouzlem“ mně kradly čirou energii života.

Bylo už teplé, mladé léto. Horké dny se opřely do města plnou silou. Za nocí sálaly zdi domů nastřádaným teplem. A jitra byla rychlá, plná slunce a musel jsem zatahovat kovové žaluzie, aby šlo vůbec přežít v tom bílém světle. Nicméně bylo krásně. Opustil jsem zaměstnání, kde se mi přestalo líbit, a začal chodit na psychiatrii, k jedné sympatické postarší doktorce, ta mi předepsala léky na mou příliš vnímavou, uštvanou hlavu. Později mi dala jiný lék, novější generace – po něm jsem nebyl tak ztuhlý a ztěžklý a hlava se mi projasnila.

Jdeme s Tondou na procházku do Stromovky. Vyrazili jsme po druhé straně řeky, Trójou. Teď kráčíme podél plavebního kanálu, je to bývalý splav pro vory, když ještě se plavily na Vltavě. Kanoisté zde mají již léta dráhu pro vodní slalom. Na širokém trávníku za řekou pobíhají policejní kobyly. Jez hučí a tříšť vodních kapek příjemně vane vzduchem.

Teď za mými zády cinkne cyklistický zvonek. Rozhněvaně se otočím, protože jdeme s Toníkem po hrbolaté kamenné navigaci a asfaltovou vozovku necháváme volnou pro jezdce na kolech a vytrvalostní běžce, blízko jsou vysokoškolské koleje, a tak tu bývá odpoledne plno sportujících lidí.

Hledím do tváře dívenky, seskočila z kola a ještě jednou na mě zacinkala. Vítr od řeky jí cuchá vlasy a vrhá neposlušné lokny do očí. Usmívám se na starou známou. Rok, skoro celý rok uběhl, co jsem ji neviděl… Všímám si, že už není tak zbrklá v pohybech. Kolik jí může být? Tak jedenáct dvanáct. Ještě je to dítě a zároveň je už mladá slečna. Ještě je spontánní a bezelstná a zároveň si pečlivě upravuje neposlušné vlasy, drží v zubech sponku a usmívá se: „Jééé! Dobrý den, pane! Ahoj, Toníku!“ volá a podává mi dlouhou úzkou dlaň.

„Terezko! To jsem rád, že tě vidím… A co tady děláš, tak daleko? A kde máš Bobíka?“ říkám a pojednou tuším odpověď. „Bobík na jaře odešel. Už byl starej a špatně se mu dejchalo. Jednou usnul a už se ráno neprobudil. Asi to bylo srdíčko,“ řekla vážně a chvíli jsme mlčeli. Pak vesele oznámila: „Chodím sem do Tróje k jedný paní na francouzštinu… Jejda!“ podívá se na hodinky, „budu muset letět, to je škoda – zrovna jsem vás potkala a teď musím na tu hodinu.“

Hlavou mi prolétne nápad, říkám to lehce, ale srdce mi přitom buší až v hrdle: „Tak hele, jdu teď do Stromovky, Tonda tam má kamarády na louce. A jestli se budeš za hodinu vracet, tak nás tam najdeš…“ Vesele nasedá na kolo a ukazuje rukou: „Třeba támhle na druhý straně u řeky. Na písečku pod tím velkým stromem, tam se setkáme. Za hodinu. Já se moc těším. Na shledanouuuuuu!“ volá už z dálky a šlape usilovně do pedálů. Dívám se, jak jí vlají ty nespoutané dlouhé vlasy. Napadá mě, že bych jí měl koupit nějakou pevnou sponku. Něha k tomu dítěti mi ohřívá ztuhlé srdce.

S Toníkem jsme prošli dolní Stromovkou, za viaduktem jsme se protáhli hustou klenbou tmavých tisů a jalovců, tomu místu říkám od dávných dob – Kunda. Na veliké louce Tonda běhal s tlupou hafáků… Obešli jsme stáje a výběhy koní, zahnuli podél štěkajícího cvičiště služebních psů – Tonda mlčky klusal a měl naježený hřbet.

Tady je jedno místo, mezi vysokými topoly, kde se dá jít k divokému břehu řeky. V ostřicích a rákosí jsou veliké kamenné placáky prohřáté sluncem, a přitom je tam pod vrbičkami i kus stínu. Tady se chci opláchnout v ledové vodě. Máme ještě patnáct dvacet minut čas… k místu srazu to je asi sto metrů vzdušnou čarou.

Shodil jsem šaty, ujistil se, že po druhé straně nejdou lidé, a vklouzl do proudící, rychlé řeky. Studená voda mi takřka vyrazila dech. Zhluboka jsem dýchal a ponořil hlavu pod hladinu. Tah řeky byl neuvěřitelně silný. Otočil jsem se naznak, zapřel se nohama o kameny a nastavil tvář silnému slunci. Zář mi oslepovala oči, Tonda chvíli kňučel na kameni u mé hlavy, zkoušel packou vodu a třásl se po celém těle. Uklidňoval jsem ho a opět ponořil hlavu do proudu. Otevřel jsem oči a díval se ode dna vzhůru, z chaluh a zvířeného písku jsem hleděl do slunce nad běžící hladinou. Srdce tepalo klidně a já pocítil stav tělesného štěstí.

Vtom něco šplouchlo a rychle kmitající nožky mě uhodily do obličeje. Vynořil jsem se bleskurychle a popadl funícího Tondu, kterého už počal unášet proud. Ten dobráček mě šel zachránit a skočil do prudké vody… Vystrčil jsem to mokré strašidlo, tu oklepávající se mokrou myš na sluncem prohřátý kámen a začal se hrabat pomalu za ním. Vtom vidím, že se Toník přestal oklepávat a na zimničnatě roztřesených nožkách někam utíká.

Vylezl jsem z vody a hledím do dívčí tváře. „Počkej, prosím tě!“ zakrývám se neobratně rukou. Toník žalujícím hlasem si stěžuje na mé potápění, kdy jsem ho nechal zoufalého a samotného na břehu, a on mě proto musel jít zachránit.

Terezka se směje a prohlíží si moje chlupaté tlusté tělo: „To je v pohodě. Buď v klidu. Táta nás od malinka bere na nudistický pláže, takže mě nemůže nic překvapit. Já vím, jak vypadá dospělej chlap.“ Hledám trenky, ale Tonda se mezitím stačil vyválet v mých suchých šatech – ta ňochrající se bestie – všechny mé svršky jsou zmuchlané v trávě, v mezerách mezi kameny. Tonda si dokonce, rozjařený koupelí a rochněním, vzal do tlamy moje šortky a chce se honit, prdel má vystrčenou k nebesům, švihá ohonem, leží na předních packách a hledí mi upřeně do očí. Při sebemenším mém pohybu je připraven propadnout v krátký amok štěstí a utíkat s mými kalhotami, v kterých mám telefon, peníze a klíče od bytu.

Sedám si rezignovaně na kámen a čekám, až uschnu. Terez se přestala smát, najednou sedí vedle mne a klade mi ruku na moji širokou dlaň. Nevím, co mám dělat, tak jí zlehka políbím hřbet ruky. Hladí mě po mokrých vlasech, rovná mi dlouhé štětiny na obočí. Se slovy „ty chlupatej dudáku“ se mě neobratně pokusí zezadu obejmout okolo ramen. Daří se jí to asi tak, jako by objímala hektolitrový pivní sud. Směje se. A chce mi vylézt na ramena, je to dítě. Povídám: „Počkej. Neblázni.“ Ale něco v mém hlase jí napovědělo, že je to, co tajně chci, co mi léta schází. Byl jsem – nevymazlenej… A moje nejistota, mé rozpaky jí otevřely oči, poznala, že nějakým způsobem jsme si rovni. Že jsem někde uvnitř ztracený malý kluk a ona si teď může se mnou hrát. Jak mě viděla? Jako velkého medvěda na hraní?

Sedla si znovu vedle mne na kámen a položila mi ruku na rameno. Sebral jsem tu malou, úzkou dlaň a políbil znovu ty štíhlé prsty, podržel je v ústech a dýchal. Zasmála se vědoucně a byla z ní po tu dobu dospělá žena.

Cítil jsem, jak zpod mé ruky v klíně vylézá ztěžklý had, nalitý krví. Nevešel se mi do dlaně, a tak jsem ho nechal vystrčit hlavu na slunce. Péro mi lezlo po stehnech jak živé… nějakým slepým, ale naprosto jistým smyslem se pták otáčel k jejímu obličeji. Mlčky, spokojeně, uvnitř sebe sama spočívající přihlížela.

V posledním okamžiku soudného rozumu jsem se otočil zády a pokoušel se najít trenky, nebo alespoň triko. Bylo to daleko a musel jsem si stoupnout. Když jsem se nahý pokoušel nasoukat do šortek a skákal po jedné noze, uviděl jsem, že dívka přede mnou stojí a hledí mi na penis. Nepamatuju se, že by my někdy v životě tak mohutně stálo péro. Když jsem ho chtěl nasoukat do kalhot, bolelo to, jak byl pták vzepřený. Kus dřeva, klacek… Když jsem oběma rukama zapínal kalhoty a z otevřeného poklopce trčel pták, opatrně mi sáhla na ruku a zastavila mé zápolení: „Ať si neublížíš… Nech ho venku.“ Její hlas byl taky pojednou roztřesený a poklesl uprostřed věty.

Řeka hučí a vysoké trávy chřestí v závanech horkého vzduchu. Jsme ukrytí před světem jako na konci světa. Povídá: „Můžu se podívat? Takhle ho ještě neznám. Tohle vidím poprvý. Nebolí tě to?“ ptá se s obavou v hlase. „Ale vůbec né. Je mi fajn,“ povídám zalykajícím se hlasem. Pouštím nezapnuté šortky na zem. Přistoupila ke mně, sedla si do dřepu a zblízka si prohlíží to slepé zvíře. On, jak cítí blízkost její duše, vzpíná své tělo k její tváři a hlava se mu leskne. „Můžu?“ slyším v tlukotu tepen v hlavě, zaléhají mi uši. Mlčky přikývnu.

Opatrnými prsty bere ten živý pahýl, prohlíží si tu těžkou, kývající se věc. Připadá mi to, při pohledu na ten klacek masa v jejích útlých prstech, jako by držela nějaký strašlivý plod, předčasně narozené mládě. Teď nachýlila obličej a přivoněla k tomu hroznému tulipánu. Svraštila nosík a zasmála se: „Fúúúj! Ten smrdí.“

Na lysé hlavě se z hadích úst vyronila průzračná slza. Překvapeně zavolala: „Jééé, hele! On brečí! Nebuď smutnej,“ konejší to fialové dítě a bere velký pánský kapesník (poznávám ten barevný vzor, před rokem jsem jí ho věnoval, rok ho nosila ve svém batůžku) – utírá slepou, pulzující hlavu.

Nemůžu se na to už dívat, nemůžu ani stát. Lehám si do ostré, tvrdé trávy a chraptivým hlasem se jí ptám, nechci ji polekat, nenaléhám: „…Pomůžeš mi? Já už to asi nevydržím.“

Statečně kýve hlavou a bystrýma očima hledá můj zatoulaný zrak. Jasným, pevným hlasem říká, jako by pronášela nějakou přísahu: „Jasně! Co mám udělat? Chceš napít? Nebo, pojď, pomůžu ti tady do stínu.“

Vrtím hlavou a líbám její předloktí, když mě hladí po rameni. „Prosím tě, strč mi svůj malíček sem… dovnitř.“ Beru do ruky hadí hlavu a mačkám ji. Na vrcholu se otevřela malá, přísná ústa. Jako by velká akvarijní ryba lapala po vzduchu na hladině. „… Sem?… A nebude tě to bolet?“ Vrtím hlavou a líbám její dlaň, když mi hladí horké, zpocené čelo.

Sedla si do dřepu a soustředěně, čelo zvrásněné nedětským soustředěním, pomalu zasunula svůj dlouhý, tenký malíček do hladových, čekajících úst. „…To je neuvěřitelný! Fakt tě to nebolí?“ Se zaťatými zuby cítím, jak míšním kanálem se blíží narůstající záplava. Tlak v péru nemůže už nikam růst. Pojednou pobledla vzrušením, snad taky obavou, když zřejmě zahlédla změny v mé tváři. Ta chvíle – než prošlehne blesk – je nabitá elektřinou. Instinktivně zahýbala, hluboko uvnitř mé močové roury, v hadím hrtanu, zakroužila nehtem po stěnách a myšlenka se stala skutkem. Prohnula mě do luku strašlivá, nelidská křeč, zachroptěl jsem hluše a zatmělo se mi před očima.

V obrovské, za obzor se rozšiřující úlevné pulzaci, snad svým vnitřním, hadím zrakem než svýma očima jsem zahlédl, jak dlouhé, těžké cákance mého semene padají na sluncem rozpálený kámen.

Něco se stalo… Něco letitého, nějaký prastarý smutek a obavy se pojednou rozplynuly a v mé hrudi vyšlo slunce. Vyhledal jsem dívčinu ruku a vděčně ji líbal. Hladila mě po hrudi, po ramenou a já se pojednou pod jejími dotyky úplně otevřel, praskl mi starý, tvrdý krunýř na mozku – a já se šťastně rozbrečel. Bylo to sladké zoufalství kojence, pláč malého dítěte. Stočil jsem se do embryonální pozice a dlouze, tiše naříkal a pronášel nesrozumitelná slova.

Dívenka těm slovům ale zřejmě rozuměla a Toník taky. Její tvář, mandlové, starozákonní oči zářily vnitřním světlem. Seděl tu se mnou oheň – vážný, slitovný serafín.

Kamarádka si lehla do mé náruče a jako pradávná, předvěká matka konejšila to ztracené dítě ve mně.

Toník, chlupatý kompaňon a ušatý řachanda, se stulil někde vzadu, opřený o mé ledviny. Chránící psí srdce, odvážné před celým světem. Já byl v té chvíli, v hodině před vznikem tohoto vesmíru – právě narozené, bezbranné dítě.

Noc nad rozlehlou železniční plání nad bubenským nádražím byla jak vnitřek mysli nějaké obrovské, nezměrné bytosti. Teplá je a obtěžkaná vlhkostí přicházejících bouřkových mračen. Je plná života, posunujících se vlaků na Negrelliho viaduktu, tlukotu pneumatik na železném nadjezdu – každé přijíždějící auto svými reflektory na vteřinu prozáří koruny stromů a jejich stín se rozutíká po fasádách domů v ulici Na Zátorách.

Snad to bylo pár vteřin, kdy jsem se zamyslel a obrazy minulosti mne pohltily. Probral jsem se ze vzpomínek a hledím do usmívající se tváře dospělé ženy. Nějakým instinktem, mimoslovním spojením – ví, na co myslím.

Dotkl jsem se její ruky a ona mi sama skočila do dlaně.

U mě v ulici jsem u Vietnamce koupil lahev bílého vína. Za dveřmi jsem to už nevydržel a vyndal z výstřihu její mladá, nádherná ňadra. „Počkej, ať mi neroztrháš triko.“ Sama si ho stáhla přes hlavu. Stála tu přede mnou jak obnažená saharská dýka. Její vznosná, vzpřímená postava – její krk s žílami plnými teplé krve, musel jsem líbat a sát to tělo… Občas vzala moji hlavu a něžným úsilím vedla má hledající ústa k čekajícím rtům. Její jazyk mi vyplnil ústa a já ho sevřel zlehka do zubů – Bože! Jako had se počal kroutit a protahovat své svalnaté dlouhé tělo mezi mými zuby. To tření drsného a pevného jazyka způsobilo rezonanci, která putovala skrz čelisti a kosti do mého mozku. Celá lebka se mi chvěla, drnčela a vibrovala a já cítil, jak se uvolňují nervové pleteně a míšní dráhy, tepny se rozšiřují a plní krví. Pohlaví jako hydraulický podvozek letadla se počalo vysouvat z těla. Jako by se mi opět mělo narodit to krvavě fialové dítě. Tahle dívka měla podivuhodnou čaromoc nad mým pohlavím. Bylo to tak jiné, tak pradávné a tak z hloubky…

Jiné dívky, to bylo klouzání po povrchu, nepochopené, odcizené vztahy – jenom splňování cizích, mě nezajímajících snů… Jako bych šukal bílé ovečky.

Terez byla „Černá Madona“.

Cestou do postele jsem sundával její úzké džínsové kalhoty, stahoval tu pevnou látku ze štíhlých dlouhých nohou, a když jsem uviděl její ušlechtilé svaly na stehnech, ta protáhlá vřetena pod mladou kůží – musel jsem je začít žrát, žvýkat to tělo, nešlo vydržet jen se na to dívat – byla to ta nejvzácnější bytost ve vesmíru.

Hnětl jsem pevné, pod dotykem vláčné hýždě. Hladil zimničnatou kůži na bocích. Líbal jsem pevné bříško a jako bych držel v rukou violu. Špička jazyka vyhledala její pupíček a někde seshora se ozval smích a dlaň mi přiklopila přístup. Přitáhla si mou hlavu k sobě a opět jsem pil její vonný dech a přikusoval její jazyk.

Lízal jsem její mladou, nemytou kundu – krásně voněla. Srkal jsem a polykal ty blažené šťávy. Kokrhal jsem do ní, volal přes širá údolí, halekal, vyl touhou na prahu hluboké, úzké jeskyně.

Přetočil jsem ji celou na lůžku a jazykem se dobýval do její pevně sevřené prdele. Hledal jsem pod tou dětskou jasmínovou vůní, hledal a našel trpkou, hořkou chuť pralesních hub, vůni mladých ořechů a zakázané štěstí – když zasunutý jazyk, který si rozlízal cestu, pojednou zakusil odezvu, pocítil teplé sevření.

Klekla si, udělala „kočička líže mlíčko“. Vyšpulila na mě zadek. Nádherné bledé mandle, bochníky štěstí jsem zulíbal a každý zvážil v dlaních. Musel jsem jim nafackovat, nešlo to jinak. Jí se to taky líbilo. „Prosim tě, udělej mi to. Vyšukej mi srdce z těla! Moc tě prosím!“ Ještě víc se prohnula ve hřbetě a ukázala mi svá dolní ústa… Umírala žízní, lapala po dechu.

Vzal jsem do ruky svůj těžce visící úd, byl naplněný krví, ale ještě nebyl dost tvrdý. Bože, jsem starý, bude mi padesát, hrozně moc chci – ale nemůžu? Přejížděl jsem ji v rozevřené štěrbině, dokonce jsem jí nabacal kabanosem přes tu zastřiženou ondatru, dostala přes držku, přes knírek. Čubka nádherná… já jí to snad nebudu moct udělat!

Lapala po mém péru svými laplemi. Pronásledovala mě svou prasklinou. Jak jsem tak klečel mezi jejími stehny, objala mě pevně nohama a přirazila zadkem do mého podbřišku. Jako bych sestoupil do tůně teplé pramenité vody. Opět jsem v míše zakusil její čaromoc.

Ohlédla se: „Péťo, prosim tě, udělej mi to. Slituj se nade mnou. Udělej to svý děvce, jsem tvoje kurvička.“

Zahuhňal jsem tlumeně: „Krasavice, už jsem asi starej. Pojďme se jen tak mazlit. Nějak mi nechce stát.“

Zadívala se mi do očí: „Co kecáš?!“ Pořád v předklonu, klečící, sklonila hlavu až na zem, jednou paží sáhla někam pod sebe a vzápětí jsem ucítil její pevnou ruku na péru. Neznámým chvatem zkroutila ptáka i koule a pevně mě sevřela při kořeni. Vzápětí jsem ucítil, jak tvrdé péro jí ťuká do otevřené dlaně. Sama si mě zasunula do sebe a pak se pevně chytla sloupků v hlavách postele.

Nějakým kouzlem, jakmile jsem věděl, že to půjde, tělo samo od sebe začalo samo přirážet. Byli jsme dobře namazaný stroj. Udělal jsem jí to s láskou a něhou. Byla několikrát.

V jednom okamžiku, to už jsem byl klidný a hleděl si své práce, vždycky když jsem protahoval hlavu údu jejími pevně semknutými, nalitými pysky, se jí sevřela a byla jak hrdlo lahve. Byla to taková síla – protahovat hadí hlavu tou flaškou – že to až bolelo. To jsem doopravdy skučel slastí. Ty zuby, ty bělavé výrůstky na hraně hadí hlavy, nervová zakončení, kterých jsem se bál, když jsem si počal honit péro na konci základní školy. Obával jsem se, že mám kožní nemoc… Poučil jsem se až z tlusté knihy lékařské anatomie.

Těmi nervovými výrůstky jsem doslova „skenoval“, načítal hrbolatý povrch na začátku vaginy. Tyhle žaluzie, ty „kapří zuby“ – ty maj jenom mladý holky s pevnou píčou.

Když jsem tak spokojeně, hladce přirážel a zhluboka dýchal – s projasněnou hlavou se soustředil na podněty, které posílal do mozku šťastný pták… Díval jsem se ven do krajiny, z široce otevřeného okna vanula vůně přicházejícího deště a někde za střechami, za kopcem zahuhlala bouřka.

Pojednou Terez zazvonil telefon. „Prosim tě, promiň… to bude Klárka… ona mě čeká s těma hadříkama… já to posunu… neboj.“ Ujišťuju ji, že jsem O. K., a ona se na mě vděčně ohlédne a zašeptá: „Medvěde.“

Klečící holka, předkloněná, s hlavou v polštářích, rychle jasným hláskem domlouvá pozdní příchod ke své kamarádce. Zastavil jsem se v práci a jen tak zlehka obkružuju lesklou hlavou její pevné, zduřelé hrdlo. Ačkoli švitoří jako sýkorka do mobilu, její vulva mě nechce pustit, kam jde můj pták, tam se naklání její zadek a půlky mě tlučou do stehen, a tak raději zasouvám meč do pochvy.

„Ta sviňka! Takové jsou všechny, děvky!“ Ženská, naprostá proradnost – to mě tak nepochopitelně vzrušilo, že jakmile ukončila hovor, přitáhl jsem si ji za vlasy, pták zrudlý hněvem jsem zasunul na doraz, až mu ťukal do hlavy její děložní čípek – nalehl jsem na ni plnou vahou a rychle, několika šťouchy do hloubky, někam pod její srdce, jsem se udělal.

Snažil jsem se ho rychle vytáhnout a vystříkal jsem se jí mezi lopatky… bleskově se otočila a otevřela ústa. Poslední kapku živé vody jsem jí vymačkal na žadonící jazyk.

Zkroutil jsem jí bradavku a zaskučela zkušenou žádostí. Pak jsem ji vzal za křehkou, jemnou čelist, pevně jsem jí udělal udidla z prstů, druhou rukou, zaťatým palcem jsem jí pomalu zajel do prdele… Byla.

Terez se proměnila za těch deset let. Je teď z ní nádherný nástroj.

Viola, v níž bydlí anděl. Černá panteří samice, hedvábná smrt… Když jsem jí pomohl utřít ze rtů moje semeno… Prohlížel jsem si ji potom láskyplně. Tolik krásy!

Otevřel jsem chladivé víno a pili jsme u vlajících opon letního deště venku za oknem. Na obzoru, nad střechami skladů, nad přístavem se pomalu posouvala obrovitá hora bouřkových mračen. Vzdálené blesky rozsvěcely jejich růžové nitro. A opožděná ozvěna hromu se toulala mezi bloky domů. Šum padajících kapek v korunách stromů, blyštivá tma v mokrém listí se mísila s rachtáním vodou zahlcených okapů.

Stála v okně, na sobě jen černé triko a bílý zadek svítil do šera. Sedl jsem si vedle na postel a vzal tu tanečnici kolem boků. Ohlédla se na mě a vlající vánek jí pohnul s hřívou tmavých vlasů. Pomalé, tiché blesky nad obzorem se jí odrážely v očích. Usmála se. V chladivém vzduchu se jí na půlkách, na stehnech udělala husí kůže. Zulíbal jsem tu hrbolatou, smirkovou pleť. A moje ruka vyhledala to teplé hnízdo mezi jejími stehny. Vzal jsem tu neoholenou tlamu do dlaně.

Dopila víno a odložila sklenici. Klekla si na zem, schovala pod vlasy můj klín, a tak jsem se natáhl na postel a hleděl do stropu. Zvolna jsem plnil vzduchem své plíce a nemyslel na nic. Proto snad to člověk dělá, že potom dokáže na pár hodin, na den zastavit ten neustálý vnitřní dialog, kdy jedna hemisféra si vyměňuje informace s druhou, mozek si povídá mezi sebou a sebou.

Ucítil jsem, že si vzala do úst moje koule. Jednu po druhé ohřála ve svých ústech, cucala a sála můj vytahaný žilnatý pytel a s nepochopitelnou vroucností líbala, držela ve rtech ty bosňácké švestky. Kroutila v prstech a splétala moje dlouhé, řídké, ohavné chlupy.

Teď něco neznámého se dělo u kořene ptáka. S námahou jsem vyhlédl přes své vypouklé břicho. Sundala si z krku kožený tenký řemínek, jemně ho obtočila okolo pně unaveného baobabu. Vzala ho do úst a jemně prohřívala tu mužskou věc. Ostrými nehty mi pojednou zaškrabkala na vejcích. To už bylo na něj moc, tak se postavil a kůže mu sjela z hlavy. V tu chvíli loveckou zkušenou rukou podvázala péro koženým řemínkem. Na konci se houpala malá kovová kotvička, s křížem na konci.

Pohlédla mi do očí: „Uděláš mi to do prdele?“ Kývnul jsem hlavou, uvolněný a sebejistý, prostoupený její mladou krásou: „Pro tebe všechno, krasavice.“ Už si chtěla na mě sednout a zastrčit ho do sebe. Zastavil jsem jí ruku a požádal: „Pamatuješ? Můžeš jako tenkrát?“ Údivem se jí rozšířily panenky: „Péťo, to nemyslíš vážně, vždyť bych ti ublížila!“ A ukázala mi své dospělé dlouhé prsty. Byla to dobrá, krásná, pracovitá ruka.

Zavrtěl jsem hlavou a bradou ukázal na ptáka. Na volném kusu řemínku se kinklala kotva. Nevěřícně se ujistila: „Kotvičkou? Opravdu to chceš tou kotvičkou?“ Mlčky jsem vzal hada jako tenkrát před lety a sevřel jeho dužnatou namodralou hlavu, otevřel zlá ústa a lapal po dechu.

Terez pomaličku a něžně, dívajíc se mi do obličeje, zastrčila jedno z ramen kotvičky dovnitř. Ale to mi nestačilo… vzal jsem tu brož z jejích prstů a jedním pohybem zastrčil kotvu, obě její ramena – až po příčné břevno dovnitř. Nebolelo to, jen ta hadí hlava ještě potemněla a nateklá fialová ústa, jak tlama nějaké hlubinné ryby, pevně obemknula matný kov.

„Tebe to fakt nebolí? Ty jseš – jako indickej fakír! To jsem ještě nikdy u žádnýho chlapa neviděla!“ Očima podlitýma krví jsem jí rozkázal: „Tahej! Jinak tě zabiju, ty hnusná svině.“ Okamžitě přistoupila na tu hru, jenom to oslovení stačilo, aby se počala jednou rukou hladit mezi stehny.

Potom, odečítajíc stupně chtíče a bolestivé rozkoše z mé tváře, nesmírně něžně zkoušela vytáhnout kotvičku z hadího sevření. Na tohle jsem čekal celý život! „Ahhh-hh!“ vyrazil jsem z plic a zakoušel vyndávání srdce a opětné vkládání, zarůstání tepen a žil. Opět, po letech, jsem byl svlečený ze staré kůže. Věděl jsem v té chvíli, tělo to vědělo – že smrt je sladká.

Byl to tak silný pocit, že jsem se nedostal ani na vrchol, stačilo to takhle… Sevřel jsem opět hlavu rozzuřenému hadovi a přinutil ho otevřít vztekle zaťatá ústa. Opatrně jsem jednu po druhé vyndal obě ramena kotvy a Terez ji vzala do rtů.

Teď už ale bylo vše – v souladu. Byli jsme oba vyladění do všech frekvencí. Beze slov si na mne sedla a já přidržel svůj kolík ve správné kolmici. Nadzvedla se a opřela se vzadu, pažemi se vzepřela o má kolena – a pomalu, aby si konečník zvyknul, se na mě nasunula. Chvíli zůstala nehybná a naslouchala svému tělu. Pak si založila ruce za hlavu a se vzpřímeným, hrdým výrazem – začala cválat.

Daleko jsme nedoběhli. Já jsem to vydržel – pár metrů, pár skoků a už jsem stříkal. A jak jsem v ní zkameněl a vypustil duši, tak ten bytnící škub pokračoval do ní a putoval jemnými tkáněmi, vzpřímenou zpívající páteří až do její duše a tam tiše vybuchl. Zakřičela jak pták, jako když se loučí vlha nebo racek.

Odpojila se ode mne, odvázala řemínek z ptáka a otřela mi ho papírovým kapesníčkem. Vymačkala z něj jak z tuby ještě jednu velkou bílou slzu. Chovala se, jako bych k ní přirostl. Jako bychom byli této noci jednoho těla.

Spočinula tiše podél mne, jak bílá nebo černá labuť složila svá křídla. Ucítil jsem na tváři její lehký dech. Zašeptala: „Jseš můj kočičák. Jseš opravdový – žaludský eso!“

V noci jsem se vzbudil chladem, a tak jsem vstal a šel přivřít okno. Pak jsem se vymočil a s bosýma nohama, nahý jsem se toulal po bytě a tiše upíjel velkou sklenici studené vody. Byla to tichá, uvolněná chvilka… Vzal jsem na sebe tepláky, triko a tlusté ponožky – šel jsem si na balkon zakouřit. Po letech jsem dostal chuť na cigáro. V šupleti jsem našel starou krabičku startek někdy z roku 1994. Navlhčil jsem ten troud jazykem a zapálil. Noc byla jasná. Mraky odešly. Nad hlavou svítily hvězdy.

Když jsem se vrátil do postele, k tomu teplému jadérku v přikrývkách, dlaní jsem vyhledal štíhlý zadeček a políbil spící princeznu mezi lopatky, uviděl jsem cukající ramínka a uslyšel – jak tiše pláče. Polekaně jsem se zeptal: „Ty nespíš? Co se stalo?“

Jenom tak špitla: „To nic, toho si nevšímej… Víš, já jsem šťastná.“ A přivinula si mou ruku na hruď. Přilehl jsem k ní a zezadu ji objal. Usnul jsem v jejích vlasech, dodnes spím a naše srdce srostla a tepou zároveň. Všechno předtím i potom je jenom sen.

– – –

Tuhle zimu jsem v trafice na rohu dal řeč s šouravým staříkem. Tak nějak to prostě vyplynulo – byl nakoupit a jeho fenečka Evička se šťastně motala prodavačce a mně pod nohama.

Děda je pomenší, inteligentní živé tváře a po hlase je poznat, že to byl zkušený, galantní lovec žen. Jeho kultivovaná, lehká, ale oduševnělá mluva prozrazuje zběhlost ve styku s lidmi.

Chodí oblečen do různých svetrů a bund kvalitních značek a cizího původu. Někdy má ručně šité kovbojské boty, jindy čínské tenisky, a všechny mají vystřižený otvor ve svršku – na kloubu u palce má veliký chrupavčitý nárůstek. Vůbec – jeho ruce jsou zkřivené revmatismem a některé prsty jsou jak orlí drápy, nestříhá si příliš často nehty. Na první pohled je jasné, že žije sám – vdovec nebo rozvedený. Ale zajímá ho každá sukně, která se mihne kolem. Na toporných šouravých nohou má špatné kyčelní klouby – opatrně přechází ulici a s každou ženou, mladou krasavicí i bábrlinou, zapřede medovým hlasem zajímavý hovor a za chvíli je slyšet ženský smích. Zkušeným zrakem jim hledí do očí a usmívající se ústa pronášejí cosi zapovězeného mužským uším.

Ano – největší pohlavní orgán je mozek. A tenhle šouravej fext je velký čaroděj.

Během pár dalších náhodných setkání, kdy mi fenka Evička, jukající zpoza dědových nohou, lehounkými výpady zkoušela rozvázat tkaničky od bot, vyplynulo z hovoru, který se kolikrát protáhl na půl hodiny, že stařík je navíc světaznalý odborník. Jeho oborem byla elektronika, radiotechnika a komputery.

Kdysi po válce, byl ročník 1926, vystudoval vojenskou elektrotechnickou fakultu. A počítače znal od úplných začátků, od poválečných elektronkových, lampových monster, přes sálové počítače používající již integrované obvody, první personal computery od IBM až dodneška.

Během našich rozprav uprostřed chodníku… vzal jsem mu někdy z rukou těžkou tašku, v níž pomalu roztávala mražená kuřata a pizzy, krabicím čaje Yellow Label a slaným krekrům hrozilo prosáknutí. Pomohl jsem mu odnést před barák jeho zásoby. Teprve po čase mi stále stejná skladba nákupu dala jasně najevo – že děda nesnáší změny a pevně se drží zajetých, vyzkoušených kolejí. Před domem jsme ještě hodnou chvíli pokračovali v rozpravách nad problematikou elektroniky, psů a mezinárodních vztahů.

Naše kontakty pokračovaly výměnou telefonních čísel, takže někdy mě v pozdních nočních hodinách vyrušil zdvořilý hlas ve sluchátku a prosil o radu ve věci přípravy pečených brambor, stříhaní psů anebo na jiné, neuvěřitelné téma. Vždy jsem byl posléze ujišťován, že se mám na něho obrátit s jakýmkoli problémem týkajícím se elektronických záležitostí. Jak říkal, byla to zásada „efektivní reciprocity“.

Když jsem si jednoho dne pořídil silné připojení na internet, začal můj komputer jevit známky malé kapacity operační paměti. Zvedl jsem tedy sluchátko a požádal dědu o konzultaci. Zrovna vstával, bylo půl druhé odpoledne. Bylť ten stařec věru dobrý noční pták. Medovým hlasem mě požádal o pár hodin – které potřeboval na opatření sebe a Evičky (venčení a nákup potravin)… Byl jsem objednán na sedmou hodinu večerní.

V určenou dobu jsem dal do sáčku pár psích žvýkaček a pro dědka velkou žlutou krabici anglického čaje – jedinou značku, kterou již léta popíjel.

Přešel jsem přes dvůr a zadními, věčně nedovřenými dveřmi jsem se dostal do domu. Stařec bydlel až nahoře, pod střechou. Bylo mi jasné, že v baráku bez výtahu to má se svými vrzavými klouby jako výstup na Petřínskou rozhlednu. Zazvonil jsem a Evička se někde uvnitř bytu rozštěkala, a jak děda postupně otvíral několikery dveře a šel mi naproti, štěkot se blížil a stupňoval až do střapatého ječení a chřestění drápků na dveřích. „Evičko! Nech mě, pust mě!“ Chvějivý hlas starcův se mísil s mručením, jak se mu ta chlupatá čuba pletla pod nohama.

Když se otevřely dveře do tmavého bytu, zalehl mě pach močoviny a kuchyňských výparů. Na plotně stoupala pára z právě odstavené kuřecí polévky a v šeru se blyštila hypermoderní elektrická trouba, řada velkých lednic a mrazáků vyplňovala úzkou chodbu a kuchyňský kout. „Pojďte dál, vzácný příteli, a moc se nedívejte na ten nepořádek – to víte, jsem už léta starý mládenec a hospodaříme tady s Evičkou, jak umíme. Tu máte, vemte si tuhle kolu, je nová, neotevřená – nechávám si vozit několik kartonů najednou, abych nemusel tahat při nákupech ty těžké lahve.“ Došlo mi, že si děda jednou za pár měsíců nechá dovézt z hypemarketů zásoby a venku jen tak dolaďuje drobným nákupem. Je to soběstačný zkušený starý šakal. A míra schopnosti přežít byla v přímém kontrastu k té šouravé chůzi a třaslavému hlasu.

Když jsem vstoupil do pokoje, první, co mě uhranulo, byl obrovský citrusový strom, šedesátiletá mandarinka, jejíž koruna vyplňovala veškerý prostor nad a okolo mé hlavy a kmen trčel uprostřed místnosti z největšího květináče, který jsem doposud spatřil. Všiml jsem si, že v květináči se daří také mechům a z hlíny rašily chomáče plodnic nějakých bledých hub.

Na podlaze pod košatým mandarínem byla vrstva novin a mně ihned bylo jasné, co je zdrojem močového zápachu, pocítil jsem jistou úlevu… Hlavu mezi větvemi a listím, do obličeje mě cvrnkaly malé oranžové plody různého stupně zralosti. Hleděl jsem na vrstvu prochcaných, schnoucích a nových, netknutých listů různých deníků a nedělních příloh. Tváře politiků, hokejistů a blonďatých hereček byly zkrabacené psí močí. Evička zde měla domácí zahrádku. Jak mi později vysvětlil děd, chodí s čubičkou pouze odpoledne a v noci. Ráno spí, kolikrát se totiž do postele dostane až v sedm ráno. Celou noc pracuje na počítačích, vylepšuje hardware nebo píše programy a do toho stahuje filmy ze čtyřicátých let, z doby svého mládí… a když mu vybude čas, vezme do ruky joystick a jede Velkou cenu Monaka. Řítí se uličkami toho přístavního města. A když má vyhráno – tak se dívá na porno. Při našich diskusích na chodníku mi již několikrát předal jím vytvořené a namixované DVD s plejádou nahých žen. (Mladé dívky v erotických situacích. Krasavice odhalené, okaté – do čokoládova osmahlé šelmičky s pevnými bílými ňadry. Dlouhovlasé tajemné víly se záhadným úsměvem, s hustým, huňatým klínem.) Je on od věků starověrec.

Za větvovím, v rohu pokoje, byl ze skříní utvořený kout. Když jsem vtáhl břicho, protáhl jsem se, vybídnut starým, do nory, do jeskyně za knihovnou a obývací stěnou, zde bylo jádro starcova bytí. Tady byla – Centrála.

Serverové skříně různých velikostí, dva černé „zlé“ – od pohledu výkonné počítače blikají svými diodami, mají odmontované boční stěny a uvnitř skříní se otáčí veliké ventilátory, grafické „karty“ jsou tlusté jak cihla a měděné výměníky tepla nad jejich procesory dávají jasně znát, že tohle vybavení není jen tak na hraní.

Mezi větvemi citrusu je vidět ocelové rameno, které pomocí kloubů, pružin a táhel nese velikou plazmovou obrazovku. Všude okolo svítí zapnuté širokoúhlé monitory, klávesnice a bezdrátové myši. V chuchvalcích prachu a psích chlupů se táhnou svazky kabelů někam do úplného chaosu pod širokým pracovním stolem.

Děda mě usadil do rákosového křesílka pod mandarinkou a čuba hned začala lemtat zapomenuté mlíčko z misky, jako bych se chystal jí ho vypít. Je tak překvapená návštěvou v téhle skrýši, že na mě soustředěně juká zpod stolu, a když se na ni zahledím a laskavě ji oslovím, mrskne sebou do tmy a pod skříněmi se tahle malá činčila proplíží do bezpečí. Zpoza knihovny na mne štěká jako pouštní fenek.

Stařec se usadil do svého „pilotního“ křesla („ředitelský“ otočný trůn z popraskané černé kůže, s kusy vyhřezlého molitanu). „Kokpit“ se pod jeho padesáti kilogramy ani nezachvěl a přijal to vyschlé tělo do svého nitra, jako skořápka práchnivého ořechu uchovává zkamenělé vyschlé jádro… Byl to mezihvězdný tulák.

Od prvního okamžiku v téhle bytové sluji jsem cítil – že jsem příliš blízko radioaktivitě toho stáří. Počal pomalý, ale nepřestajný úbytek energie. Teď mi došlo, proč tak rád oslovuje mladé ženy.

Děda pojednou jistými pohyby, obratně přisunul jednu komputerovou skříň – pod napětím, za provozu, jenom ji trochu uspal – mi ukázal (revmatické ruce držely v pařátovitých nehtech dlouhý šroubovák, jehož hrot se vůbec nezachvěl), jak se doplňují paměti DDR do slotů, jak se ty zubaté čokolády musí zacvaknout. Potom, brýle na nose, zkřivenými prsty restartoval počítač a na klávesnici „entrem“ zastavil obnovující se proces nabíhání systému. V BIOSu mi detailně ukázal, jak se nastavují časování a napájení operačních pamětí…Vše si detailně zapisuji do notýsku.

Po opakovaném vybídnutí otevírám dvoulitrovou lahev koly a nalévám si do koňakové sklínky. Odlivka byla zaprášená, a tak jsem dostal plnou hrst papírových ubrousků, abych si to těžké sklo vyleštil. Pěna z černé limonády mě štípe v nose. Stařec mi podává již obligátní DVD: „Mám tady pro vás pár krásných uličnic. Jedna ta rošťanda je dokonce malířka. Koukněte.“ Naklání ke mně elektricky ovládanou paži plazmové obrazovky a ručně třaslavými prsty spojuje veliký konektor do zdířky na rozbočovači s mnoha redukcemi. Chvíli hledá na harddisku a pak najednou, za doprovodu stupidní hudby, která se line ze všech stran z ukrytých reproduktorů, se na veliké obrazovce objeví nahá mladá žena, která chodí bezcílně po rozsáhlé vile, pojednou přijde do ateliéru a počne si „jen tak“ na sebe matlat štětcem různobarevné šmouhy, na velikou paletu vytlačí z tub různobarevné housenky. Huba mi málem praskne nudou. Zíval bych, až bych brečel. Pohlédnu na dědka, soustředěně se usmívá, zkušeným vilným pohledem studuje tu mladici a občas „zpod obočí“ pohlédne na mne, jako by chtěl, starý leguán, použít mé chlapské tělo k tomu, aby tu dívku, sám fyzicky bezmocná troska, osouložil.

Zdá se mi to, nebo je to skutečnost? Jako by jeho inženýrské tmavé oko hledalo, kde mám USB port… Ne, za okny má úrodu několika satelitních parabolických antén, ty po mikrovlnách komunikující klávesnice a myši – tenhle děd má spojení se vzduchem. Ten se dostane i do mozku.

„Pane Jícha, díky, ale teď na tyhle myše nemám vůbec chuť. Pojďte, mohl byste mi ukázat, na kterejch stránkách jsou volně ke stažení ty programy na editaci a střih videa, na konverzi…?“

Stařík neochotně vypíná nahatici, a než mi dá ty adresy, budu si muset vyslechnout historii jeho života – už to znám, jak odložil ty brýle a s nesnesitelně pomalým pohybem se pootočil v křesle a s gerontí neodklonitelností se mi zahleděl do očí… Několik dlouhých úseků jeho života jsem už absorboval do paměti na chodníku a teď dostanu další dávku, a dokonce s obrazovým materiálem. Za mé pomoci otevřel veliké šuple pod deskou pracovního stolu. Zaševelil třaslavě: „Mohl byste mi podat složku v těch modrých deskách? A prohlédněte si prosím, než tady najdu ten dopis, tuto pohlednici.“ Ukázal svým orlím revmatickým drápem na připínáčkem uchycenou, černě orámovanou fotografii letadla v oblacích.

„Ta – jak by se zdálo z pohlednice – to je potvrzení o navázání rádiového spojení. To letadlo je Dakota, číslo to a to, letící na trase Atény–Paříž. V padesátým osmým roce, toho a toho dne – je to tam napsaný na rubu toho potvrzení – jsem z tohodle bytu v půl jedenácté dopoledne navázal spojení s tím letadlem, které právě letělo nad Jaderským mořem, a předali jsme si naše kódové adresy. Palubní radista zapsal do knihy hlášení o navázaném spojení a uvedl tam moji kódovou adresu. O půl hodiny později letadlo havarovalo na úpatí italských Alp. Zřejmě měli špatně kalibrovaný výškoměr a při letu v mracích neměli dostatečnou výšku. Nikdo z posádky a cestujících to nepřežil. Trup letadla se rozpadl, ale neshořel. Radistova dokumentace se našla, a tak mi asi po roce od té tragédie přišla na ústředí Svazarmu tahle QSL, smuteční potvrzenka radiokontaktu.“

Evička psice přišla až ke mně a teď se mi něžně pokouší rozvázat tkaničky. Kdykoli se jí ale dotknu, hned odstřelí pod stůl a štěká na mě pištivé výčitky. „Evičko! Pojď… ty opičko, pojď!“ – volá děd a pohazuje na koberec hrst piškotů. Rozhostilo se ticho na Centrále.

Děd polkl a zajíkavě se rozkašlal. Když zrudlá kůže na krku a naběhlé žíly na skráních se zklidnily, utřel si oči a obrátil se opět ke mně: „Víte, vážený a milý pane příteli, já byl nejen radista a předseda organizace radioamatérů Svazarmu, já byl především vedoucím rádiové sekce na ministerstvu zahraničí.

Počínaje rokem padesát jedna jsem byl zodpovědný za výstavbu rádiového vybavení na ministerstvu. Tehdy se přecházelo z telegrafního na rádiové spojení ambasád s centrálou v Praze. Jedno slovo v telegrafním spojení, třeba z Ameriky, stálo jeden dolar. Jedno slovo! Dokážete si jistě představit, kolik náš stát platil ve valutách za spojení s ambasádami ve světě… Rádiová technika už byla po druhé světové válce na takové výši, že to bylo možné. Souběžně probíhal výzkum ionosféry, optimalizovala se pravidla pro nejvhodnější časy, kdy bylo možné využít odrazu rádiových vln od ionizovaných vrstev zemské atmosféry, a tak se spojit třeba s ambasádou v Pekingu nebo v Austrálii.“

Děda soustředěně zacvakal umělým chrupem a změnil cosi na otáčkách komputerového ventilátoru. Čuba ležela na koberci a soustředěně trhala papírový kapesník. Vášeň cupovat, dezintegrovat poddajnou hmotu dorůstajícími štěňaty je mi důvěrně známa. Můj pes Toníček, blahé paměti, jako dospívající mladík za několik hodin mlčenlivé, soustředěné práce dokázal rozžvýkat a uslintat nohu od stolu – zkrátil ji tehdy asi o dva centimetry.

Ptám se: „Pane Jícha, to jste teda viděl kus světa. To muselo být tehdy, pár let po válce, docela dobrodružný zaměstnání.“

Jako by na tuhle poznámku čekal, podal mi děd paklík zprohýbaných fotografií. Na jedné zažloutlé fotce byly z určité výšky zachyceny egyptské pyramidy v Gíze. „To jsme letěli na vyhlídkový let s naší delegací, na osobní pozvání egyptského premiéra. Takhle nízko je dávno zakázané létat.“

Ukazuji na další fotografii, je to záběr z otevřeného vstupu, z vnitřku letadla – venku stojí černí vojáci se samopaly a terénní vozy. Je to letiště obklopené mohutnou tropickou vegetací. „To je Kongo. CIA tam zorganizovala státní převrat, nový vůdce nechal obklíčit naše letadlo a drželi nás jako rukojmí. Stáli jsme na přistávací ploše a nesměli jsme opustit kabinu. Jen jeden člověk mohl jezdit s jejich ozbrojenou stráží na trh a kupovat pro nás potraviny. To bylo docela napínavý. Po deseti dnech nás pustili.“

Ukazuju zaprášenou štěrkovou krajinu na úbočí sluncem rozpálených hor. Pár neomítnutých baráků a koryto vyschlé řeky. Vedle uježděné kamenité cesty leží mrtvý osel a vypadá to, že se směje. Podél budov kráčí dva chlapci a na tyči nesou obrovský, nepředstavitelný hrozen vína. „To je Kábul v roce padesát šest. Takovéhle hrozny vína se rodí v hlubokých horských údolích, kde je i v létě voda. Na těch mršinách, co se válely všude okolo, žili obrovští sršni, kteří pak svými kusadly přenášeli infekční choroby. V podstatě to bylo něco jako mor. Jejich kousnutí bylo smrtelné, mnohem horší než jejich žihadlo.“

Na jedné z fotografií vidím známou tvář, podle vozů zaparkovaných na ulici, podle značek a siluet domů to vypadá na New York. „Ano, to je Dolní Manhattan a ten muž opřený o motorku je Steve McQueen. Zkontaktoval ho náš zástupce od Jawy, potkali se někde na závodech. Věnoval mu na zkoušku novou Jawu a on byl tak nadšený, že ji všude doporučoval, všem svým známým, a tak se český motorky staly ten rok velkým hitem mezi americkými herci a vůbec tou bohatou smetánkou. A dokonce se ta móda rozšířila mezi synkama newyorský mafie. Prodej šel do stovek kusů a musely se psát pořadníky. To bylo ještě větší povzbuzení – protože se to najednou stalo vzácností a byla to móda tý sezony. Jo, byl jsem tam tenkrát několik měsíců – jednání s Američanama o povolení vysílačky na jejich území nebyly jednoduchý. Nakonec mi pomoh kolega z ambasády, šlo to přes kontakt, co mají mezi sebou zpravodajci – z provozních důvodů je to nutný, aby se předešlo nepříjemnostem a nedorozuměním. Co nelze řešit oficiální cestou, jde tímhle kanálem. Vždycky se to dá na veřejnosti popřít a funguje to na principu efektivní reciprocity. My vám, vy nám. Džentlmenská dohoda. Tak jsem to měl předjednaný od nich a šel jsem pak na Státní department a za dvě hodiny byla připravená smlouva, kterou pak podepsal náš ministr zahraničí a americkej státní tajemník. A mohlo se začít budovat radiospojení, měl jsem k dispozici fond – byl tam milion nebo dva amerických dolarů. Objednal jsem výkonný švýcarský mašiny, jezdil jsem všude po světě, když se pořádaly výstavy rádiový techniky, a katalogů jsem měl plnou knihovnu. Bylo z čeho vybírat. Ovšem běda, kdyby mi chyběl jediný nezdokladovaný dolar!“ Děda ukázal pomyslná „klepeta“ na rukou.

Povídám, plně zaujat tou dávnou historií: „A kde jste to chytali, to vysílání z Washingtonu nebo z Pekingu? To jsou ty antény na zadním traktu Černínskýho paláce?“

Stařík se pousmál, velkomyslně mávl rukou, plný své profesionální převahy: „Ale kdepak, to je jenom pro spojení po republice a jako záložní, nouzový – jako rezerva. Hlavní vysílače a přijímací antény byly za Prahou, síť dálkových kabelů se táhne různě po Čechách, vysílače jsou na příhodných, vyvýšených místech, často uprostřed vojenských prostorů.“ Přerušuju jeho řeč a ptám se zvědavě: „A co je ten systém spojení mezi vládními úřady – ten Černín?“

Děda se usměje: „To nemá s mým rádiovým oddělením žádnou spojitost. Za protektorátu to nechal vybudovat K. H. Frank – je to telefonní síť mezi Pražským hradem, předsednictvem vlády a jednotlivými ministerstvy. No a potom se na ni jenom přidávaly další instituce. Byl to prostě vládní telefon, samostatná síť, která nešla přes ústředny veřejnýho telefonu…

Hele, tyhle dva znáte?“ Dívám se na vybledlou fotografii Hanzelky a Zikmunda – stojí opřeni o malý kapotovaný náklaďáček. Snad erena? Ne, tatrovka to byla. „To byla jejich cesta po Asii v padesátých letech. Dva vozy Tatra 805. Zajišťoval jsem s nimi radiospojení. Měli jsme domluvený časy relací. Vždycky to bylo takhle k večeru, ovšem jejich časovýho pásma. Takže jsem měl doma dvoje hodiny, ty druhý ukazovaly jejich aktuální čas. Nebylo to tenkrát všechno úplně ideální, hlavně byli občas oba dost arogantní, povídal mi to jeden lékař, ona se tenkrát střídala posádka doprovodných vozů. Byl to takovej velkej propagační podnik. Doktor, já nevim, kdo ještě s nima jel. A to byl asi problém, oni byli zvyklí navzájem sami na sebe, pracovali a jezdili ve dvou, a teď jim stát dal dotace a podporu a zároveň lidi, kteří to dostali příkazem, pracovali na ambasádě tam a tam a nebyli zvyklí na tábornickej způsob života. Tak se jim ani nedivím, že bývali při těch relacích kapku nervózní a žádali výměnu pomocnýho personálu. Lidi, to je to nejtěžší…“ Mlčíme a čuba někde pod stolem chřestí pařáty. Děd soustředěně šustí v hlubokém šupleti. „Tady, koukněte, už jsem to našel.“ Dostávám do ruky dopis psaný plnicím perem, datovaný někdy do sedmdesátých let. Je zde španělsky znějící název města nebo místa a nakonec je napsáno Cuba.

Píše se zde o tom, že pan Jícha je zajíček, miláček a králíček a že je moc šťastná, že zalévá kytky v jejím hnízdečku. Dále je popis nějakého filmovacího dne, jména známých herců a jak jsou všichni opálení. Ona se učí jízdě na koni. Stařec se rozzářil jako sluníčko a zasněně dodal: „To psala Hanka, když na Kubě točili seriál o tom kriminalistovi.“ A v dlani mi přistála fotografie krásné mladičké dívky s krátkými vlasy. Měla orientální ráz, jako by v její kráse bylo něco asijských genů. „Opravdu, krásná bytost,“ vracím dědovi fotočku a on se lehce zardívá a klopí zasněné oči.

Dívám se do otevřeného šuplete a zahlédnu velkoformátové zvětšeniny aktů jedné smyslné herečky, kterou jsem znával z televizních inscenací. To musel nafotit profesionál.

Děd nechává ten veliký akt v šupleti a podává mi amatérsky udělanou, ale pěknou fotku z dovolené. Na břehu moře stojí mladá žena, má šátek v rozevlátých vlasech, vítr vane, ona má napůl rozepjatou pánskou košili. Je vidět jedno ňadro, tmavý terč bradavky míří přímo do objektivu. Mořská bríza té ženě zvedla lehký cíp blůzy a ukázala tmavě chlupatý hezký klín. Ve tváři jí hrál vědoucí úsměv a šelmovsky přivřené víčko ukrývalo v řasách tmavou duhovku. Poznal jsem v ní jednu známou hlasatelku. Její štíhlou, vyšší postavu jsem znal i z veřejných vystoupení, kdy za mých dospívajících let konferovala kulturní akce… Zacukalo mi v ptáku.

„Od té doby, co mě v devětašedesátým vyhodili z ministerstva, kde jsem měl hodnost šéfa sekce a měl jsem diplomatický pas (v ruce mi přistane obratně hozená rudá knížka z kvalitní kůže, s vytlačeným zlatým lvem)… ten mi zapomněli sebrat, jenom mu zrušili platnost… Měl jsem totiž několik diplomatickejch pasů, na různý pracovní identity. Když jsem tedy byl po rozvodu volný, žena ode mne odešla, hned jak mě sundali z funkce, začal jsem hodně chodit do divadel. Měl jsem najednou dost volnýho času, peníze mi taky nějaký zbyly – ženě jsem nechal auto a chatu… No prostě začal mi novej život. A tak jsem navázal přátelský vztahy tady s tou Helenou (ukázal do šuplete na veliký akt), pak přišla tady Jiřina a chvilku potom její kamarádka Jitka – s tou jsem dokonce pár let žil v tomhle bytě, a nakonec ta mladičká, rovná a čestná Hanka. Ta měla i krásnou duši!“ dodal starý a opět se odmlčel.

Jedno mi vrtalo hlavou, s ještě lehce vzrušeným pérem v kalhotách jsem se zeptal: „A proč jste s ní nezůstal?“ Podíval se na mě překvapeně: „No protože jí tehdy bylo pár roků přes dvacet a já – se už nechtěl vázat. A taky když přijela z tý Kuby, tak už zřejmě byla zamilovaná do toho herce, co s ním pak žila až do konce, před pár lety umřel. Byl to dobrej chlap.“ V hlavě mi zazní jeho melodický, krásný hlas. „No jo,“ vzdychnu a dívám se do útrob serverové skříně. Datová úložiště na mě svítí elektrickýma očičkama.

Stařec se natáhl pro gumovou slepičku a hodil ji čekající čtyřnohé Evě. Davič přinutil „pernatou“ k nekonečnému hvízdání.

Abych přeťal to téma ženských, ptám se na jeho další osudy. Dědek chce být u těch samic, už ho nebaví hovořit o státních a zaměstnaneckých záležitostech. Rád by sál z prsu. Chce být v teple ženských boků. Chce se zimomřivě choulit jako vrásčité bezmocné mimino. Jsem nelítostný: „A jak jste to zvládnul za normalizace? Co se s váma dělo po roce sedmdesát? Vždyť jste musel v hlavě nosit spoustu utajovaných skutečností. Museli se o vás přeci postarat. Najít nějakou práci.“

Usměje se vědoucně a já vím, že tady začíná příběh, který mi nemůže říct celý. Dostanu pouze „light“ verzi, „mládeži přístupno“. Některé roviny příběhů musejí zůstat v šeru.

Zaklapne šuple: „No to je jednoduchý. Chvíli jsem ještě docházel na ministerstvo. Už jsem nesměl dostat do ruky depeše, k pracovišti šifrérů jsem se nesměl ani podívat. Prostě – jak jsme uskutečnili s kamaráda to náhradní spojení s prezidentem Svobodou, když byla naše vláda v osmašedesátým v Moskvě, po okupaci vojsk… Udělali jsme to přes naše tajný podzemní středisko, který bylo vybudovaný pro případ války ve Vysokých Tatrách, tudy jsme kódovaně vysílali do Moskvy na ambasádu a spolehlivej člověk to nosil Svobodovi do Kremlu. Tudy šly i jeho vzkazy nazpátek… Takže od tý doby jsem byl na indexu a nebejt toho, že jsem byl vrcholovej technik a oni neměli za mě náhradu… Tak mě nechali na ministerstvu, abych vyškolil svýho nástupce – já měl pod sebou osmdesát lidí, pane, radistů a techniků tady na centrále a dalších zhruba šedesát lidí venku na ambasádách. K tomu písařky, sekretářky a další pomocnej personál.“

V hlavě mi běží informace zachycená na internetu v nějakých odborných diskusích – radisté a šifranti ministerstva zahraničí byli někdy v polovině šedesátých let převedeni do stavu kádrů ministerstva vnitra, spadali pod přímé řízení I. správy. Jejich příslušnost k diplomacii byla nadále pouze krycím zaměstnáním. Stali se z nich důstojníci a všechna bezpečnostní opatření okolo jejich osob se ještě zvětšila.

Děda se odmlčel a zajímalo ho něco uvnitř ucha. Vzal ramínko brýlí a zkušeným hmatem zakroužil v Eustachově trubici. Otřel získané bohatství o kalhoty a okuláry opět nasadil. Hodiny na zdi tikaly půlnoc. V jeho časovém pásmu bylo poledne. Pozval mě na kuřecí stehna vařená v polévce a já nenašel žádnou výmluvu. Psice dostala pečlivě obrané čisté maso, ani kůži nesnáší. Opatrně, jako by se mohla otrávit, pojídala jako slečinka malá sousta a neustále se na mne ohlížela. Uvelebil jsem se pod mandarinkou a talíř položil mezi šroubováky, dráty a digitální voltmetry na servírovací stolek. Děda jako prastarý racek kloval též malá soustečka a srkal horký vývar. Čekal jsem, až vroucí bujon vychladne… pak, když čuba i její pán zvolna doklovali ve svých talířích, jsem jedním pohybem čelistí svlékl maso ze stehenní kosti, polkl a zapil vlažným, dlouhým douškem polévky. Byl jsem hotov a pomohl dědovi sklidit ze stolu.

Když zašuměla kola ve sklenicích, pokývl děda směrem k předoucím skříním počítačů: „Živilo mě tohle. Od začátku, co se objevily první PC, jsem se snažil pořídit si nějakou podobnou mašinu.“ Ukázal mi zaprášenou změť drátů a klávesnici v rohu police, mezi knihami: „To je moje první sestava, obrazovka je z lékařského osciloskopu. Dnešní telefon má tisíckrát, milionkrát větší kapacitu dat počítaných v reálném čase.

No prostě – zavolal mi generál, náčelník Celní správy, znali jsme se z různejch školení, z jazykový školy, a tak – jestli bych jim nechtěl na správě vybudovat komputerový systém propojený se všemi celnicemi na hraničních přechodech, na letištích a na překladištích kamionový dopravy. No a tak jsem jim to vybudoval. Počítače byly na Západě embargovaný artikl, zákaz vývozu na Východ. Ale co jsme potřebovali, to jsme přes třetí strany a spřátelený firmy sehnali. Kapitalistu si totiž – lze koupit.

Se západním Německem jsme až do sedmdesátých let byli podle mezinárodního práva pořád ve válečným stavu. Souviselo to s tím, že Bonn omítal navázat plné diplomatické styky s těmi státy, které uznaly existenci NDR.“

Odmlčeli jsme se a já opět pocítil v duši tu nesmírnou tíhu, která mi vysávala chuť žít. Dědek – jako Nosferatu – mlčky hleděl na rozsvícený monitor a cosi hledal někde ve světě. „Když se potřebuju podívat do něčí databáze, když někoho hledám anebo mě zajímá, co se o té které věci píše, tak se přes krycí adresy v Jižní Americe, ve Spojených státech nebo v Hongkongu mrknu na výměnný burzy mladejch hackerů, který si navzájem předávaj informace, různý fígle, přístupový kódy, datový brány a tak. Občas se pohrabu v archivech různejch novin. Zvenku se podívám, jestli ještě žijou lidi, který nemám rád – napojím se na datovou síť sociálního nebo zdravotního pojištění. Přečtu si, co potřebuju, a zametu stopy.“ Zasmál se pojednou živýma očima a prsty mu po klávesnici jen jezdily. „Vyšší dívčí je práce s čipovým generátorem IT adres, musíš pořád měnit (přešel do tykání, omládlý upír… vlastně proč ne, odsál mi dost psychické krve – povídám si tedy sám se sebou, jenom ta krev obíhá v mozku starého kohouta), pořád generovat přes spřátelený spojení svoje síťový karty. Každá síťová karta má svůj podpis, jako má každej člověk svoje otisky prstů. Jde o to, vytvořit virtuální nástroj, který se tváří jako skutečná síťová karta – musíš mít ovšem přístup do řídicího systému na nějakým páteřním serveru, aby tuhle tvoji hru akceptoval… Přístup do těchhle dat, to už je průmyslová špionáž. Legrace je, že pokud nechtějí sedět v jednom baráku s těmi serverovými bloky, musejí mít vzdálený přístup do systému – každý z těch techniků chce mít notebook někde na louce a pracovat s nohama v potůčku. Nikdo ti dneska nebude dřepět v nějaký hale, když nemusí, a nebude poslouchat hučení elektrickýho iontovýho vzduchu. A tady je klíč. Každej systém je napsanej program, věty algoritmů jdou za sebou, jako když čteš nějakou knížku: Šel jsem po ulici a koupil si rohlík. A tak jde napsat: Otevři bránu pro reinstalaci systému, přijmi tuto síťovou adresu a zaznamenej ji tak, aby se načetly ke stávajícím kódovým znakům náhodné řady čísel a to vše vypadalo úplně normálně. Zapomeň na tento příkaz, ale kdykoliv se ti ozvu pod touto kombinací čísel a znaků, tak si na mě pěkně vzpomeň. A teď hezky spi!“

Ukázal mi nejnovější tenoučký iPhone, dlouhým žlutým nehtem ťukal na displej. „Je to hacknutý, telefonuju přes síť ve Spojených státech. Zadarmo!“

Starcův mladý smích mi zněl v uších, když jsem sestupoval po schodišti ztichlým spícím domem. Bylo ke třetí k ránu.

Byl to okamžitý nápad. Pod dojmem nějaké druhové, neosobní spřízněnosti, pro ty hodné inteligentní oči, pro tu schopnost krutě žertovat… Na vlastní oči jsem zažil, jak mu jednou zazvonil mobilní telefon a nějaká unavená vizuna se dotazovala, zda je člověk mezi dvaceti šesti a třiceti osmi lety – a stařec nezaváhal ani vteřinu a laskavým, zdvořile modulovaným hlasem odpověděl: „Tady půjčovna použitých prezervativů. Prosím, kdo volá?“ Pro tu umanutou potřebu si ještě v šestaosmdesáti hrát. Pro ten pocit – že člověk v jeho věku je mimo dobro a zlo. Pro to všechno jsem starému klukovi vděčný. Dědkovi jsem nechal u klávesnice papír s prosbou a s několika jmény. Zastrčil ten list mezi změť novin a časopisů a mlčky kývl.

Pomalu se chystal na noční procházku s čubou. Nabízel jsem mu, že ji vyvenčím, ale pohlédl na mě překvapeně, jako by mi měl půjčit vlastní dceru. Je mi to jasné – stařec chce sát noční vzduch.

Usmál jsem se a navrhl, že mu někdy přivezu, až pojedu nakoupit pro sebe, novou hlínu pod ten mandarinkový strom. Potřeboval by přisypat prsť.

Uběhl týden, čtrnáct dní. Pak mi přišla SMS – obřadným způsobem jsem byl zván k nákupu časopisu o komputerech a elektronice, mám si ho vyzvednout v „naší intendantuře“. Za pár vteřin mi dochází – že to je určitě trafika u nás na rohu. Trvá mi pár minut, než si natáhnu „venkovní“ kalhoty a vezmu s sebou pytel s odpadky. Paní v trafice se na mě usmívá a podává mi tvrdý a těžký, v igelitu zatavený časopis, vidím, že je do obálky vloženo DVD. Ptám se, co jsem dlužen, a čimčaratá, veselá paní – přítelkyně všech psů v okolí – říká, že to přinesl pan Jícha, že to není z jejího sortimentu. Kupuju si tedy alespoň makový závin a jablečný mošt, abych udělal nějakou útratu.

Doma jsem opatrně modelářským nožem rozřízl igelit a otevřel novotou vonící lesklé stránky. Mezi odbornými články, recenzemi jsem nenašel žádný vzkaz. Teprve když jsem otevřel obal barevně potištěného DVD (byla zde přehršel šikovných programů na čištění harddisků, vypalování a editaci atd., všechno legální free verze), vylouplo se za pestrým diskem další DVD, tentokrát bez potisku. Takže děd na něco přišel. Něco ulovil starý šakal.

Odpojil jsem se od sítě a vložil disk do mechaniky. Pocit, že se něco nezvratně poškodí nebo zničí, mi sevřel spánky. Jako bych něčemu ve tmě podal ruku.

Tenkrát v zimě, přes prostředníky, to bylo nějakým způsobem nezávazné, nebo jsem si to alespoň naivně myslel. Tahle stará, válku a technologický vývoj pamatující bytost, elektronický stařec, bude mít ale někde v úložištích svých vzpomínek a kontaktů schovanou kapku jedu. A to je látka s tak dlouhým a agresivním řetězcem molekul, že pouhý myšlenkový dotyk způsobí nezvratné změny.

Na monitoru se mi zobrazil obsah disku. Jednotlivé soubory byly označeny iniciálami. Byla to jména, která jsem dědkovi napsal. A potom zde bylo pár zkratek, kterým jsem nerozuměl – neodpovídala jménům na seznamu. Rozkliknul jsem jedno z nich a hned ho zase zavřel – instinktivně jsem se chtěl oddělit od té informace, která na mě ve zlomku sekundy vyskočila jak démon z lahve.

Jeden z nejstarších kamarádů, znám ho víc jak čtvrt století, donášel na jednoho hudebního kritika, chodil na jeho přednáškové večery, pořizoval soupisy skladeb a interpretů, které na pořadech zazněly ze záznamu, co říkal dotyčný odborník atd. Přitom ho měl prokazatelně rád a byl plný obdivu, donašeč uctíval toho, na něhož udával. Informátor, nenápadná šedá myš. Před časem jsem ho našel na internetu, jak tam ten pěstitel koziček umístil databázi EZO. Potenciální agenti, objekty zájmu. Byl tam i s rodným číslem. Nechal jsem to tehdy bez odezvy, nic jsem neříkal… Asi po roce se zničehonic pochlubil dotyčný sám, že je na těch seznamech. Když jsem se ptal, jak je to možné, vyprávěl historku, jak kdysi v roce 1986 byl na ilegální burze gramofonových LP, černých desek ze zahraničí, konala se někde na louce na konci Prahy, u Modřan nebo na Zbraslavi. Prodejci tam měli na skládacích stolcích umístěný artikl, někdo to jen tak položil na deku nebo maskovací celtu na trávě. Bob Dylan, Rolling Stones, Velvet Underground, Kraftwerk, Stranglers a desítky dalších. Pojednou prý louku obklíčily policejní vozy. Lidé se snažili utéct, ale mezi stromy na kraji lesa na ně čekala rojnice příslušníků SNB. Shromáždili se tedy uprostřed prostranství jak vyděšené ovčí stádo… Zajímavé je – jak vyprávěl můj letitý informátor – že někteří dlouhovlasí prodejci se vesele bavili s uniformovanými policisty. Jeden z těch vlasatců pak zavolal na vykulený houf ustrašených lidí: „To je v pořádku! Nic se vám nestane, nebojte se! Stoupněte si do řady a tady na ten stolek mi dávejte svoje občanské průkazy! Příslušníci je zkontrolují a vy půjdete potom okamžitě domů! Je to v pohodě! Klídek! Tak je to správný, počkej, napíšu si vaše jména, aby se ty občanky nepopletly. Kluci, netlačte se, na každýho dojde – a za hodinku jste doma na oběd!“

Potom byl párkrát na „Barťáku“ – velitelství Správy SNB hl. m. Prahy a Středočeského kraje v Bartolomějské ulici. Pak to údajně skončilo. Žádný podpis spolupráce. Bohužel tady – v dědkových informacích – pokračoval zájem politické policie i po převratu a tento nenápadný člověk byl využíván k nasazení do různých prostředí – hlavně se jednalo o aktivisty na záchranu životního prostředí, o kruhy cvičitelů jógy a různé spolky zaměřené na zdravou výživu a alternativní životní styl… Donášel na různé lidi, mimo jiné na toho hudebního kritika. Tak jo.

Zajímavé na tom je, že dotyčný kritik – kterého si velice vážím a jehož je možné považovat za klíčovou osobnost české populární, folkové a rockové hudební kritiky – vyprávěl někdy a někde, že v roce ’88 nebo ’89, kdy byl v rámci „odbojových aktivit“ se svým pořadem někde po Čechách a pořádal též podpisové akce za uvězněné „odbojáře“, byl osloven sovětskými důstojníky z místní vojenské posádky. Rusové, náčelníci se zlatem na ramenou, mu nabízeli všechen vysílací čas svých silných vojenských rádiových vysílačů, které hravě pokrývaly celý povrch republiky. Byli prý velice milí a „přeochotní“. Ano, tohle už nebyl prodej LP máničkám, tady se hrála „vysoká hra“ a šedý myšák jen tak zpovzdálí tuhle vysokou figuru kontroloval.

Další na seznamu od stařečka, od močového mandarína – je postava, kterou též znám víc jak dvacet let. Vysoký kudrnáč, lysé, lehce eunuchoidní tělo. Je to chlapík v podstatě upřímný, všechno to na sebe vycinkal během těch let – akorát to má jinak seřazené, sám sebe nahlíží z pozice oběti. Byl na vojně pronásledován kontrarozvědkou za své aktivity ze zaměstnání – byl restaurátor textilu, výtvarník, a v provozovně, kde pracoval, měl přístup k výrobě sítotiskových blan a rozšiřoval podzemní bulletiny. Popisuje, když se napije, jak si „kontráši“ najímali obyčejné kriminalisty, kteří ho jezdili „zatknout pro podezření z majetkových deliktů“, a šedá volha odvezla vykuleného „kudrnu“ do Bartolomějské, kde si ho převzali „kontrabráchové“. Hráli si s ním jako kočka s myší – jak vypravuje – jenom ten utajený odvoz na úkolovací schůzku pod záminkou výslechu kriminalistů vypovídá o jejich záměru uchránit Kudrnáče před „provalem“… Na vojně si ho podali, myslel si, že jim unikne. Tady ho skřípli a „přebourali“… Je to těžký hysterik, a tak se mi musel pochlubit, jednou v lese, když opět k zbláznění opakoval historii svého „odbojového“ snažení, jak mu dali za podřízené nějaké recidivisty ze Sabinova, z vojenského kriminálu, jak mu přišili nějaký „průser“ v kotelně, jak ho po několika dnech vojenského vězení, po pár trochu drsnějších výsleších hrubým primitivem pozval k sobě kultivovaný, brýlatý vyšší důstojník. Příjemným hlasem, nad šálkem vonného čaje a sklínkou koňaku zavedl řeč na šachy (což byla od mládí oblíbená hra Kudrnáčova a dosáhl v ní i oficiálních výsledků), povídalo se o umění, o filozofii. Slovo dalo slovo a: „Tak jsme se dohodli a oni mně už pak dali pokoj.“

Dva roky přípravy, byl uvolněn z vojny, krycí zaměstnání v chemickém aglomerátu Vřesová. Docházel do „Pentagonu“ na pohovory ke zlým kádrovákům. Ti o jeho zakonspirování nevěděli nic a hrozili mu návratem na vojnu. Jediný klid byl na provoze, pracoval na velíně výroby dusíku a kyslíku. Kapalný kyslík je nádherná, tyrkysově modrá tekutina. Jenom když ubryndnul trochu na schodech a šlápl do dýmající kalužiny, praskla mu zmrzlá podrážka.

Když potom v druhé polovině osmdesátých let vzrůstala organizovaná činnost SSM a v Sovětském svazu byla naplno rozjetá přestavba systému – počaly se pořádat Rockfesty, začaly vycházet „podzemní“ časopisy Vokno a Revolver revue (když jsem je poprvé držel v ruce a cítil tu profesionální vazbu, ofsetový tisk, kvalitní tvrdý papír – tak odlišný od lehoučkých, zranitelných průklepáků, na nichž se na psacích strojích, v těžko čitelných kopiích rozmnožovaly texty Hrabala a jiných autorů – když jsem pocítil tu profesionální práci, tu tvrdou tíhu neochvějné kvality, zamrazilo mě v páteři, tady se dala do pohybu euroasijská pevninská deska)… Kudrnáč se účastnil různých aktivit, všechno to dělal srdcem a doopravdy – jenom tu zůstala ta „přidaná hodnota“. O všech okolnostech a lidech musel referovat a byl úkolován na kontakt různých zájmových osob, na kterých měl systém zájem. Systém se obrozoval jak fénix, chystal se shořet a vstát z popela – a na to je potřeba hodně lidského materiálu. Mravenců.

Zajímavé, pár holých vět z materiálů od dědka, a kolik masa (faktů a detailů, které si pamatuju) je obleče do živého obrazu. Rekonstrukce lokální historie.

Teď si vzpomínám, že mi počátkem devadesátých let tlumočil nabídku, nic osobního – k náborovému pohovoru v klubu Borát na Újezdě. Měl tam být přítomen vysoký důstojník ze speciálních složek MV… Dodnes spolupracuje na smluvní bázi s těmito útvary. Ponejvíce v různých technických, pomocných úkolech.

Musím se smát, a je mi smutno – tady čtu: Kudrnáčova manželka je dcera vysokého důstojníka ministerstva vnitra, byl v profesní historii velitel několika brigád Pohraniční stráže, zástupce vrchního velitele vojsk MV… V noci 21. srpna 1968 zatčen operační skupinou důstojníků z české vojenské kontrarozvědky, odvezen a předán ruským důstojníkům na letišti Ruzyně, zde – stále s černou páskou na očích, s pistolí u hlavy – je vyslýchán a přinucen odeslat autorizovaný rozkaz svým podřízeným jednotkám – zákaz jakéhokoliv odporu proti okupačním vojskům… Je zde zápis odposlechu, kdy se s ním loučí sovětský novinář – jeho největší přítel, pracoval na velitelství sovětských vojsk v Milovicích, navštívil ho v jejich služebním bytě a po několika lahvích vodky se mu svěřil, že je odvelen zpátky do Moskvy a že se oni dva už zřejmě nikdy neuvidí… Po odchodu sovětského novináře pláče zoufale v koupelně při naplno otevřené vodovodní baterii… Když se svého ruského přítele snaží po nějaké době nalézt v Moskvě, není úspěšný, jen se dozvídá nejasné zprávy o jeho smrti v daleké jihoamerické zemi. Po letech se mu dostane do rukou fotografie, čerstvě pořízená a publikovaná v západním tisku – je zde zachycena skupina sovětských poradců při evakuaci v nějaké „horké“ africké oblasti – mezi několika muži v polních uniformách poznává svého dávného, oplakaného přítele, jen je trochu šedivý na skráních a přibylo mu vrásek v obličeji. Tiše zatnul zuby nad lesklými stránkami německého Sternu… Od těch dob se hodně začal věnovat zahrádce a chalupaření (zdrojem této informace je jeho manželka).

Po roce ’69 byl sice na nějaký čas uvolněn z vedoucích funkcí – vzápětí je ale pověřen řízením vysoké vojenské školy v Brně. Byl uznávaným odborníkem na logistiku, na řízení systémů. Svoji kariéru zakončil v osmdesátých letech jako člen Rady obrany státu. Po roce ’89 zakládá se skupinou důstojníků StB školicí středisko pro soukromé bezpečnostní agentury.

V době stupňující se sovětské přestavby je manžel jeho dcery vyvážen s dalšími „podzemními aktivisty“ za trest někam do lesů za Českou Lípu, musí jít pěšky nočními loukami, v kraťasech se třást zimou uprostřed temných, nekonečných polí, je ubytováván v obrovské, lidnaté cele předběžného zadržení atd. Svoji „profesní kariéru“ završuje Kudrnáč funkcí uklízeče, tu práci převzal po své manželce, v divadle Laterna magika, v paláci Adria, na potvoru zrovna v té době, když se zde ustavilo Občanské fórum, jeho Koordinační centrum.

Musím vstát od počítače a uvařit si kafe. Zmáhá mě ubíjející logika jistých znaků, které vždy s naprostou, takřka neomylnou samozřejmostí identifikují potenciálního informátora. Musel jsem se jevit asi jako naivní debil nebo nespolehlivý, nevyzpytatelný blázen, že mě systém nevtáhl do svých zájmů… Ale kdo ví, třeba jsou naivní pitomci taky potřeba – vytvářejí „prostředí“.

Je tady záznam, u nějž mi posmutněle, sentimentálně povzdychne bránice. Jako by hlava už takřka zapomněla, ale tělo uchovávalo třicet let staré dotyky – nekonečně jemnou, hladkou tmu dívčího lůna, samovolné záškuby jejích boků, když jsem rty pevně sevřel bradavku.

Vystudovala Vysokou školu ekonomickou, potom pracovala v Mezinárodní organizaci novinářů. (Tam pracovala i žena Béďova bratra, šviháka z federálního ministerstva zahraničního obchodu… dnešní striga straší a vzteká se, nažraná peněz, stárne a neví, co se sebou – ztučnělá a špinavá ze správních rad státních firem. Morálně zničená ze zápasů o žrádlo, o luxus. Tehdy, v roce 1988, spolu se svým manželem přepisovali můj text na stroji, mého Baziliška, za 300 Kčs.)

Když jsem šel vyzvednout strojový čistopis mé novely, srazil jsem se (spolu s Béďou, který mě doprovázel) s překvapenou útlou dívkou. Měla na očích brýle a světácký výraz ve tváři. Snad rok jsme se neviděli. Narazili jsme na sebe u dveří od výtahu. Vyšla z kabiny a její překvapená ústa se otevřela – a když zahlédla vedle mě stát tichého Béďu, v očích jí zakmital strach. Pak se rychle vzpamatovala, překvapení a fyziologické instinktivní obavy zahnala švitořivými úsměvy a její zvídavá pusinka se rozštěbetala, její růžový, tak dobře známý jazyk se úplně svíjel v rychle hovořících ústech.

Moje blonďatá bývalá a opět se navracející bludná dívenka byla jak čečetka v jedné z těch kanceláří pod střechou v Pařížské ulici. Nikdy mi nechtěla říct, co tam vlastně dělala. Prý sekretářku – to mi ale na inženýrku ekonomie moc nepasuje. Nedalo mi tehdy moc práce, aby Béďa zjistil přes svoji švagrovou, že blondýnka dělá v samotném srdci této vlivné organizace. Byla jednou z pečlivě prověřených ekonomek, svým způsobem účetních, které procházely pod rukama peníze z různých krytých státních fondů, tvrdé valuty na provoz zahraničních poboček a na výjezdy reprezentantů agentury.

Potom dělala asistentku jednomu mezinárodnímu Židovi, obchodníku, který zprostředkovával embargované obchody mezi Východem a Západem, a k tomu, snad za odměnu, měl výnosný „záhumenek“ – citlivé transakce, transport zbraní do zemí třetího světa. Jeho zkřivené, necudné prsty plné prstenů, cynický postoj starého Izraelce, který přežil koncentrák, a jeho dobře známý zvyk – objednat si v restauraci třeba pět hlavních chodů najednou, ve všem se poňahňat, porýpat, smíchat vše dohromady, ožvýkat a poplivat, a nakonec znechuceně vrátit – ukazuje na starého vředaře. Živá, lakotou zkroucená mrtvola. Chtivost bezedná a poleptaný, děravý žaludek.

Po převratu byla osobní asistentkou starého Rumla v Lidových novinách. Pak se objevila v nejbližším okolí tučného Pelikána. Nakonec pracovala někde v bance.

To bylo kdysi, pak se vdala a zmizela mi z očí… Čtu si ty sporé, úředním jazykem psané věty – a úplně vidím, jak se navlékají jako pevná kostra do cárů mých osobních vzpomínek. V podstatě jsem na ni pyšný. Měl jsem v životě štěstí, že se okolo mě pohybovaly krásný a chytrý holky.

Za okny šedne den a zvláštní radost roste v mém srdci, potvrdila se mi má letitá paranoia – člověk není objektem, nestojí v centru pozornosti systému. Ale uvnitř, pod kůží doby jsou skryté tepny a nervové dráhy – oči a uši. Nic z důležitých organizačních věcí se „neudělá samo“. Mohou být osobní selhání, chybné kroky na různých úrovních, může být i zrada – ale organismus moci jako celek vylučuje ze své podstaty selhání. Jednotlivci – prezidenti, vlády a ministři, finanční králové – ti všichni umřou a umře s nimi i jejich lačná, bezedná a pošetilá hamižnost, ale systém, dnes rozpadající se státy na pokraji finanční, hospodářské a sociální imploze, které započaly potichu převádět svá aktiva do již rodící se planetární organizace, přežívá a roste dál. Nejsem sám. Naplňuje mne nějaká – se mnou přímo nesouvisející naděje. Naplňuje mě naděje.

Ano, tady to čtu – v podstatě jsme byli všichni nějak využiti. Někteří nevědomky, jiní aktivně a ještě jiní – s oprátkou na požeráku.

Byli jsme, já se vlastně tak trochu „přifařil“, taková parta mladíků okolo dvaceti let. Někteří pocházeli z vilek v Braníku a Hodkovičkách, já – zavalitý Bombur a ještě jeden obr Hrompac jsme pocházeli ze Spořilova, sídliště postaveného v první polovině šedesátých let.

V našem domě, patřil bytovému družstvu ministerstva zahraničních věcí, byla víc jak polovina bytů pracovníků I. správy MV. Louda, Ciklamini, Nevečeřal, další a další jména jsem po letech objevil na internetu. Jako malej kluk si pamatuju velikého nosatého pana Loudu, jak v šedivém kabátě, v šedivém obleku, s kloboukem na hlavě – si potichu zavazoval boty, nohu opřenou o schod. Většinou jsem se leknul, když jsem šel ráno do školy a za dveřmi na schodech se tyčila do výše mohutná záda. Slušně jsem ten kabát pozdravil a šedivý klobouk mi dozadu odpověděl tichým, kultivovaným hlasem. Byl klidný – a to se mi na něm líbilo. Jeho paní vyprávěla, že pracovali na našem zastupitelství při OSN v New Yorku.

Po letech, když jsem byl dospělý, ke mně přišla zpráva o konci pana Loudy. Přijela sanitka a že pána odvezou do „podnikové“ polikliniky, na vyšetření k lékaři. Manželka odmítla převoz manžela s tím, že mu nic není, nikoho neobjednávali a že mají svého lékaře. To se několikrát opakovalo, a jednou, když paní nebyla doma, přijela bílá sanitka a pana Loudu odvezla. Při převozu zemřel. Měl prý nemocné srdce, zavolal záchranku, ale pomoc přišla bohužel pozdě.

Pana Ciklaminiho si pamatuji jako vytrvalostního běžce. V teplákách, ramenatý černovlasý muž s výrazným obočím, vyrážel (s nohama do O) na mnohakilometrový okruh v Kunratickém lese. Trochu jsem se ho bál. Byl mlčenlivý a – nějakým způsobem – schopný takřka všeho. Dětským, nebo snad zvířecím instinktem jsem to cítil. Měl jiný náboj než většina otců mých spolužáků. Bylo v něm něco – nezkrotného. Doma měl byt plný trofejí a domorodých plastik z Afriky. Jako tichý, plachý hoch, když jsem jednou předával svetr, který jim spadl z balkonu při sušení prádla, jsem zahlédl za zády krásnooké tmavovlasé paní, která mi šla pro nějaký bonbon, na stěně obývacího pokoje napjatou, černobíle žíhanou, naprosto exotickou kůži veliké zebry.

My – výrostci z Hodkoviček a Spořilova, v polovině zlatých osmdesátých let – nevěděli jsme roupy co dřív. Dívky nás uhranuly svou právě probuzenou krásou. Zakládaly se hudební kapely, psaly se literární almanachy, jezdilo se do Maďarska na koncerty rockových hvězd – a hlavně se hodně pilo.

Večírky v bytech rodičů, kteří trávili víkendy na chalupách a chatách, páteční a sobotní pitky… mejdany, po kterých člověk strávil neděli v kocovině.

Tyhle osobní vzpomínky vyvolalo pár jmen, které jsem zahlédl v seznamu. Jména starých pardálů od nás z baráku tam samozřejmě nebyla – ani by mě nenapadlo zadávat elektronickému dědkovi tak staré figury, i když mi je známo, že se pan C. angažoval při převratu a pár měsíců pracoval jako náměstek federálního ministra vnitra.

S probuzenou radostí – při pohledu na ten krátký seznam jmen jsem si vzpomněl na dávnou pijatiku v jedné břevnovské vilce.

Nevím už, kdo to zorganizoval. Snad jeden z těch méně nápaditých mladíků, kteří se též skromně účastnili hektických, navzájem se překřikujících pátečních schůzí u hostinského stolu. Tito nenápadní, nevýrazní – většinou drželi za ruku neznámou dívku. S podivuhodnou snadností se tihle tiší patroni seznamovali a obluzovali mladé ženy, každou chvíli jinou. My – vášniví diskutéři a vtipní glosátoři – jsme jaksi neměli takové štěstí. Snad nám nezbýval čas na tu drobnou, důraznou práci. A když, tak se rovnou s celou parádou smrtelně zamilovat. Ale tihle tichošlápkové měli jinou strategii, v podstatě měli rádi sami sebe, ale všechnu energii života měli upřenou jedním směrem – k smrti rádi, mnohem dřív, než jsme se pohlavně probudili my ostatní – opravdu rádi souložili. Hodně a často, jedno v podstatě s jakou, hlavní bylo – mrdat! Tohle mi bude navždy cizí. Zestárnul jsem s potřebou vidět dívku jako jasnou hvězdu uprostřed mé hlavy. To, co je pro tyhle chlapíky smyslem všeho, už v tomhle životě nepochopím.

Snad to byl ten tichý, pomenší, lehce v řeči patlající hoch – pomrdný blondýn. Přivedl s sebou na večírek černou, kudrnatou, vážnou dívku. Vůbec se nesmála, byla taková – simplexní. Nápadné na ní bylo, že hovořila nějakým východočeským nářečím a že měla ve svém mladém věku na hlavě „trvalou“. Takový ten nalakovaný účes dospělých žen, našich matek a tet. Během večera se nálada uvolnila a její partner, pomenší blondýn, se počal jen tak mezi řečí omotávat okolo ceckaté, bokaté zrzky, která na to reagovala spokojenou pasivitou, a šeptem pronášená, prasákem zkušeně formulovaná smyslná slova a kradmé laskání „komentovala“ schováním obličeje do ryšavých bohatých loken.

Když to „ondulace“ viděla, ještě víc jí ztvrdnul obličej a chlapským pohledem obhlédla hloučky a dvojice opilců obojího pohlaví. Temný zrak se zastavil na mně. Zhodnotila si mne a byl jsem vybrán jako příjemce jejích emocí. Přisedla si na koberec, dolila mně i sobě – kdovíco jsme tehdy popíjeli – a rovnou spustila, co bylo dneska u nich v práci.

I když jsem byl už docela opilý, poznenáhlu jsem zpozorněl, protože se mi ta Jindra v podstatě zamlouvala – její pevné drobné tělo se líbilo mému zavalitému, sádelnatému trupu. Už jsem se viděl, jak ji mám nabodnutou na péru, jede na koníčku, já se nemusím moc snažit a veškerou práci odvede ta šlachovitá ženuška. Pro tohle všechno, co jsem viděl na dosah ruky, jsem vážně, s nehybnou tváří naslouchal a postupně střízlivěl.

Dívka s trvalou vyprávěla… dneska měla už dvanáct hovorů od informátorů, Chramostová bude mít za týden narozeniny, a tak se „smluvní spolupracovníci“ můžou přetrhnout, navzájem se jmenujou v seznamech pozvaných na oslavu narozenin. Vůbec jsem v té době neznal to jméno, nic mi neříkalo. Ale tvářil jsem se zasvěceně a přikyvoval. Zrovna když jí končila služba (měla nějakou poddůstojnickou hodnost, kterou si už nepamatuji – něco jako rotná nebo strážmistryně – bizarní, tohle slyšet od holky), zrovna když předávala službu u telefonu (přijímala a zapisovala, obsluhovala magnetofon a nahrávala hlášení od informátorů), volal poslední, který jí ještě scházel na seznamu – a informoval o hostech pozvaných na oslavu narozenin, ve výčtu osob byli ti, kteří volali před ním, nechyběl jediný. „Tak je mám všechny!“ spokojeně se pochválila mladá „strážmistryně“.

Myslím, že udávala dokonce přesný počet pozvaných hostů – který souhlasil s počtem informátorů… Abych taky něco řekl, protože dívka se odmlčela a střelila okem po blonďákovi, který ji na večírek přivedl, ten byl ovšem plně zaměstnán pihovatým telecím masem mléčné zrzky… Abych tedy nějak zaplnil tu mezeru, protože jsem se najednou přestal na večírku cítit dobře. Nějak se mi chtělo na vzduch. Jako konverzační nezávaznou větu jsem položil otázku: „Hele, a kde děláš?“ Jako naprostou samozřejmost, jako by si povídala se svými kolegy někde na školení, řekla: „Na druhý správě, v Thákurově ulici, víš, kde to je?“ Náhodou jsem věděl… Dlouhý blok domů bývalého katolického semináře byl obehnán ostnatým drátem, který byl šikovně zakomponován do živého plotu. U každého z několika vchodů stála stráž v maskovacích uniformách, s ostře nabitými samopaly.

Zlehka jsem se rozhlédl po dohasínající zábavě na večírku – kdo se postaral, tak souložil, několik věčných, mně podobných snivců u stolu opile blábolilo. Kývnutím hlavy jsem se rozloučil s „kolegyní“. (Určitě si mě – kurva! – musela s někým splést? Nebo to byla nějaká hra na dezinformaci – pouštět mezi lidi hlášky o tom, jak jsou disidenti profízlovaní?)

Kdepak, dnes když hledím na ten seznam jmen na monitoru, vím, že to nebyla žádná čtyřikrát zalomená dezinformace. Byli profízlovaní do morku kostí, ti oficiální „odbojáři“… ta ondulovaná vesnická husa žárlila na svýho blonďatýho amanta a ten, jak dnes vidím, byl její takříkajíc kolega. Proto ta otevřená mluva, neřekla ani krycí jméno jediného informátora, dodržela zásady konspirace – jenom se bavila, jako se baví kolegové v kantýně. Kurva! To je už pokolikáté, kdy si mě policisté a bývalí špioni… kriminálníci… opilci na nádražích pletou s někým ze své minulosti. Vždycky přimhouří oči a něco temného jim propluje v mozku za očima.

Ještě jedno jméno zde vidím, které bylo na tehdejším večírku. Ten člověk už dávno nežije. A měl jsem ho docela rád, jestli je to možné říct o chlapovi. Ta sympatie byla zdůvodněná jeho suchou věcností, byl „na něj spoleh“, a navíc měl – snad jako doprovod ke své štíhlé, nehybné tváři s výraznýma očima – smysl pro humor.

Jedinkrát mě překvapil, když jsme v Bulharsku – myslím, že to bylo v Burgasu – opilí nocovali na nějakém dětském hřišti na okraji města. Já jsem naslouchal svým instinktům, a tak jsem se odplížil o kus dál od těch prolézaček a skluzavek. Ve vysoké trávě v dunách za hřištěm jsem si v dolíku plném teplého, suchého písku ustlal na rozevřeném spacáku a vzápětí oblečený a obutý usnul. Slyšel jsem, jak kolegové halasí na houpačkách, a to bylo to poslední, co si pamatuju. Ostatní znám jen z vyprávění přímých účastníků. Přijela bulharská policie a všechny, co lomozili na hřišti, sebrala. Ten můj známý s fotogenickou tváří, rozčilený z činěného příkoří, se začal sápat na policisty a hrál si na „pankáče“. To ovšem v Bulharské lidové republice nemohlo dojít velkého uznání. Dostal na kokos a šel do cely. Ještě chvíli se vzpouzel a pak, když dostal zaplatit pokutu tři sta leva, nebo bude deportován na hranice a oficiálně vyhoštěn, zkrotnul a ostatní zadržení se na něj složili… V podstatě jsem byl překvapen jeho zavilou, kriminálnickou reakcí na tu obyčejnou policejní kontrolu. Choval se, jako by nevyrůstal v Československu v době normalizace. Najednou z něj byl na chvilku cizinec – něco nehrálo, doma to byl tichý, cílevědomý student ČVUT, skládající zkoušky z mezinárodního dělnického hnutí… Byl teď zvláštním způsobem příliš jistý sám sebou, nebo něčím, o čem jsem se dozvěděl až dnes, takřka o třicet let později.

Po této příhodě jsme se přemístili na místo hromadného srazu, do divokých skalnatých pláží za městem Sozopol.

Pár dní naplněných potulováním po plážích, spolu s dívkami jsme chodili nazí po liduprázdném skalnatém pobřeží, potápěli se a na malých ohníčcích z naplaveného dřeva opékali škeble, popíjeli svorně víno a smáli se v tichých zátokách.

Asi po týdnu mě vzal stranou mlčenlivý okatý kamarád a pozval mě, aby to ostatní neslyšeli, na představení do letního kina, v asi pět kilometrů vzdáleném Sozopolu… Překvapeně jsem souhlasil, ale bylo mi divné, proč tam máme jít sami. Na pláži nás stanovalo asi dvacet. Určitě by se někdo další našel. Zastřeným hlasem oponoval, že ten film chce vidět v klidu a že já bych mohl být ten pravý společník. Nemaje důvod, proč bych měl odmítnout, jsem souhlasil.

V určený den, za horkého letního soumraku, dávali americký film Flashdance. Překvapeně jsem se na kamaráda podíval: „To ses posral? Vždyť je to o nějaký baletce nebo co!“ Kolega mě uklidňoval, že to je jen hlavní postava – důležitý jsou prý ty reálný věci a okolnosti, to prostředí.

Nakonec to nebyl zas až takovej průser. Jenom jsem nechápal, proč jsme na to šli tak utajeným způsobem? Popíjeli jsme pak víno někde u stánku v přístavu a čekali, až přijdou za námi ostatní přátelé. Chvíli bylo ticho a pak se mě významně, s opravdovým zájmem v hlase zeptal spejblovitý, okatý kamarád: „Tak co, jak se ti líbil ten život šťastnejch lidí v tý Americe. Ten svobodnej a podnikavej život. Plnej život – krásný ženský, veliký města, člověk může začít žít, kde zrovna chce! A když je pracovitej, tak se mu daří náramně! Amerika.“

Nejdřív jsem si myslel, že se mi to zdálo, nebo že snad zešílel. Tou dobou už bylo znát, že konjunktura trvající čtyřicet let, nastartovaná průmyslovou výrobou za druhé světové války, opět spadne jako ve dvacátých letech do recese. Rozhlasový vysílač černé propagandy, Svobodná Evropa, a gerontokratický Hlas Ameriky – z nějž zůstala jen ta sugestivní znělka evokující dávno minulou dobu šedesátých let… tyhle stanice se už dávno nedaly poslouchat. Jenom pár naivních nadšenců naslouchalo těm vyfabrikovaným kecům pronášeným cynickými, unavenými hlasy lidských prostitutek. Byli jako Rys-Rozsévač a spol.

Tehdy jsem zůstal sedět a neplivl mu do tváře. Měl jsem jen své divné tušení – že něco nehraje. Jak probíhá testovací rozhovor, příprava na verbovku – to jsem se naučil až o mnoho let později. Naučil? Naučil z knih, z té mnohatisícové hromady knih, kterou mám doma. Nakoupeny převážně v holešovickém antikvariátu – v jeho podivuhodném oddělení doktora Divnolásky, kde jsem našel pozůstalost odborné literatury po nějakém starém zaměstnanci zpravodajské služby. Natahal jsem toho domů z antikvariátu několik banánových beden. Antikvárník byl rád, nemusel to ani třídit – dal mi speciální cenu, takového magora, jako jsem já, takového nepotká každý den, je potřeba chytit štěstí za pačesy!

Tak jsem strávil rok a půl noční četbou cyklostylovaných přednášek z fakulty Státní bezpečnosti, musel to být asi nějaký přednášející, protože takřka na všech výtiscích, na vysokoškolských skriptech je razítko Tajné a upozornění, že četba je povolena jedině ve studovnách vyhrazených studentům této fakulty.

Kurva! Ten čurák, on si mě možná vytipoval, možná to nebyl on, ale zcela určitě jsem byl rozpracován a připravovali mě na získání. Možná kdybych měl ještě nějaký průser na škole nebo v zaměstnání. Pak by jednoho dne přišel sympatický chlápek a pomohl by mi vyřešit tu záležitost. A já bych mu byl doopravdy vděčný. A on by mě pak naverboval. Nebo – „naboural“. Podle organizace, která si vás zamiluje – že se jí o vás v noci zdá.

Klidným hlasem jsem řekl Spejblovi (horká letní noc šuměla nad přístavem v Sozopolu), že nemám zájem. Ten film je pohádka, hezká – ale pohádka. Já samozřejmě vím dobře, v čem žijem, nejsem žádnej straník a na rozdíl od něj ani člen SSM, ale žrát hollywoodskou propagandu, tím mě opravdu překvapil. Doufám, že jednou, možná brzo tady bude taky nějakej lepší svět, v kterým se dá víc dejchat. Ale polykat sračky, který zplodil filmový průmysl? „Proboha – kam jsi dal rozum?“ ptám se. A pak mě napadá a říkám to s nadějí v hlase: „Hele, že ty si děláš prdel? Že ty mě jenom tak zkoušíš? Co, ty parchante?!“ Směju se na celé kolo. Spejbl jen smutně vrtí hlavou a mlčí.

Takže – dnes to vím. Dědek mi tam přiložil v JPG formátu naskenovanou zprávu s pozorováním a vytěžením okolí Spejbla. Zajímali se o něj. To znamená, že byl nakonec uloven a pracoval pro ně. Cítím v duši prázdnotu.

Pak mě ale zamrazí. Tady se píše, že v lednu 1987 ukončena spolupráce, písemný materiál nafotit a skartovat… a nic! V roce, kdy se pomalu začaly rozjíždět aktivity vedoucí k převratu, počalo organizování opozice na půdě ÚV SSM… Tak tehdy vymažou z evidence perspektivního typa, studenta se znalostí cizích jazyků a navíc zarostlého v prostředí rockových kapel?

Pamatuju se, že jednoho dne přišel Spejbl do hospody a pod křídlem se držel s blondýnou. Její jiskrný černý zrak a vysoké lícní kosti mne upamatovaly na jednu chvilku, zahlédl jsem ji v blízkosti Aleše Drvoty, zpěváka reggae. Někdy v polovině osmdesátých let zemřel při autonehodě v Maďarsku.

Jak říkal Spejbl té své blondýně, snad Leontýna? Už se nepamatuji. Ale po letech, to už byl Aleš dávno spolu s etiopským císařem Hailem Selassiem v korunách vesmírného stromu, jsem seděl s Lukášem Tominem v Konviktu, přátelsky jsme probírali recept na bramborový guláš, když vtom se zjevila opilá, ruměná Leontýna a začala se kolem mne vinout jako had. S nehybnou tváří jsem se jí studeně zeptal, jestli ty fotografie v pornografickém časopise, který se válel na vodárně, kde jsem v té době pracoval, jestli ta roztažená škeble je její? Začala syčet jako zmije a do toho se mě snažila líbat. Mám se prý sám rozhodnout, co je pravda. Bude to moje vina – když ji budu vidět jako kurvu. Tahle scholastická moudrost hodná starého jezovity mne překvapila, ale jako exorcista-laik jsem si začínal na ďábla pomalu zvykat. Věděl jsem – nevěnuj jí jedinou negativní emoci, buď pocitově prázdný a nezúčastněný, jako je neúčastné hučící nitro černé díry. Buď prázdný… Ano, je kurva. Ne proto, že se nechala fotit, jak byla stvořena. Kurvou je proto, že se za to stydí!

Lukáš s ušlechtilou tváří pozoroval to zvíře, tu liščí bytost v lidském těle. Oči za drátěnými brýlemi analyzovaly podivný úkaz. Jelikož jsem nereagoval na její lísání, tak zase někam odběhla, stržená svojí chtivostí.

Vím, že v osmdesátých letech pracovala v dekorační firmě, nějaké výstavnictví, prezentace v zahraničí, kongresy atd. Měl jsem dědkovi napsat taky její jméno, ale když já vlastně znám jen její přezdívku.

Je to genetický odpor, který mám k určitému typu žen. Jsou to smyslné dravé blondýny hyperprotektivní povahy – běda tomu, koho si vyberou, že ho budou „milovat“. V příbuzenstvu mám několik takových letitých vdov, stařen s ostrými zuby. Vyhodit je z letadla uprostřed pouště, tak nějakým záhadným způsobem přežijí. Typické je, že jejich děti jsou chudokrevní, slaboučcí podivíni.

Ten večer v Konviktu jsme s Lukášem nemohli dokončit jednu zásadní myšlenku. A tak pokračujíce v hovoru, kráčeli jsme po nábřeží, okolo nás projížděly noční tramvaje. U letenských schodů jsme se zastavili a Lukáš mě pozval k sobě domů na bramborový guláš, bydlel na Letné. Já tenkrát odmítl, unavený jsem byl a ráno jsem musel do práce. Čekal na mě doma pejsek, musel jsem ještě venčit. Už tak jsem měl kvůli ušákovi špatné svědomí. Slíbili jsme si, že někdy brzo uvaříme společně pořádný hrnec guláše a – to už jsme na sebe volali, když Lukáš stoupal po schodech nahoru – dáme do toho taky buřta a budeme mít buřtguláš, na který pozveme všechny své známé.

Ten slib nemohl Lukáš splnit, a tak vařím alespoň jednou za pár let kastrol toho báječného jídla na jeho světlou památku.

Spejbl, Drvota, Tomin – ti lidé, domnívám se snad oprávněně, se navzájem neznali. Jediným společným vodítkem je Leontýna. Tady už narážím na temné struny příčin a důsledků, které vidět v celém rozsahu může jen bytost nalézající se ve vyšším časoprostorovém uspořádání. Pro mě to je zastřeno zrněním entropie. Jediné vodítko jsou pocity.

Pak mi konečně dojde otázka. Proč Bulharsko? Nebyl on nakonec doopravdy najatý kontakt Američanů? To snad ani není možný! Vždyť ve střední a východní Evropě, o Sovětském svazu už vůbec nemluvím, takřka vždycky dostali přes čumák! Kromě pár chudáků – které jim nechali, nebo dokonce „podstavili“ – aby měli kanál pro dezinformace, jim místní kontry nedaly čas vyživit nějakýho pořádnýho zkurvysyna. Leda že by v Bulharsku vyhlášeném krutou a primitivní zpravodajskou službou, že by se začala hrát nějaká hra. A já se začínám bát, že Spejbl v tom měl svou, pravda trpnou roli.

Dokonce je možné (pod tíhou konkrétních osobních vzpomínek a faktů, daly se vyčíst z těch sporých dokumentů, jež se zachovaly z počátků zájmu státobezpečnostní organizace o fotogenického mladíka, a které byly posléze záhadně ukončeny), že byl naverbován pod „cizí vlajkou“. Ve světle těch poznatků mi nedává spát „strejda ve Vídni“. Někdo z pozůstalých kamarádů zmínil tuhle doposud neznámou postavu, která měla počátkem 90. let vozit ojeté automobily ze Západu k nám. Tohle město mělo po staletí dostředivou energii pro hodně lidí z našich krajů. Po druhé světové válce získal ten starodávný císařskokrálovský vejminek nový obsah a skrytý význam. Metropole evropského Východu.

Vím, že pokaždé, když jsem se potom v hospodě navážel do Goga a Magoga, rozuměj symbiózu vojenského a průmyslového komplexu Spojených států a Sovětského svazu… Když jsem poukazoval na tu soulož „jestřábů“, kteří nechtějí, nepřejí si nic jiného než velikého, strašného protivníka. Tehdy Spejbl zatínal zuby a na čelistech se mu napjala kůže. Byl zticha, hádat se nebyl jeho styl – jen ty pobledlé skvrny ve tváři a ruce sevřené pod stolem do pěstí prozrazovaly stav jeho duše.

Pro koho kopal? Pro nás – nebo pro Západ? Dodnes na to neumím odpovědět a možná ani odpověď znát nechci.

Jeho tragická smrt v automobilu na rakouské silnici smazala vše navždy… A zůstal ve vzpomínkách jako veselý, tichý chlapík – odvážný a plný protikladů.

Za okny zhoustlo šero a přicházející noc probudila netopýry, kteří třepotavě poletují okolo vysokých topolů, lapají můry v teplém vzduchu nad řekou. Otevřel jsem okno a nadechl se. Z hloubky jsem ochutnal tu večerní svěžest. Jsou teď deštivé, podmračené dny – slunce prozařuje skrz oblaka, v poledne bývá teplo jak ve skleníku, soumrak s sebou přináší noční deště, celá putující území vlahého chladu.

Džungle světa. Jsme příšery plížící se v pralese svého nitra. A jako některé larvy předstírají, že jsou nebezpečný dospělý hmyz, tak my předstíráme – že jsme lidé. Museli jsme se vymyslet, aby naše démonická, pravá podstata vydržela sama se sebou. Protože i příšera je bytost stvořená a žije sycena touhou a žízní po existenci.

Jen někdy, vzácně se stane, že jati soucitem, dokážeme být skutečnými lidmi. Je to tak vzácné, že na ty, kteří ve stavu „člověk“ dokázali žít celá léta, od prozření až do konce, na ty podivuhodné bytosti se vzpomíná tisíce let.

Každým tichým, spontánním aktem soucitu – promění se skutečnost, pohne se vesmír.

Ach bože, musím si dočíst ten seznam, který jsem napsal v náhlém pohnutí u komputerového starce, a on mi vydal – jako prastará temná jeskyně – ozvěnu. Jako by v otázce byla už zakódována odpověď. Všechna podezření se potvrdila, jenom nabyla na konkrétnosti. Jedno je dobré – že nejsem takový blázen, jak jsem si myslel. Možné je ale, že po natrávení těch informací se ze mě stane větší šílenec, než jsem vůbec kdy tušil.

Proč tu figuruje Kuchta? Technoexport, ano, už si vzpomínám. To byl jednou večírek u známého, snad to byly narozeniny? Byla tam též celá rodina a sourozenci oslavence. Starého otce, bývalého obchodníka, který pracoval v té firmě, jsem se zeptal zcela náhodou, zda nezná člověka toho jména. Takovou reakci jsem nečekal. Bělovlasý pán zblednul a pronesl do nastalého ticha: „To byl člověk Rusů. Skutečný KGB.“ A dál už neřekl ani slovo. Posléze bylo vidět, že lituje i těch několika pronesených vět. Náhle se úplně schoulil do sebe, když k němu připutovaly dávné vzpomínky. Sedl si stranou do velikého ušáku a tiše požádal, ať mu na obrazovku pustí ten záznam s hrajícími si vnuky. Díval se na ty děti utkvěle a s opravdovým zaujetím. Já hovořil s několika známými na druhém konci velikého pokoje a vtom mé oči zachytily záblesk pohledu starého muže. Teď jsem zpozorněl já! Tady probíhala neverbální komunikace mezi nějakými strašidly, která zahlédl ten starý člověk. Kuchta byl přeci už pár let po smrti. Tihle lidé se z podstaty věci nedožívají příliš vysokého stáří… Pojednou mi ho bylo líto, toho bělovlasého světáka. Ano – minulost je (může být) čekající past.

Pak už večírek běžel svým ustáleným tempem. Někteří čekali na kokain, ale posel prý „zlyhal“, vzal si toho moc, tak byl údajně „vyndanej“ – že vlezl do řeky někde pod Barrandovským mostem a v šatech přeplaval na druhý břeh. Ale zboží se mu rozmočilo. Někteří účastníci večírku neunesli tu smutnou zprávu a začali mocně hulit alespoň trávu. Já, nijak nezasažen tou groteskní informací, jsem si vzal svou drogu – na dřevěném uhlí do červena opečené žebírko s pořádným kusem šťavnatého masa.

Jedna opilá blondýna, „prázdná nádoba“, která se líbala s kučeravým televizním režisérem (jehož otec přednášel za „minulé doby“ vědecký komunismus na FAMU), se zároveň pokoušela svou plížící se nohou, jakoby autonomním orgánem, chodidlem v punčoše, bloudícím jak slepé zvíře poblíž mého poklopce, snažila se mě rozdráždit. Připadal jsem si jak ve Felliniho filmu Sladký život. Vilová čtvrť, postavená za minulého režimu úspěšnými lidmi, kteří vědí, že všechno je „o penězích“. Na protějším břehu řeky, na Barrandovské skále, se tyčily veliké, pochmurné vily tyranosaurů prastaré moci, z padesátých let a z doby ještě dřívější – z let války, protektorátu a okupace. Tam žili, a když měli štěstí, tak i umřeli, tam sídlila velká zvířata… Zde, ve vilkách úspěšně nevyčnívajících… zde žil jejich obslužný personál. Tihle jsou potřeba v každém režimu – „brain trust“.

Dívčí noha marně se pokoušela vzbudit u mne žádostivost. Jemně jsem odsunul ten pitomý pahýl, vstal a odešel na terasu před domem. Zde klábosili různí synové slavných herců, bývalé manželky majitelů reklamních agentur, různí inteligentní, dokonale zbyteční šíbři a tlachající krasavice, které si ovšem již musely hlídat první zrádné vrásky okolo očí.

Majitel tohodle baráku, oslavenec a hostitel – ten se odlišoval od společnosti pozvaných hostí. Měl věčný úsměv ve tváři, malá očka mu neustále jezdila a bylo vidět, že má všechno pod kontrolou. Pojal mě soucit, on pořád pracoval! I teď, když poplácal po ramenou vysokého, hubeného hastroše v drahé hedvábné kreaci – poznal jsem v něm slavnou buznu ze světa módy… neustále pracoval. Uvědomil jsem si, že se dívám na skutečného milionáře, na člověka, který je zakletý do svého snu a ani na vteřinu nevypne. Kdyby se zastavil, tak zhasne. Požádal mě spiklenecky, ať jdu za ním na střechu vily. Měl tam točité schodiště a na nejvyšším místě domu byl kovový kapitánský můstek. Podal mi dalekohled a tvářil se záhadně. Naproti přes ulici, hned za plotem dlouhé zahrady, stála hradba paneláků. Přiložil jsem okuláry k očím a skenoval ty malé obývací pokoje s barevně žhnoucími, blikajícími plochami velkých obrazovek, ty postavy lidí, přecházející dva metry mezi kuchyňskou linkou a sedací soupravou, a zalehl mou duši smutek existence.

Do nosu mi z otevřených dveří za zády, ze schodiště, stoupal vlhký chlorový pach plaveckého bazénu, ukrytého někde v podzemí tohodle bohatého betonového paláce.

Vítr od řeky přinesl vzdálený hukot města. Procitnul jsem z letargie a otočil se k tomu pracovitému, zaťatému člověku. Ve světle, které k nám pronikalo skrz husté koruny vysokých stromů, jsem se zahleděl na jeho obličej. Pod rádoby adolescentním kanárkově anilinovým ježkem byla napjatá tvář, opálená ze závodů jachet v Jónském moři. Jenom ty vějíře vrásek u očních víček a šedivé štětiny na obočí prozrazovaly blížící se padesátku. Černě se třpytící zornice jako oči nějakého zakletého lemura na mě hleděly s prosebným výrazem. Sklopil zrak a díval se jinam. Celá jeho bytost – byl inteligentní – věděla, co se chystám povědět. A žádal mne, říkal celým sám sebou: „Já vím. Prosím tě, nic neříkej.“ Soucitně jsem ho poplácal po ramenou.

Mlčky jsme sešli do halasícího dvousetmetrového obýváku. Právě se dostavil jeden dávný známý, přiletěl z Basileje. Zatáhnul jsem ho k pultu, kde z výrobníku se čepovala limetková tříšť s tequilou, říká se tomu Margarita. Tak jsme se zcákali jak zvířata, že jsme si v opilosti začali vyčítat nějaká dávná příkoří, a já vzal v koupelně veliký WC sprej a celý ho na svého kamaráda nastříkal. Smrděl ten brýlatý MBA jako válečná kurva.

Nad ránem, bylo mi ze sebe samotného k zblití, jsem se vymotal z dohasínajícího večírku. Byla nádherná letní noc, chvíli před rozbřeskem. Vlahé zahrady vydechovaly vůni pivoněk a jasmínů. Ve stromech zpívali drozdi. Nastalo kuropění.

Já jako správná korporátní mrdka, jako filcka z nějakého filmu o soumraku buržoazie, jsem vláčel světlé letní sako po trávnících, motal se opile na silnici, v zatáčce nad Branickým pivovarem jsem nadával oprýskaným zdem, komíhavě jsem močil do hustého porostu břečťanů, zaklonil přitom hlavu a chvíli zíral do korun prastarých vzrostlých stromů – hledal jsem toho zpívajícího ptáčka. Zamotala se mi z té práce šiška a svalil jsem se do kopřiv, nemotorně se dral lebedou ve škarpě u silnice. Když se mi podařilo vyškrábat zpátky na vozovku, smetl jsem si listí z kalhot a zaregistroval pomočenou nohavici. S hrdě vztyčenou hlavou, kryje mokré kalhoty sakem přehozeným přes loket, vrávoral jsem směrem k tramvajové zastávce. Kromě bílé kočky, která rychle proběhla kolem a zmizela za plotem, jsem ten den už na nikoho neudělal žádný dojem.

Je hluboká noc, doputoval jsem k osobě, nad kterou mi zůstává rozum stát.

Veselý, trochu introvertovaný, ale přátelský chlapík. Patří k „černovlasým bratrům“, jeho sestra má stejné rysy jako on. Franz Kafka z Braníka a jeho sestra Ottla. Je z asimilovaných aškenázů. S těmito lidmi jsem měl odjakživa silnou afinitu. Přitahovaly mě ty vážné tmavovlasé dívky s modrýma očima. Ta modř byla jiného odstínu, než mají blondýnky.

Aškenázové, možná spíše starodávní Chazaři, kteří vplynuli a po staletích přísné ortodoxní separace se v posledních několika generacích úspěšně smísili s místním obyvatelstvem, mají jeden podivuhodný rys – spolu s prokazatelně vysokým intelektem disponují zvláštním aspektem své složité povahy, říká se tomu Jewish self-loathing, jüdischer Selbsthass… židovská sebenenávist.

Mám několik přátel, jejichž příbuzní nějakým ještě slaboučkým, v podstatě vyprázdněným smyslem pro tradici účastní se života náboženské obce. Tato aktivita, u některých mladíků propukající v ultratradicionalistickém hávu – nošení „tubetějek“, nečinnost o sobotách (to znám a praktikuji v podstatě celé týdny – jsem tedy obzvláště „zbožný“)…

Tyto archaické pouštní rituály vzbuzovaly u jejich inteligentnějších příbuzných přímo záchvaty dojatého smíchu. O to více jsou nesmiřitelní, když registrují jisté korporativní, obchodnické a politické vazby, které provádí jejich etnikum.

Je to zajímavé a lidsky pochopitelné. Po staletích pronásledování a putování jediné, co mají – je tradice. A právě pro tu pospolitost jsou čitelní a identifikovatelní pro majoritní společnost. Na obou stranách jsou zvířecké, klanové emoce. Hlubinné archetypální síly, které jsou kořeny veškerého násilí mezi národy… Už je čas skončit s tou špínou „vlastní krve“. Německé slovo blut dokonale vystihuje fonetickou podobnost s unikáním života z tepen.

Tadeáš byl jedním z řady tmavovlasých přátel, s nímž jsem měl společný „sluch“. A teď, když noc je na vrcholu sil, odvažuji se odkrýt kus společné historie.

Intelekt – to bylo základní, naprosto zřejmé, když promluvil. Za brýlemi veliké, důvěřivé zornice očí. Jistá bezelstnost kompenzovaná neurotickou obsesí neustále analyzovat možné verze nadcházející přítomnosti. Obavy z budoucnosti motivovaly jeho osobnost k vydatnému projektování toho – co asi bude. Měl vysoce vyvinuté strategické myšlení. Nedisponoval šířkou zorného pole, ale úzký paprsek jak z mikroskopu viděl za čtyři rohy – pokud se to týkalo jeho samotného.

Vzpomínám: Vysoká škola ekonomická. Bože! Jak je to prosté – tihle lidé z ekonomky! Tyhle figury najdeš dnes všude – dokonalí oportunisté, bezcharakterní, úzce zaměření specialisté. Skuteční kněží staré, umírající víry ve všemohoucnost oběživa. Jako by malé dítě chtělo donekonečna hrát „večerníčkové pexeso“.

Vědí, že se blíží nadcházející časy, a mají „biskup“ stažený, že by mohli řití stříhat „osmičku“ drát.

Tadeáš! Ano. On to byl, kdo mi najednou (snad půl roku jsme si nezavolali) – najednou telefonoval, byl listopad roku osmdesát devět, zval mě na demonstraci na Václavském náměstí. Odbyl jsem ho tehdy, jat podivným podezřením nad tou úchylnou, tak pro něj netypickou nabídkou. Vždycky se bál cokoli politického jenom slůvkem naznačit. Žádná veřejná akce. Já byl jako jezevec – zalezlý ve svém světě ještě mnohem pevněji než on.

Teď si vzpomínám, že rok předtím – spolu se synem profesora komunismu na FAMU – točili ve studentském televizním studiu v prostorách bývalého filmového klubu v Klimentské ulici grotesku. Vznikala vtipná parodie na televizní „odborné debaty“. Podstatou námětu byla změna, posun tektonických vrstev, euro-asijské kontinentální kry se počaly hýbat… Já tam měl k tomu odborný komentář – hrál jsem postavu „docenta – žvanivého slimejše“.

Takže vlastně, na rozdíl ode mne, byl autor této inscenace Tadeáš ve věci současné politiky a nadcházejících změn „v obraze“. A jeho vysoký intelekt v několika vhledech předjímal vývoj nastávajících dvaceti let.

Proč mě tak překvapila ta nabídka k demonstraci na Václavském náměstí? Ano, bylo to osobou, která mne zvala. Dnes už tomu rozumím – když znám utajené výsledky parlamentních vyšetřovacích komisí. Občanské fórum na okresech, v krajích a samozřejmě v hlavním městě – zakládala agentura StB. Byl to řízený proces, který v několika kaskádách nabaloval uvolněnou lidskou spontaneitu.

Čtyřicet let od roku 1948, dvacet let od srpna 1968 – to už je pořádná vlna nastřádaných emocí! Té bolesti u spravedlivých, toho strachu a utrpení u nevinných. Té nenávistné, zběsilé touhy změnit kabát a přebarvit se u milionu členů KSČ, kteří nastoupili po roce 1970 – vystoupili ze strany v lednu a únoru roku 1990 (tolik neproměněné konformity do kariér a výhod – u členů SSM, u aktivních svazáků, kteří potom zakládali ODS). Tolik spolknutých kompromisů u herců a „kumštýřů“, tolikrát musel režisér nastavit a podržet režimu. Té latentní lačnosti veksláků a kriminálních kanálií, čekajících, až se zvednou stavidla hlavní stoky a nastřádaná minulost se konečně pořádně – vysere!

Ano, ano, pan Rychtařík z Ústavu pro výzkum veřejného mínění. Už Sicherheitsdienst za války pečlivě budoval sítě „blokmanů“, domovních důvěrníků – řečeno pozdějším žargonem. Analytické oddělení plné „sociologů“ vypracovávalo denní, týdenní a roční zprávy o náladách obyvatelstva.

Ano, a to jsem ve vzpomínkách na večírku u jedné socioložky (dnes ředitelka pro Evropu u jedné mamutí americké firmy, jejíž hlavní prodejní komoditou je výzkum trhu a strategie pro „penetraci trhu“ reklamou, dříve, za „krále Klacka“, se tomu říkalo – aktivní opatření). Ale v mé vzpomínce je začátek devadesátých let, sedíme u velikého džbánu piva, klábosíme a vtipkujeme – nadlouho to je poslední večer, kde vidím své staré známé – většina z nich se rozletí do světa. Tadeáš se pojednou podívá na hodinky a vyjekne: „Jé… já musím monitorovat!“ Mladá sympatická socioložka s pochopením zapíná televizi. (Ví, co má za úkol mladý adept, v listopadovém převratu roku 1989 jsme se potkali na Letenské pláni, na velké „ukončující“ stávce, mírně bylo nasněženo, udusaný sníh od statisíců lidí, hučící a zpívající dav – ozvučení pláně baterií profesionálních reproduktorů zajistil od jemu zavázaných a systémem podchycených zvukařů pracovník ÚV SSM, manažer Šlouf… vzdálil jsem se od skupinky známých, kteří opakovaně popíjeli studenty nabízený čaj s rumem, posléze na spravedlivých a nevinných loudili samotný rum, kráčel jsem za posledními řadami lidí, zde bylo volno a začínaly stromy, když dav zazpíval národní hymnu, zastavil jsem se a se slzícíma očima zmuchlal v dlani čepici zmijovku… vtom jsem v týlu pocítil čísi pohled, když jsem se ohlédl, spatřil jsem mezi lidmi hezkou socioložku, jak vážným, soustředěným pohledem ohledávala a počítala dav lidí, studovala reakce toho naivního, sentimentálního, ale nevinného organismu, pokývli jsme na sebe a každý jsme odešli za svou prací, též – monitorovala.)

Na obrazovce zuří zpravodajství z válkou postižené Jugoslávie. Německem podporovaná dekonstrukce federace balkánských států, odvěká historická rivalita a spousta křivd z nedávné minulosti je rozdmýchána za pomoci špinavých triků. Třetí největší armáda v Evropě se rozpadá do bezmocných státečků. Prezident Pižďuch požaduje „mírové bombardování“.

„Pronásledovaní“ kosovští Albánci decimují drobné etnikum – po staletí přežívající albánští Židé jsou vražděni a vyháněni ze svých domovů. To vše bez jediné věty západního zpravodajství. Špinavá propaganda Západu i Východu se vzácně shodla na kořisti.

Američané jsou si tak jistí podporou Rusů, že bombardují čínské velvyslanectví… Následuje upřímná oficiální omluva a hluboce vyjádřená soustrast – ale neverbální vzkaz je adresátovi doručen: Tohle je naše hra! Nepleť se do ní. Jak ty nám na náměstí Nebeského klidu, tak my tobě v Jugoslávii!

Smradlavá tlama historie dýchla opět Evropě na zátylek. Mezinárodní soudní tribunál pro bývalou Jugoslávii má na věky zfalšovat a zahladit tu špinavou hru humánních civilizovaných bestií. Hyeny ze severu si přišly pro kus masa… Naše generace nasála vzdálený, ale tak blízký, nasládlý pach války.

Stejná deziluze, jako když mi vyprávěl jeden spřátelený lékař, jehož zavolali, když měl službu na pohotovosti, k jedné zapomenuté mrtvole. Strážníci nerozhodně stáli a vybízeli ho, ať se podívá na „tu pani“, jestli jí není možné nějak pomoci. Mrtvola ležící tři dny v zamčeném bytě byl případ pro policejního lékaře a v tom smyslu informoval uniformované mladíky, kteří hned volali na centrálu, a mašinérie se dala do pohybu. Aby dostál své roli bílého šamana, což evidentně očekávaly oči všech shromážděných občanů, strážníků a hasičů, kteří vypáčili dveře od bytu, přistoupil k blonďaté mrtvole a zaťukal jí ukazovákem na čelo – z nosní dírky vyletěla velká pomalá moucha.

Stejná naivní víra ve státy a mezinárodní instituce. Ve skutečnosti jsme smečky a dravé klany příšer, hrajeme si na lidi – ale válka zuří mezi námi už třicet tisíc let!

Tadeáš sedí u televizní obrazovky, zrnivé úkazy výbuchů a střelby se mu odrážejí na skle brýlí. Na kolenou má školní sešit a v bodových schématech pilně zapisuje vše řečené komentátorem.

My ostatní odcházíme ospalí domů, Tadeáš dnes v noci spát nebude – „monitoruje“.

Jak správně řekl mrkající, úsečný obchodník s rezavými tanky (Technoexport), když jsme se jednou na večírku podivovali, jak je ten náš brýlatý Tadeáš pořád hodný a naivně nepraktický, „věčný kluk“, ten se zrovna se smíchem bránil zmínce o své „lidumilnosti“. Obchodník bliknul černýma očima po tom inteligentním nemehlu, které zná od školních let, sklopil zrak a tiše řekl: „Ty nemáš nikoho rád.“

Zřejmě tím narážel na zjevnou schizoidní osobnost mírného Tadeáše. Teď si vzpomínám, jak jeden časopisecký grafik, veselá kopa a „pomrdný“ všech slečen v našem mládeneckém okolí, řekl, že náš společný známý Oscar Ryba se mu kdysi svěřil, že je bisexuál, že ho kromě slečen zajímají i kluci a že to v sobě zoufale potlačuje. Nevím, co si o tom mám myslet – pamatuji se na Rybu, jak smrtelně vážně miluje ženy ve svém okolí, vodí se za ruce s vysokou tanečnicí, pořádá výlety do kopců nad Děčínem s mladým brýlatým kňápkem – inteligentní dívkou, která si tehdy stěžovala, že ji přijali na dvě vysoké školy zároveň, tak je tedy zdárně vystudovala a teď pracuje jako kulturní diverzant v časopise Reflex atd. Zástup inteligentních krasavic, básnířek a lékařek vzpomíná na toho menšího, oddaného, lehce podroušeného kavalíra… A teď si zase já vzpomínám, že dotčný časopisecký grafik, kterému se líbí každá sukně – jedné horké letní noci v polovině osmdesátých let, v Budapešti na Margaretině ostrově – se společně s Tadeášem zcákal baracs pálenkou, že když jsme se my ostatní odebrali do spacáků různě schovaných ve křoví, zahlédl jsem zvolna usínající, jak ti dva ožralí pitomci po sobě lezou, Tadeáš se nemohl dostat do spacího pytle, hihňající se grafik se zamlženými brejličkami ležel na chabě se bránícím Tadeášovi, mátožně po sobě lezli jak omámená dobytčata… Bylo nápadné, jak oba setrvávali v tělesném kontaktu muž s mužem – a Tadeáš (nápadně pasivní, vtipně však komentující svou opileckou bezmocnost) i grafik (hemživě aktivní, šátrající, poplácávající, mnoucí a hledající) našli nějaký haptický konsenzus. Ráno jsem šel chcát a uviděl výsledek nočního snažení – Tadeáš se nakonec omotal okolo svého spacího pytle a grafik to všechno zalehl jako velký hamburger, napojil se všemi svými panožkami, údy a makadly – úplně prorostl panického Tadeáše a spokojeně, nasycen – spal.

Zanedlouho byl Tadeáš vyslán na univerzitu v Nyenrode (Nizozemsko) a zde, spolu s čínskými podnikovými řediteli, s Indy a blonďatými Norkami, získal posléze titul MBA. Je to hezké, syn technika, který pracoval na podzemním spojovacím uzlu, na pracovišti šest pater pod zemí, pod Parukářkou – zde byly pro případ války ukryty teleskopické výsuvné vysílače rozhlasu, odtud se spojovaly telefonické rozhovory mezi Husákem a Gorbačovem. Odtud se v druhé polovině osmdesátých let vysílala po Praze ruská „perestrojková“ televize.

Tadeáš se z nějakého důvodu vždy styděl – za svého otce. O svém strýci, pracovníkovi Rudého práva, se zmiňoval: „… strejda dělá v Dikobrazu.“

Tadeáše jsem pak už moc nevídal, občas zavolal – když jednou za rok přijel do Prahy. Jednou jsme šli na pivo a představil mi krásnou Američanku, vysoká nordická blondýna s altovým, hlubokým hlasem.

Hned jsem se do ní zahleděl, a když jsme se potom párkrát náhodou potkali v Praze a byla bez Tadeáše, tak jsme se posléze nezbržděně líbali a chodili do jitřních hodin po liduprázdných nábřežích. Iniciativa, musím popravdě říct – vyšla od ní. Jednou mne uviděla v tramvaji a nepozorována přišla a zezadu mi stiskla paži. Do ucha mi zašeptal pomalý americký hlas, teskně a prosebně: „Bombůr…“ Hned se mi v té tramvaji postavilo péro.

Znala pouze mou přezdívku a já neuměl slovo anglicky. Ona alespoň ovládala některá vulgární česká slova. Mnemotechnickou hrou prstů a hláskováním „…five… minut… kunda!“ mi vysvětlila, že to starodávné indoevropské slovo se naučila pět minut po výstupu z letadla v Ruzyni.

Měla podivuhodnou psychiku – věčná kamarádka mužů. Byla to starokrásná čarovná Lilith. Jako Luisa, zlatá, medová anakonda. Tak Kirsten byla stříbrná krajta.

Bylo to pár večerů, pár ranních spočinutí, jedna dlouhá – týden trvající – bílá noc… Posléze, po letech jsem náhodně rekonstruoval její akční rádius, co se týče chlapů. Nalezl jsem ji v knize z pozůstalosti Oscara Ryby. Ne jeden, ale několik známých a jistě řada dalších cizích mužů – ji znalo natolik důvěrně, že bychom mohli uspořádat sympozium o pihách na jejích zádech.

(Někde v planetáriu studovat ty hvězdné mapy… V davovém šílenství, jati psychózou vlkodlaků – bychom tou hromadnou seancí vzpomínek spustili proces emanace. Pod klenbou by se začala rodit z našeho podvědomí – vůně jejího podpaží. Způsobili bychom evokaci tajných šťáv jejího plavého klína – a to by naše smysly už nevydržely. Vyběhli bychom ven do městských parků, poráželi lavičky a kopali do odpadkových košů. S vytím bychom se rozprchli. S kvílivým skojíkáním šakalího chtíče, přecházejícím do hrubého, mručivého brebentění opičáků – každý sám v pustině svých přeludů – v křoví, pod lampou, na tramvajové zastávce na kraji města bychom propadli spontánní inspiraci a stali se tak členy chrámového sboru jáhnů – Církev Onanova.)

Jak jsem na ni mohl zapomenout?

Asi jsem prolétl oblakem „americkém snu“ – jako tukem obrostlý tuhý kytovec se potká s oblakem platinově opalizujících mladých olihní a jen s otevřenou tlamou, nechaje se unášet mořskými proudy, polyká. Byl jsem nevědomý, překvapený vorvaň vyvržený na mělčinu z písčitých plavých vlasů. Jedna vlna mě přinesla a další odplavila… Tak jsme si byli kulturně a jazykově cizí, že jsme slovy a myšlenkami nepřekáželi svým tělům.

Její hlas nesl v sobě příslib sametového podzemí. Zval dovnitř – ty, kteří zaslechli v tom dívčím zpěvu zvonící klíč… Byla krásně uvolněná – byli jsme pro ni nezvykle exotičtí. Zde ve střední Evropě, v Praze za železnou zdí, propadla se do americké pohádky devadesátých let… Zakopla o bludný kořen a zatoužila, tak byla z těch univerzit a kariéry citově suchá, emocionálně vyprahlá, že nemyslela na nic jiného než na to – jak co nejčastěji žíznivě sát místním divochům mužský „osladič“… Souložili jsme jak v třetihorách.

A tak přišel čas kapitalismu volné soutěže a všichni moji známí a přátelé se rozprchli do světa, nebo zvážněli – budovali si postavení a „o něco jim šlo“. Ztratil jsem společnou řeč se svojí generací – ocitnul jsem se v němém mozkomíšním tichu mezi hvězdami… A pak jsem se asi zbláznil. A začal psát knihy.

Tadeáš se kdesi v Nizozemsku oženil s motocyklovou závodnicí. Ano, má trochu pocuchaný obličej, ale není to nijak nápadné. Pasují k sobě. Její rodiče, stará právnická rodina, si na důchod koupili nějaký kopec v Toskánsku, s kamennou renesanční vilou.

Tadeáš pracuje jako poradce firem, jako je Telecom, Lufthansa… Hlavním partnerem jsou telekomunikační firmy snažící se vybudovat datové sítě, přivézt mobilní telefony vyšších generací, sloučit notebook a telefon, tablety atd.

Zvláštní bylo, když jsem ho po letech navštívil – žil tehdy se svojí ženou na předměstí Paříže. Odmítl jsem jeho nabídku – spát v bytě s jeho ženou, když Tadeáš bude přes týden pryč. Pracoval tehdy v Londýně.

Jedna dobrá známá mi půjčila maličkou garsoniéru v podkroví domu na bulváru Raspail. Z okna jsem se díval na kopule a věže chrámů, až někde za Saint-Michel. Na patře bydlela kamarádka mé blonďaté cácorky, doktorandky ze Sorbonny – ebenově černá, do modra antracitová Núbijka.

Vysoká čertice s příjemným úsměvem na fialových, smyslných rtech. Měla možná sto devadesát centimetrů. Byla vysoká jak mimozemšťan. Byla nádherná a vždycky, když mne potkala na schodech, usmála se na mě. Lámaně jsme rekonstruovali, že jí Zuzana, má kámoška, o mně řekla, že jsem „author… writer… books“.

Dodnes lituju, že jsem cítil ostych a neovládám lépe nějakou, třeba francouzskou řeč. Núbijka byla tak nádherná a zároveň exotická, že mi prostě nepřišlo jako možné – se k ní víc přiblížit. A na tom patře bydlel mlčenlivý, zasmušilý statný Portugalec – a nevěděl jsem, neměl jsem dostatek informací… Jsem zbabělec.

Drobounká doktorka na mě čekala ráno u příjezdu autobusu z Prahy. Měla oranžově zabarvené dioptrické brýle a skákala radostí snad metr do vzduchu. Zahřálo mě to u srdce. První okamžiky v obrovské metropoli a na ulici se usmívá známá tvář. Políbila mne, popsala mi u kafe, jak najdu její byt (skromná, pilná osůbka bydlí v malinké místnůstce). Pak jsem dostal svazek klíčů, ještě jednou pac a pusu – a byla v sakrech. Za dvě hodiny jí odlítalo letadlo do Hongkongu. Pracovně putovala na druhý konec zeměkoule. A já zakoušel pocit – krajánek v cizím městě.

Zvláštní bylo, když jsem absolvoval víkend s ústřicemi, které Tadeáš, pohostinní „Pařížané“ zakoupili čerstvé na trhu a jedli je kupodivu – spolu se mnou, poprvé v životě. Já nakonec musel za pomoci šroubováku a kombinaček vyřešit rébus – jak se dostat k živému, hojně slinícímu, přístavním bahnem páchnoucímu živočichu. A bez citronu (zapomněli koupit), doslova zaživa ho sežrat.

Připadalo mi to, jako bych lízal píču mořské panně. Řasami orostlá nevzhledná ústřice vypadá a je cítit jako rozmnožovací orgán něčeho neidentifikovatelného ze dna moře… Musím uznat, že uvnitř je delikátní – krémově zbarvené kundí masíčko. Zapíjeno vínem – budiž, stal by se ze mě galský žabožrout.

Když se Tadeáš dozvěděl, že nebudu spát s jeho ženou – po dobu co bude v Londýně (úplně mne dnes mrazí, že jsem mu možná překazil nějaké úchylné plány)… když zvětřil, že mám kde bydlet, navíc přímo v centru města… Zkrátka dlouho prosil, úplně se svíjel, aby mohl vidět to mé útočiště. A tak v pondělí brzo ráno, když jsem se přesouval z jejich bytu do hnízdečka na bulváru Raspail, vzal taxík (nebývalá hýřivost u šetrného T.) a jeli jsme „s sebou“.

Obhlédl vysoký činžovní dům, očka mu za brýlemi jen jiskřila, jak si do paměti zapisoval adresu, vyběhl jak makak – v předpisovém firemním obleku, s vlající kravatou – vystoupal do nejvyššího patra a tam čekal, až ho dojdu. Zvědavě strčil frňák do místnosti, nafilmoval si do paměti knihy v malé knihovně, dámské šaty na ramínku v předsíni, čenichal okolo umyvadla a vykoukl z okna. Najednou měl prázdný obličej a zažíval ty vjemy – nasoukané do mozku jeho opičí zvědavostí. Doslova bylo vidět, jak o mne ztrácí zájem. Autistovi se v mozku vyplnil kartotéční lístek a inženýrské brýle se zaleskly žabí spokojeností… V povoleném obličeji se zřetelně obrážela jeho studená mysl. Netečný výraz ukazoval, jak je nažraný informacemi a pomalu mu mozek přepíná na zaměstnání za Kanálem. S omluvou, že za chvíli mu letí letadlo, zmizel ve dveřích a rychlé kroky dozněly na schodech.

Zvláštní na pařížském dobrodružství byla jen taková drobnost na závěr. Po týdnu chození po galeriích a toulkách a posedávání na schodech u Sacré-Coeur… Po nočním opakovaném setkání se záhadnou dívkou v kápi na Zlatnickém nábřeží, poblíž katedrály Notre-Dame… mizela v davu a opakovaně mi náhle křížila cestu. Nad mojí hlavou modře zářily do tmy rozsvícená okna noční služebny kriminální policie.

Po týdnu, kdy jsem nasedl do autobusu se zpáteční jízdenkou v ruce… Když autobus navečer obkroužil po estakádách tu do šířky rozlitou šedavou, břidlicovou metropoli. Město plechových střech, vikýřů, mansard, průduchů a cylindrických komínků… Kdy s bručením jsme stoupali francouzským vnitrozemím a za okny se rozhostila noc… Tu se ozvalo blížící se houkání policejních sirén. Bus musel zastavit v odstavném pruhu a vpředu i vzadu stály modře rozsvícené mikrobusy plné policistů v zásahových uniformách. Řidič rozsvítil a všichni jsme si museli připravit doklady. V celém autobuse se vracelo do republiky jenom několik vyžilých, zkušených stařen, které se už převlékly do sportovních tepláků, nandaly si na krk nafukovací polštářky, ty sofistikovanější si navlékly na oči černé hedvábné škrabošky, aby je na autostrádách neoslňovalo světlo z protijedoucích vozidel a mohly spokojeně zazdřímnout. Všechno to byly zcela evidentně sobecké, pečlivé vdovy (vracely se od svých dcer, které byly od malinka vedeny k tomu, že život začíná za hranicemi, frankofilní stařeny se navzájem trumfovaly fotografiemi vnoučat, podobenky malých žabožroutů létaly vzduchem a vřeštivě se pronášely nadšené „stížnosti“, pyšně se chlubily uličnictvím vnoučků).

Policisté v neprůstřelných vestách, v černém plastovém brnění – na ramenou se jim komíhaly krátké samopaly – vstoupili do autobusu a začalo prohlížení a kontrola pasů. Ke mně pomalu postupoval uličkou (byl jsem jediný muž mezi cestujícími), blížil se a zběžně kontroloval stařeny, postarší seržant, nebo co to měl za hodnost. Když stál přede mnou, zjizvený černooký kníratý Korsičan, nebo z jakého čerta pocházel, pátravě mi hleděl do očí a v krátkých silných prstech otáčel můj pas. Díval jsem se na něj jak právě narozené nemluvně. Po chvíli oční výměny (malé černé divoké oči, pravda trochu už unavené – moje modrošedé, bezelstné) mi vrátil pas a zavelel k odchodu. Mohli jsme pokračovat. Babky mezi sebou hodnotily právě prožité dobrodružství a shodly se na tom, že: „Tohle je skandál, jezdí už léta po této trase, a ještě nic takového nezažily. Jako by se vrátila doba – za bolševika.“ Některé staré fuchtle dokonce na mě pátravě zahlížely – nezapadal jsem jim do vdoví komunity. Dokonce jsem zachytil ve velkém zpětném zrcátku zamyšlený, opatrný pohled řidiče. Hmmm. Něco – snad, doufám, že náhoda – překvapilo rutinéry. Náhoda…

Když jsem pár let nato navštívil Tadeáše a jeho ženu na jejich nové adrese ve švýcarské Basileji, byl jsem při návratu (vraceli jsme se přes Bodamské jezero trajektem) kontrolován hlídkou policistů, kteří jinak nikoho kromě mě neperlustrovali a jen přihlíželi naloďování vozidel. Opět – hra pohledů, a uklidnila je až dokonalá angličtina a „západní“ esprit brýlatého inženýrského Tadeáše.

Nakonec nejzajímavější na té švýcarské epizodě byla vysoká stěna Eigeru, blondýna copatá – která mi prodala na konečné zubačky… v suvenýrech nad oblaky jsem si koupil od hezké dívky červený kameninový hrnek s bílým křížem.

Tadeáš, tmavooký „poturčenec“ západních hodnot, je dokonale kompatibilní svou obsedantní semitskou šetrností – se studeným účetním orgasmem své nizozemské ženy. Nejvíc ho člověk raní, když mu připomene – že na vojně dělal zástupce proviantního důstojníka (major byl alkoholik) a Tadeášovi (četař absolvent, lunatik) se zkazilo v nedostatečně zajištěných lednicích několik tun vepřového masa. Když při své vrozené nešikovnosti se pokoušel odřezat nožem ty nejhorší, plesnivé skvrny z vepřových půlek, dostal z toho ošklivou kožní nemoc a trvalo mu několik let, než to prasečí stigma odešlo.

Jednou (po delší době navštívil republiku a byli jsme v hospodě Na Slamníku), opět zjišťoval na konci večera – že nemá u sebe hotovost, musel si od nás půjčit, zapomněl PIN na kreditní kartě a nakonec se snažil získat podílníky na jízdu přivolaným taxíkem.

Když jsem si pak v noci přehrával v hlavě ty hospodské hovory, najednou mi v hlavě cvaklo. Tadeáš, reagující na mou řeč, se nechal slyšet – řekl to vztekle a studeně: „Stejně jsme tady všichni jenom takoví divný Němci.“

Bylo to plácnutí. Ale mě zamrazilo v duši

Stal se z něj pouze jakýsi „známý“.

– – –

Motorák kodrcá na kolejích. Putujeme po výhybkách k černým nozdrám vinohradského tunelu. Za vršovickým nádražím vydechnu a cítím závan mladého horkého léta. Na stolku u okna mám krabici s bublaninou, od mámy. Je všední den, ještě nenastaly prázdniny – tak ve vlaku sedí jen pár starších trampů, několik hovorných babiček a mlčenlivých dědů… Jedeme na Sázavu.

Dívám se do městské krajiny, do travnatých úvozů okolo tratě. Klesáme dolů, do Braníka a do Modřan. Slunce střídavě nahlíží dovnitř motoráku. Ze spuštěných oken vane ve stinných místech, v akátových hájích protéká vagonem svěží chlad. V prosluněných otevřených koridorech oprýskaných zdí, mezi areály opuštěných továren a zpustlých, ladem ležících zahradnictví čekají záplavy horkého vzduchu. Sálavý rzivý dech rozpálených plechů na střeše.

Jedu na setkání, které jsem si doslova vymohl na elektronickém starci. Jednoho dne mi zavolal a slabým hlasem mě požádal – jestli bych mu nedojel nakoupit. Špatně šlápl na přechodu pro chodce a svalil se na zem. Lidé čekající na tramvaj mu okamžitě pomohli na nohy, děda si došel do trafiky a s nákupem se vrátil domů. Tam mu ale tak otekl kotník, že je již týden doma a sousedovic dcerka mu chodí venčit fenku Evičku. Pomalu mu docházejí zásoby a dohodnutý závoz potravin ze supermarketu má přijít až za týden. Jestli by mě mohl obtěžovat…

Souhlasím okamžitě, chvíli přemlouvám starocha k návštěvě lékaře – setkám se s tak sveřepým odporem, že je mi jasné, že to s dědkem nemůže být zas tak špatné. Navíc ho už prohlédl jeho známý – veterinář, zkontroloval vitální funkce, prohmatal hlavu a zběžně si ověřil dědkovu nervovou reakci a jeho duševní stav. Napíchal ho pak nějakými vitamíny a podpůrnými látkami. Podle jeho až zuřivě činorodé reaktivnosti mám podezření, že dal starochovi dlouhodobě působící koňské antidepresivum… Trochu mi to připomíná amfetaminovou psychózu.

Beru si tužku a zapisuji dlouhý seznam položek – dvacet balení slaných krekrů, jogurty, kartony dvoulitrové koly a minerálních vod, mražená kuřecí stehna a šunku pro Evičku. Krabici čaje Yellow Label a vánočky, buchty a makové rolády, marmeládu atd. Nechápu, že ten vetchý děd a jeho miniaturní čubička snědí takové objemy potravy.

Když jsem dopravil v taškách, postupně vyprázdnil naplněný kufr auta. Odnosil do bytu pod střechou – dal mi děda peníze za nákup a blahořečil mně velmi. Byl zesláblý tou bolestí ve fialovém kotníku. Ohmatal jsem mu opuchlinu a zjistil, že se již otok vstřebává. Přinesl jsem mu z domova francovku s výluhem marihuany a ibalginovou mast, též chladivý alkoholový gel proti zánětu šlach. Důrazně jsem ho žádal, aby si ráno a večer mazal obolavělá místa. Měl děda asi natažené vazy, úpony šlach a jeho artritický, revmatický kloub dostal asi též zabrat… Nastala bitva vůle, zdali mi vnutí dvě stě korun za medicínu. Nakonec jsem zvítězil s prohlášením, že to jsou již načatá balení a že si za použité a navíc domácí produkty nenechám platit.

Zkrotnul, sukovitý geront, a pojednou tichým hlasem mě pozval na doušek vlažné koly. Pustil mi k tomu, v „močovém pokoji“ pod kvetoucí košatou mandarinkou, na velikou plazmovou obrazovku vyvolal snědou hurisku, kterou právě před chvílí objevil na jedněch pornostránkách… Sedíme pod oranžovými a zelenými plody a před námi se v malachitové luxusní koupelně sprchuje kolumbijská kráska. Kamera zabírá každý centimetr její sametové kůže. Do tichého, vzrušeného dýchání, které se rozléhá z výkonných reproduktorů, se mísí pisklavé skřeky gumové slepice, kterou pod stolem rdousí žárlivá, hysterická Evička. Teď na obrazovce a rovněž pod mandarinkou se rozhostila chvíle napjatého ticha. Po detailních, makroskopických záběrech bradavek a ladných ramen, hudebních boků a symfonických paží… kamera pomalu klesala po bříšku, pod pupíkem a v místech, kde naše, starcovo krhavé, za brýlemi, a mé padesátileté oko čekalo božskou štěrbinu – vyhoupl se do záběru místo kundy… veliký ocas! Úplně jsme vykřikli překvapením a hnusem. Takováhle prasárna! Ta krásná slečna byl androgyn a její sametové útlé tělo bylo vybaveno samčím orgánem. Měla péro větší než já. Větší než valná většina chlapů. Štíhlá víla!

Dědek byl upřímně šokován, že tak naivně naletěl. Když pak zpětně rekonstruoval, kde na adresu toho filmečku přišel, samozřejmě zjistil, že přehlédl název domovské stránky, která se věnovala krásným hermafroditům. Vedle záludných víl, divoženek s klobásou, zde strašily opravdové obludy – testosteronové, pohlavním hormonem zdeformované kulturistky. Jejich buldočí, hrubé chlapské tváře, býčí ramena a silikonová prsa, hypertrofované klitorisy – vypovídaly o lidstvu víc, než nám bylo v té chvíli únosné. Děda třesoucí se rukou vypnul komputer a veliká obrazovka ve větvích citrusu potemněla.

Konečně jsme byli tady. Teď. Pohlédl jsem na pana Jíchu a zjistil, že se mu třese bradička. Vypadal jak kojenec, kterého odtrhli od mateřského prsu, a on vzápětí spustí ukřivděný pláč. Jak je nadopovaný, je zřejmě náchylný k emocionálním zraněním a prudkým změnám nálady. Jeho tvář ztmavla a opět bledla hněvem. Zřejmě v něm probíhal boj mezi dávnou, mladicky čistou erotikou z třicátých let minulého století… a dětinským stavem přítomnosti, bezzubou, zdánlivě cynickou chtivostí jeho bezmocného organismu. Úplně bylo vidět, jak jeho mozek má tendenci přežít to vetché, jak suchý kořen zkroucené tělo.

Evička si přestala hrát a skočila starému muži na klín. Olizovala mu tvář a vrásčité čelo. Úporným jazýčkem posléze zdolala jeho zasmušilost. Rozlízala na bledých, zaťatých rtech mírný, tichý úsměv. Děda počal ševelit její jméno a bohatá synonyma: „Opička ušatá, strašidýlko třepotavý, šelmička zlobivá… Evička, Evička.“ Díval jsem se kradmo, s dojetím na tu symbiózu dvou bytostí. Na starocha a jeho chundelatou fenečku.

Pojednou rychlá, z hloubky vyvstalá instinktivní myšlenka uhodila mě do obličeje. Využívaje starcova dojetí, kdy do muchlování s psí holčičkou pronášel slova o svém brzkém konci. Dával si, chudák, maximálně půl roku. Jedinou starost měl, kam dát svou čubičku, komu ji svěřit. Tehdy jsem, dospělý had – využil jeho slabosti a pronesl tvrdou žádost: „Podívejte se, pane Jícha, já si myslím, že tady budete ještě pěkných pár let, a ne půl roku! Ale je zároveň pravda, že je vám, jak říkáte, osmdesát šest let… a to se opravdu může stát cokoliv. Chtěl bych vás poprosit, vy víte, že jsem v podstatě spisovatel… cítím, že je potřeba zachovat příštím generacím nějaké vodítko v tom podivném marasmu, který je čeká v té šťastné budoucnosti… Aby se mohly vyvarovat některých chyb, které tady cirkulují již po desítky tisíc let… Vím, že můj úkol je – mimo jiné – podat zprávu o své době, a ta bezprostředně navazuje na dobu vašeho produktivního života, spousta věcí, které vznikaly za vašeho mládí, měla vyústění až teď, před pár lety, a pořád vlastně probíhají. Jde o naše poselství budoucnosti, aby alespoň některý osamělý inteligentní podivín mohl najít v té zprávě z dávné minulosti – vodítko k některým věcem, ke své době, ve které žije… Je to naše dědictví. Prosím vás o kontakt na někoho, koho znáte jen vy. Vždyť je mi jasné… že ty informace, které jste mi poskytl o mých známých, jste nemohl získat bez další osoby. Prosím vás – dejte mi kontakt na někoho, kdo mě uvede, jako přestárlého, směšného učně, do problematiky fungování státu a mezinárodních vztahů, do problému ekonomických a politických zákonitostí, do psychologických a sociálních důsledků a zároveň příčin… Teď je poslední možná chvíle, kdy vaše generace může podat zprávu o kořenech přítomnosti a rostoucím větvení budoucích věcí… Bude to lahev hozená do moře, ale je tu naděje… že ji kdosi, po letech a na druhém konci světa, vyloví z vln času.“

Děda mlčel a zamyšleně hladil na klíně uvelebenou psí ovečku. Evička – jako prodloužený orgán starcova bytí – pohlédla vážně do mých očí. Stařec hleděl kamsi hluboko dovnitř, byl ponořený v sobě a ve tváři mu putovala oblaka náznaků a stínů.

Pojednou mu zpevněly rysy a tvář se zklidnila, jako by nalistoval ve své minulosti tu správnou stránku. S očima stále sklopenýma, s rukama zanořenýma do psí srsti, natáčeje zamyšleně na zkřivené prsty dlouhé kadeře bílé vlny – pronesl tiše, hlasem pevným jak ocelový břit: „Ohlásíte se tímto jménem.“ Na okraj novin napsal radiový kód své dávné amatérské radiostanice a velikými literami připsal jméno sekretáře amerického Státního departmentu, s kterým jednal v šedesátých letech o zřízení licence a přidělení frekvence pro radiospojení naší ambasády. Tyhle věci jsem si pamatoval a prozřetelně uchoval ve své mysli. Děda připsal k heslu ještě jméno, adresu a číslo popisné… vše jsem si vpaloval do šedé kůry v mozku.

Zvedl hlavu a podíval se mi pátravě do očí – měl jsem pocit, jako by hleděl do prastaré hradní studny, do artézského vrtu v poušti – a dole u dna se zaleskly čísi temné, ale laskavé zornice, jako by v té hloubce něco hledělo nahoru, do přítomného času a po chvíli to zmizelo.

„Jeďte tam až za čtrnáct dnů, počítáno ode dneška, pokud nebude doma, tak za dalších čtrnáct dnů. Bude o vás vědět.“ Pokýval jsem hlavou a stařec zmuchlal útržek novin a hodil jej Evičce, ta ho zatáhla pod stůl a ve chvíli z něj byly mokré žmolky, roztroušené po koberci.

Jako bychom vůbec nehovořili o důležité věci, věnoval se děd ukázkám nových počítačových sestav, které budoval pro své staré kamarády, pro mladé chudé studenty a žáčky ze sousedství. Přivydělával si tak zlehka, nebyl drahý a jeho výkonné, funkční mašiny sklízely obdiv u svých uživatelů. Nenápadně se mi snažil vnutit obří grafickou kartu, pro kterou bych neměl využití, a hlavně – musel bych si opatřit nový motherboard a procesor. Všechny komponenty měl na skladě, anebo k objednání ve velkoskladu, kde měl otevřený osobní účet. Kdybych měl zbytečných osm tisícovek, mohl jsem mít od dědy mašinu, která se prodává za třicet tisíc. Jenom nevím, co bych s tím kombajnem dělal – snad bych ve 3D naklonoval svou kuchyň a své soukromé erotické filmy, které jsme před lety natočili s Luisou, v dobách dospělé mladosti. Nadopoval bych se undestorem (dlouho působícím mužským hormonem), sežral bych nějaké ataraktikum a multivitamíny – a pak bych se oběsil, cákaje kolem sebe, jak zoufalý macarát, staré semeno… Ne. Už je pozdě. Už jsem přežil tu dobu tvrdé, nesmlouvavé touhy.

Děda mě šel doprovodit ke dveřím, opět úplně pohlcen infantilní radostí z gumových skřeků umělé slepice, kterou s hlubokým mručením rdousila rozvášněná Evička. Pan Jícha se opíral o lehkou, aluminiovou hůl a jednou rukou se přidržoval nábytku… Vyzýval fenečku k větší aktivitě a zároveň ji laskavě káral. Jeho rty ševelily slova díků k mé osobě – činil tak ve věci nákupu zásob.

Vzal jsem u dveří velikou kupu mikrotenových pytlů a tašek, plných odpadků a páchnoucích zbytků z kuřat. Řekl jsem, že to vyhodím do popelnic před domem, a děda slabě, spokojeně protestoval. Ukázal mi ještě vojenské celtové pytle, jež byly zapečetěny olověnými plombami, pak se jeho prst přestěhoval na moderní skartovací mašinu, nedávno koupenou a ještě nerozbalenou. „Tohle mě ještě čeká, abych to zlikvidoval, nemůžu připustit, aby se v tom někdo hrabal – až umřu a najatí cikáni to vyhážou do přistaveného kontejneru. Celá moje minulost tak skončí – a já s tím počítám. A je to tak dobře.“

To byl poslední zákmit dospělé, odpovědné mysli. Pak už bylo jen zdvořilostní pásmo mandarínského, obřadného loučení a souběžného poštívání mým odchodem rozvášněné Evičky. Brblající stařecká ústa pronášela káravá napomenutí ve směru psice a slova díků a úklon určený padesátiletému tlustému chlapci.

Zasmáli jsme se na sebe ve dveřích, uklonili se jak dva Číňané ze Zakázaného města, podali ruce jako domorodí Češi – a slabý skřek rdoušené kaučukové „drůbeže“ mne doprovázel až do přízemí.

Když jsem vyplnil dvě popelnice odpadem, vyplašil celou armádu těžkých masařek… pohlédl jsem do nebe a spokojeně vydechl. Jako bych odstoupil od starého vojenského radaru, který naplno aktivní, hučící – pomalým pohybem ohledává prostor nad celou západní Evropou… svými paprsky přitom nevědomky zabíjí bezelstné zajíce, kteří hopkají ve vysoké trávě a vstupují do klouzavého mikrovlnného ohniska poblíž otáčejících se parabolických antén. Nebo jako by technik pracující u Röntgenova přístroje, u kobaltové bomby, u zdroje silného gama záření – měl padla, vypnul smrtící těžké světlo a šel teď domů k hrnci bramboračky.

Ten „Ezechiel z Osadní“ nebo „holešovický Malachiáš“ – stařec s elektronickým mozkem, to je pro člověka z masa a kostí příliš tvrdá, život krátící bytost.

– – –

Sedím v motoráčku a jedem vstříc horkému letnímu dni. Ve skalnatých soutěskách nad řekou, v hustých stinných lesích rachotí souprava proskleného, dieselového vlaku.

Sázava se vine jak zelené pivní sklo, protéká peřejemi a čeří se v mokrých, rousnatých úžinách, prodírá se úseky ohlazených velkých kamenů.

Staří trampové postupně vystupují na zastávkách pojmenovaných po prastarých osadách, rozcházejí se s baťohy na zádech do chatových kolonií na srázech, na skalách… Se supěním stoupáme proti proudu řeky.

V zelené tmě lesních roklin promýšlím příští hodiny. Prosluněné obilné lány se posléze otevřely do šířky a ukázala se vlídná, poklidná krajina. Horký vítr bloudil v hebkých stříbřitých hladinách klasů, dlouhé vlny putovaly v namodralé zeleni polí… Vystoupil jsem v Kamenném Přívozu.

Cestou podél Sázavy, kolem kolonií stále dostavovaných a vylepšovaných chatek, probíral jsem si v hlavě plánek – kudy se dostat k tomu srubu, jehož evidenční číslo jsem si musel ověřit na katastrálním úřadu z elektronických map. Pro větší konspiraci, musím se sám sobě smát, jsem se napojil z internetové kavárny, z jednoho hostelu ve středu města.

Pěšina chvílemi mizí v kalužích z mírně rozvodněné řeky. Hladina se zvedla po letních deštích na horním toku. Občas se prodírám porosty rákosin a lebedy. Sladce vonící mrtvolný pach vydávají jakési obří netykavky – schraňují ve svých tobolkovitých a jazyčnatých necudných květech po jednom drnčícím huňatém čmelákovi, jenž zpitý nektarem, v oplodňovacím šílenství – navštěvuje ty květové vaginy jednu po druhé… Proplétám se pod balkony a kamennými terasami, které jsou přistavené až k proudící řece. V nose si odnáším vůni připravovaného oběda, syčení propanbutanových vařičů a modravé stužky dýmu z doutnajících kamínek a kotlíků mne obstupují.

Když pohlédnu do strání, vidím úplná vlaštovčí hnízda, přilepená jedno na druhé… lidská touha po romantice a pospolitosti zde nalezla svůj prostor k vyjádření. Jako by se několik městských domů položilo na příkré svahy nad řekou. Jednotlivé chaty, navýšené a rozšířené do bobtnající řady přístavků, kůlen a garáží. Různé ty vejminky, ložničky v hřebeni pod střechou, prosklené verandy – vytvářejí podobu včelího úlu nebo mraveniště.

Přicházím po pěšině na společná tenisová hřiště, na nohejbalové plácky a koupaliště v zátočinách řeky. Procházím besedujícími skupinkami opálených důchodců, zdravím a dostává se mi upřímného kamarádského pozdravení.

Když míjím jez, povětří je divoké a vrhá vodní tříšť na horký beton navigace. Po širokém splavu se toulají dvě dívky a s nimi opatrně našlapuje do proudící vody veliký černý pes.

Zbývá mi pár set metrů příkrého stoupání po vrstevnicích.

Pěšina posléze opravdu směřuje do skalnatého úbočí, za odbočkou na Jílové, za trampskou hospodou, za viaduktem, za kamenným železničním mostem tyčícím se vysoko nad údolím, za zříceninou věže ukryté v korunách okolních stromů, zubaté hlásky jednoho prastarého hrádku.

Když jsem stoupal po kamenité stráni, po schodech vylámaných do svahu uprostřed nízkých borovic – jak se měnilo mé prizma, můj zorný úhel… když jsem se musel vydýchat na jedné skalní římse, ukázala se mi čarokrásná řeka v odpoledním slunci, rozprostřená a vinoucí se do daleka.

V širokých zálivech se rozlévala po písčitých mělčinách, prudká a hučící, zúžená v kaňonech, v průrvách uprostřed vysokých skalních štítů. Její zelenavá, břidlicově temná a průzračná voda odhalovala oblé velké balvany trčící uprostřed utíkající hladiny. Dlouhé prameny vodních řas, drobně kvetoucí říční vlasy se vlnily v proudech a vodní tříšť se zvedala v mživém oparu v kamenitých peřejích.

Z dálky bylo vidět, jak v jedné zátočině sebou plácl kapr a zlaté okuje prozářené vody šplouchly a rozprostřely se v rozšiřujících se kruzích… Bylo možné z těchto skal zahlédnout samotnou tepnu krajiny, ubíhající nekonečný sval, zkapalněný čas… A oblaka sluncem rozsvícených průsvitných mušek se přeskupovala a tančila vysoko ve vzduchu, stejně jako před milionem let.

Když jsem vystoupal takřka na vrchol údolí a narazil na železniční trať. Když jsem ucítil karbolem napuštěné dubové pražce, zahlédl jsem, co jsem hledal – zděnou krabici elektrických skříní. O kus dál, za tratí, stál na sloupu olejový transformátor a od něj vedl tlustý kabel pod uježděnou zpevněnou cestu a koleje. Před časem jim tu rozvedli elektrický proud. Bylo toho potřeba, všiml jsem si, že v okolních lesících a hájích neležel kousek zbytečného dřeva. Přemnožení táborníci vyluxovali krajinu na kilometry daleko.

Podíval jsem se na pomačkaný plánek – od elektroměru podél trati a po několika desítkách metrů odbočit opět po svahu dolů. Druhá parcela vpravo, tam by měl žít ten můj kontakt, to vzácné zvíře.

Jdu podél živého plotu a srdce mi buší až v hrdle. Když zahlédnu smaltované evidenční číslo na plechových oprýskaných vrátkách, uvědomím si, že hledím na opršelé, sluncem vyrežnalé jelení parohy na štítě. Temná rozložitá chata se tyčí ve stínu přerostlých modřínů. Zastavím se a dopřeju svému dechu několik vteřin na zklidnění. Vidím skrz zastřižená křoviska, že okenice i křídla oken jsou otevřená a v průvanu se pomalu pohybují síťové záclony… Jsou doma!

Asi to mé rozpačité postávání vzbudilo pozornost, odkudsi zaznělo dušné zakašlání a kroky zachrastily na oblázcích. „No tak pojďte dál, přeci tam nebudete stát do soudnýho dne.“ Tiché zasmání jako by vyslalo napřed ujištění, že je vše v pořádku. Jsem očekáván. Kostkovaná košile a montérkové kalhoty prošly podél živého plotu a zarachotila rozvrzaná vrátka.

Ten obličej, tu tvář – jako bych už někde viděl. Vzápětí mi došlo, že ten starý muž, stojící s úsměvem v brance, je podobný několika lidem zároveň. Americkému herci z padesátých let, hrál ve filmu Lawrence z Arábie. Potom tam byly rysy Jiřího Voskovce z doby, kdy už věděl, že se domů nikdy nevrátí. A nakonec tvář jednoho mého vrstevníka, programátora a básníka – jednoho z čistých hlasů mé generace… Tohle všechno mi prolétlo hlavou, když hubený, vysoký člověk mi podával ruku a já – já blázen, hovořil ke všem těm tvářím zároveň.

Pohlédl na mne vlídným a zároveň překvapeným zrakem. Něco jsem říkal, obvyklé fráze – a on pozorně naslouchal s mírně na stranu nakloněnou hlavou. Úplně jsem cítil, že ty řeči odsouvá jako nedůležitý šum, že jediné, co ho na mně zajímá, je tón mého hlasu, jak „to“ říkám, ne „co“ drmolím. Věděl jsem okamžitě, že je podobné krve jako já – skenuje, analyzuje lidi. Ohledává tvary a průběhy emocionálních křivek, sleduje obsahy asociací… Ovšem ta zpětná vazba u něj! Ten obrovský registr zkušeností a zážitků, který byl znát na každém hnutí jeho obličeje! Připadal jsem si před tím usměvavým starým mužem jako dítě, padesátileté mimino.

„Tak pojďte dál, zrovna jsem postavil na kafe. Dáme si svačinu, abych vám řekl pravdu, mě na oběd moc neužije. Od té doby, co žiju sám, spíš si vařím čaj nebo kávu a něco k tomu sním. Víte, že ty snídaně, obědy a večeře je evropský vynález? Většina národů celého světa zná pouze jídlo. Potravu přijímají jako my, jen neměli čas a důvod – obtěžovat se tolika názvy. Nosit v hlavě tolik balastu, to je naše civilizační daň, naše prokletí.“

Kráčím za vysokou, suchou postavou a vím, že jsem obstál. Podle tónu hlasu a té bezelstnosti, kdy mě zasvětil do svých stravovacích návyků, poznala má na nejvyšší míru taktovaná mysl, že se necítí ohrožen. A ta sympatická míra bezprostřednosti ukazovala to hlavní – kontakt byl navázán.

Když mně nabídl místo u stolu na verandě, podal jsem starému muži balíček, papírovou krabici, do které má matka uložila jeden celý, nakrájený plech třešňové bublaniny. Veselý smích vylétl do prostoru nad řekou, poděkoval a poplácal balík. „No teda, to jsou pro mě malý Vánoce. Od tý doby, co mně umřela žena (rukou odmávl mé soustrastné grimasy)… Je to už tolik let, že domácí moučník je dnes pro mne opravdový svátek. Nikdy jsem se nenaučil a vím, že už ani nechci naučit, to pečení koláčů a buchet. Rád to jím, ale obávám se, že bych v mém starém mozku mohl něco nezvratně poškodit. Třeba bych uměl péct bábovku, ale ztratil bych schopnost používat telefon nebo bych zapomněl slovo fenomenologie!“ Okamžitě nahrávám na smeč: „Nebo – kráčející velkorypadlo NH-26!“ Smějeme se nahlas.

Náhle jsem si vzpomněl: „Jedna známá, učitelka angličtiny ze Štěchovic, bývala v mladých letech okatou divoženkou v pražských kruzích. Plaší, opatrní intelektuálové byli uhranuti její bezprostřední rozjíveností. Je to Židovečka, dcera jednoho známého překladatele. Jak tak putovala po chlapech, posbírala své chytré, přičinlivé děti – každý z těch otců je dodnes podnikatelsky nebo veřejně činnou osobou. Jeden zakládal časopisy, reklamní agentury, druhý je ekonomický analytik, novinář. Proslýchá se, že zmuchlovala a vybrabčila i prvního prezidenta, zadrhávajícího Pižďucha… A zde je souvislost s bábovkou – jedno z jejích dětí, brýlatý chlapec z páru blonďatých dvojčat, nemohl unést ve svých zhruba deseti letech, že jeho rozvichřená, intelektuálská máma sice umí vysvětlovat Junga a ovládá astrologii a tarot, že může citovat z dědka Crowleyho, z Blavatský, ale bábovku, tu božskou nádheru, kterou ochutnal na jedné návštěvě – tu neumí a nemá čas a vůli se ten recept naučit. Tak si ‚mladý inženýr‘ posunul brejličky, vypsal si recept z kuchařské knihy, na dlouhý pruh papíru si narýsoval časový plán tření, míchání, kynutí a posléze dobu pečení… A cestou pokus omyl, po pár prototypech – se stal mistrem. Od té doby v denní i noční době, když ho chytne ‚mlsná‘, popadne velkou mísu a vystřihne si mramorovanou bábovku, že by se nejedna bábrlina mohla chytit za nos. Malý šéfkuchař je nyní studentem ekonomické fakulty, bydlí u svého otce analytika a dobře prospívá. A jeho stárnoucí nepraktická matka, žijící bez svých již dospělých dětí, přebývající v nezateplené chatce někde tady v oblasti, zasažená obdobím involuce na nejcitlivějším místě – se nedávno nešikovně pokusila o sebevraždu… Divoce, ale dobře vychovala své inteligentní děti… a jako by ztratila sílu žít.“

S mírným úsměvem, pozorně naslouchající starý muž na mne hledí: „Vidím, že láska k detailu a ke komplexitě je pro vás takřka vším. Mluvil jste o bábovce, a přitom jste v podstatě popsal jeden lidský život, vlastně ten kluk s kuchařským talentem je život další. Některé věci se naplno rozsvítí, teprve když jsou vidět ve svém průběhu, na časové ose – stejně tak, jako ten mladík připravoval moučník. To si budeme rozumět. Já mám podobnou úchylku. Člověk by se snad raději utopil, než by si navlékl záchranný kruh, který mu hodili, pokud by se nedozvěděl, kdo ten plovák vytvořil, jak se jmenoval, kde žije, kolik má dětí, jestli jim odpoledne svítí slunce do pokoje nebo do ložnice, kdy se vdávala sestra tety jeho strýce… O tom mluvil už Buddha. Člověk je taková přemoudřelá opice.“

S doznívajícím chechtotem se ztratil uvnitř srubu a něčím rachotí v kuchyni. Jdu si stoupnout k zábradlí, terasa je na několika pilířích, vyskládaných z kamenů a podpořených železnými tyčemi – vytrčená nad údolí. Prudký sráz, křoviska a štěrková pole mizí hluboko dole ve vírech tmavé, rychlé vody. Má tady nádherný výhled.

Cinkání šálku na podnose, otočil jsem se a několika přískoky se začal motat okolo stolu a prováděl pantomimu ochoty a pomoci. Málem jsem tím způsobil převrhnutí konvice. Naštěstí to bylo okomentováno další salvou smíchu. „To bylo docela podobné japonskému divadlu! Jenom nám tu schází gejša s loutnou.“

Sedíme u stolu a z šálku stoupá vůně kávy. Na velkém, lehce otlučeném talíři, je vidět, že byl původně určen na polévku, je vyrovnána pyramida nakrájené bublaniny. Míchám lžičkou, a když slíznu lahodnou pěnu, položím tiše dotaz: „Mám se přihlásit?“ S úsměvem kývne hlavou a ukousne si s blaženým výrazem sousto moučníku. Prstem rovná na talířku vyplivnuté pecky a já polohlasně pronesu identifikační kód elektronického starce. Nejdříve QRA: OK1HZG a dodávám Simonson. Jméno toho podtajemníka z Washingtonu.

Kývne, máchne dlaní ve vzduchu: „To už je tak dávno, když jsme s Milanem válčili v USA. Já byl tenkrát čerstvě, poprvé venku na Západě a Milan byl zkušenej inženýr. Dostal jsem za úkol pohlídat – aby se ho někdo nepokusil obrátit a zverbovat. Měl už hodnotu, deset let práce v diplomacii, kontakty, přístup k šifrantům, znal toho dost, aby se o to druhá strana pokusila.“ Zamyslel se a zase mávl dlaní: „Dopadlo to tenkrát dobře. Milan byl pevnej a naši u nás doma byli připravený zahaftnout jejich člověka, kdyby se jen trochu překročily zvyklosti… Přátelská nabídka – prosím, to je O. K. A může se to i vyplatit, takovej otevřenej kontakt… Pokud by to byl ale nějakej blbec z FBI, tak hrozilo, že si bude hrát na kovboje – pro ten případ naše sledka visela na jednom z těch atašé v Praze… a jen by se Amík špatně zatvářil ve Washingtonu, tak by dostal přes prsty u nás doma.“ Srkám už stydnoucí kafe a naivně se ptám: „To byl takovej tlak na vás tam venku?“

Usměje se a vějířky hodných vrásek se mu poskládají okolo očí. „To je normální, musí bejt neustálej protitlak. A druhá strana to čas od času zkusí… Nesmí se ukázat slabost, okamžitě zavětřej kořist a pak jsou jak utržený ze řetězu… Pak by se mohlo stát, že se začne hrát bez pravidel. To ale poškodí obě dvě strany, tak si to každej pořádně rozmyslí.“

Loví v paměti nějaký příklad: „Typický bylo to sledování. Každej diplomat je potenciální nepřítel, tak druhá strana čas od času prověřuje a sleduje každýho zaměstnance ambasády. Pokud se to děje s noblesou, potichu a skrytě, tak je to O. K. Pokud si ovšem nějakej hlupák začne honit triko, většinou je za tím rozkaz nějakýho novýho koštěte někde nahoře, a jejich auta visí za zadkem našich diplomatů, tak se hned pošle echo do Prahy a naše sledovačka to rozjede v otevřeným stylu. A ten nátlak se dá různě odstupňovat. Když jsou tady drzí, tak to u nás doma dostane sežrat nějakej chudák z velvyslanectví. Jedno auto na čumáku, druhý vzadu… někdy ho zablokujou i ze strany… Když jim to nedojde, tak i nějaká menší šťouchanda, řidička nezkušená mu naboří zadek při parkování, odře lak z dveří… Druhý straně se dá najevo, že za to může jejich domácí kontra – a tlak okamžitě povolí, když si zjednají u nich doma pořádek… Vyřešilo se to většinou v řádu hodin. To byly úplný salvy radiových depeší, který běžely z americkýho velvyslanectví do Washingtonu. Člověk ani nemusel znát jejich kódy, jenom ta kvantita svědčila o tom, že nejpozději do druhýho dne problémy zmizí.“

Usrknul kávy a chvíli mlčel. Díval se do korun zkřivených starých dubů, zarostlých svými kořeny ve skále, svěží vzduch od řeky povíval jejich mladým listím. „Vy jste ale – Milan něco naznačil v mailu – přijel s nějakým teoretickým problémem. Musel jsem si vás s dovolením – trochu proklepnout… Milan mi s tím pomohl, pár lidí taky ještě znám – zdá se, že je to v pořádku. Jenom abyste se vyvaroval zklamání – o konkrétních poznatcích, o lidech a skutečnostech, které jsem sám během své profesní kariéry poznal, o tom nemůžu hovořit. Z prostého důvodu, ty skutečnosti nejsou mým majetkem. Je za tím práce desítek lidí, spousta nervů a zničených osobních vztahů. Ti lidé tomu věnovali pořádný kus svého života. Většina těch věcí už dávno proběhla a vyšuměla, překrytá spoustou další událostí, ale ti lidé někde žijí, mají děti a příbuzné… A pak je tu pár věcí, o nichž spolehlivě vím, že se nemohou zveřejnit nikdy. Každý člověk, i ten největší darebák, se prostě stydí za některé své činy. Budeme tedy hovořit na akademické, teoretické rovině. Myslím, že tak nějak jste to nastínil i Milanovi. Už tahle formulace vašich přání byla svým způsobem vaší navštívenkou. Víte, že naprostá většina konkrétních informací má svou cenu jen v konkrétních situacích. A pro člověka, který není zainteresovaný do těch vztahů – je to všechno nepotřebný balast… Jiná věc je – když chcete poznat práci systémů. Státních systémů, národních ekonomik nebo organizaci a prognostiku vývoje velkých firem, finančních trhů a jejich sociálních dopadů – tady jsem připraven vám odpovědět jakékoli dotazy. Prakticky to je všechno komparace, srovnávání informačních zdrojů. A čím dál větší problém je – neutopit se v záplavě dat… Já jsem vlastně původně vystudovaný matematik, moje disertační práce se týkala aplikované statistiky… A většinu svého profesního života, víc jak třicet let, jsem pracoval na analýzách.

Ve zpravodajství, otevřeném i skrytém, se musíte – když chcete znát směřování politiky Spojených států například… tak se musíte prakticky zajímat o všechno, co má nějaký vztah k té lokalitě. Měl byste znát vývoj ekonomiky, čerpat ty informace z akademických a profesních kruhů, totéž se týká armády a vojenskoprůmyslového komplexu. Zajímat se o stav hospodářství, o zaměstnanost a strukturu obyvatelstva. Stav školství a zdravotnictví. Musíte znát jejich aktivity ve světě, jejich spojence a potenciální nepřátele. A především musíte extrahovat z těch tun prověřených informací – problémy, slabiny a obtíže. Vaším zlatým zrnkem na dně rýžovací misky, když jste nechal odplavit spoustu hlušiny – jsou zárodky budoucích těžkých strukturálních krizí. To je – kámen mudrců.

A pokud připravíte účinná opatření, dá se ten vývoj urychlit, dá se mu i pomoct, a když znáte předpokládané vyústění – tak se dá účinně vytvořit předpoklad pro úspěšnou domácí i zahraniční politiku. Všechny ty slova o lidských právech, která nedávají spát cynickým politikům, kteří ve vlastním politickém boji o kariéru jsou schopní jít přes mrtvoly a nakydají na své protivníky tuny špíny a lží – od nich čekat nějaký altruismus a soucit s trpícími na druhém konci světa – to je čirá iluze. Takový naivní pošetilec patří do mateřské školky. A všimnul jste si? Většina lidí na planetě si nepřeje nic jiného než žít v osobní pohádce. Zuby nehty se brání být postiženi věděním. Ona totiž informace má nulovou energetickou hodnotu, pokud letí prostorem. Pokud ji zachytíte a dekódujete ji, rozpoznáte její obsah díky své zkušenosti, kterou máte v paměťových databázích uvnitř hlavy – tak pojednou, jako virus se ta zdánlivě ‚nijaká‘ zpráva může stát třeba i atomovou bombou. Příklad? Mladý zamilovaný manžel zjistí, že jeho žena je kurva. Mají spolu malé děti, ve kterých se vidí – a jeho žena je jediná bytost, které chudák důvěřuje víc než sám sobě. Všechno jí na sebe řekl, se vším se jí svěřuje. Mají společnou hypotéku. Emocionálně s ní srostl… Taková informace může i zabít.

Když jsem nastoupil do Šternovy školy, do kurzu pro zpravodajce – tak nám lektor položil otázku: Co je to informace? Po chvíli našich zmatených formulací si sám odpověděl: Informace je to, na co se dá reagovat!“

Šumění větříku ve větvích, duté ťukání nějaké orientální zvonkohry z bambusových, různě dlouhých stvolů, která je zavěšená na sloupku držícím střechu nad vchodem, tyto tiché vjemy mne vrací tady a sem… To, co slyším, je vlastně zkoncentrované a přesně zformulované poznání – které jsem za léta svého života posbíral. Jen je tam víc profesionální tvrdosti. Bylo vidět, že tato bytost, starý muž prožil část života v různých koncích světa a poznal reprezentativní vzorek lidstva – profesionální hajzly a naivní, dobré lidi… Uchovat si zdravé jádro své bytosti, podržet si schopnost vstupovat do pohádek a cítit poezii – tu nejsilnější gravitační sílu, která drží pohromadě lidskou duši – to je asi to nejtěžší na světě. A my, takto „postižení“ – se poznáme.

Někdo, docela blízko za plotem, zapnul motorovou sekačku. Kdosi ze sousedství začal vzápětí řvát z okna, že jeho dítě nemůže pro ten bordel spát. Mezerou mezi křovisky jsem zahlédl na vedlejší parcele řádit šlachovitého bledého starce. Zuřivě oponoval tomu křiku a sám hulákal jak makak, tahaje přitom za sebou dýmající, rachtající sekačku, která cestou pod vysokým stříbrným smrkem s hromovým rachotem vystřelovala na všechny strany rozsekané šišky.

Můj „profesor“ pokýval s úsměvem hlavou a přivřel oči: „Lidstvo… To jsme my… Už od doby, kdy podle současných teorií vzal náš pradědek do ruky pěstní klín. Ten soused odvedle, co potřebuje mít zahrádku jak apelplac v Mauthausenu… podívejte se na ty zastřižené, zmrzačené, průmyslově upravené jabloně. To vše je učiněno správně podle ovocnářských příruček. Plodnost, výtěžnost, maximální efektivita… Ten magor je v profesním životě známý pražský gynekolog.“

Soustředěně studujeme zaťatého opičáka, který s rozcuchanými šedivými vlasy provádí hlučnou modloslužbu nějakému pradávnému démonu teritoriální nadvlády. Je „král“ na své pravoúhlé zahrádce, stejně tak kocouři chodí obechcávat svá území, vybojovaná ve rvačkách – při nichž vřískají jak ztracené malé děti. Stejně tak myši – potřísní svou močí chléb nebo jablka, která nemohou najednou sníst, aby nikdo jiný neuchvátil jejich zásoby.

Po chvíli naštěstí sekačka zmlkla a opět můžeme polohlasně hovořit. Ticho je v současném světě vzácné, je to odměna.

Když jsem se chystal otevřít ústa a vznést dotaz, někdo zahalekal u zahradní branky. Starý muž bleskurychle změnil výraz v obličeji a nasadil zubatý, umělý úsměv. Vypadalo to takhle zblízka docela zlověstně. Obočí shrnuté „do stříšky“ a veselá výzva, aby neznámý vstoupil, okamžitě vytvořily obraz „dobráka odvedle“.

Šedesátiletý řimbaba s pupkem přinesl lísku krásných čerstvých jahod. Hned putovala stokoruna do mozolnatých pracek. „Dám je vychladit,“ povídá starý muž a odchází dolů pod verandu, má tam asi sklípek.

„Seznamte se… to je jeden kolega z Prahy,“ povídá přes rameno, než zmizí za dvířky v kamenné zídce. Z temné díry se ozvalo cinkání lahví.

Rarach v bílém tričku pohlédl na mne šedivýma očima a napřáhl ruku, moje městská dlaň vyslala signál – že držím nějakou medvědí pazouru. Vyměnili jsme si svá křestní jména a na otázku, jaká je má profese, odpovídám: „Knihovník.“ Už když vyslovuji ten výmysl – vím, že se rozchechtá. Opravdu, moje „chudáčkovská, kleštěnecká profese“ ho dojala takřka k slzám. Chechtá se a já vidím, že je už docela nacamraný. Pivo je z něj úplně cítit. Nešikovně se mi omlouvá za ten svůj smích a já se ptám: „A co děláte vy? Počítám, že to bude něco na zdravým vzduchu.“

Rozdurděně se nafoukne jak krocan a já vím, že bude následovat důkladné svěřování. „Jo, já sem, kamaráde, už patnáct let v důchodu. Pracoval jsem od osmnácti na uranu, v Jáchymově. Makal jsem na předku. A tak mám už leháro. Chlastám, žeru a ještě mi stojí péro! Chachacháá! Hehéé…“ Spokojený, sám ze sebe nadšený – počal vrtět houpavým pupkem a naznačoval nějaký, snad havajský tanec. Ptám se s úsměvem: „A nesvětélkujete po nocích? Když jste ty léta pracoval na tom uranu?“

Nadšeně se rozchichotal jak tlustá, neoholená slečinka. Chvíli to vypadalo, že bude tančit něco jako čaču, to diskotékové „kuřátko“, ten hudební mor z osmdesátých let. „Ne-ééé! Raziči to měli dobrý. Nejhorší to bylo v třídírně! Tam se prášilo, jak mleli rudu.“

Má pravdu – barab. Vzpomínám na svého dědečka, který si po osmi letech vězení na Jáchymovsku přinesl rakovinu jater. Vzpomenu si na vyprávění Bédi, jehož otec byl nejvyšší bezpečák v podniku Správa MV Jáchymov. Ten starý psychopat vyprávěl, jak přijel k případu, kdy nějaký opravář vlezl do soukolí mlecího stroje, mezi mnohatunové žulové válce s dlouhými ocelovými trny, a kdosi neznámý, snad omylem, snad zlým úmyslem – zapnul tu mašinu. Ten člověk umíral několik hodin a vykřičel v nenávisti všechnu špínu, kterou na své kolegy věděl. Nedalo se mu pomoct, leda ho snad zastřelit. Dva dny trvalo, než nainstalovali těžký jeřáb a zvadlou, tichou mrtvolu sundali z půlmetrových ostrých tyčí.

Situaci zachránil domácí pán, který se vrátil ze sklípku s trojicí orosených pivních lahví. Řimbaba naučeným pohybem, měl na svazku klíčů pivní otvírák, s cinknutím otevřel lahve a plechové korunky pohodil na stůl. „Tak na zdraví!“ zavelel „profesor“ silným hlasem a cinkli jsme si navzájem flaškami.

„Jáchymov“ vycuc půl lahve jedním vrzem a sípavě, pěna mu ležela až v hrdle, odtušil: „Hergot, Vlastíku, to tvoje pívo je tak vyleželý, že má ale říz! Správný pívo, to říkal už můj dědek, co měl hospodu na Jílovišti – musí mít říz, že když se napiješ, tak ti z nosu vylítnou nudle a zloměj ti nohu!“ Spokojeně dlouze říhnul, jako když zařve buvol, a dopil flašku. Plácnul rukou do desky stolu a rozloučil se: „Tak já musim, panstvo! A Vlasto, ten kopr a brambory mám přinýst zejtra, anebo koncem tejdne?“

„Stačí to až v pátek, díky, Emile,“ měkce odtušil starý a propustil siláka z vrátek.

Chvíli jsme mlčeli a zpracovávali ten útok reality, to vborcení konkrétních, hmatových skutečností. „On není tak ožralej a blbej, jak vypadá. V zásadě to je velký dítě a je náramně plachej… ale musí se tak chovat. Je to naučená vesnická strategie, vyrostl v tom. Je to místňák.“ Kývu hlavou, popíjím ze sluncem rozsvícené, zelené lahve doušky piva.

„Hele, to vás pobaví… v zásadě jsme všichni tak definovatelný, určený několika charakteristickými znaky. Když si stoupnete tuhle na roh verandy a vykloníte se do strany, tak v tom průhledu mezi stromy zahlédnete baráky z toho Horního-Dolního Studenýho. A teď mi řekněte – v kterým bydlí Emilovic famílie?“

S opravdu zaujatým, dobráckým úsměvem sleduje, jak vyhlížím přes akáty u trati, v dálce za žlutým řepkovým polem – několik červených střech a béžových krabic rodinných domků a vesnických stavení.

Pojednou stojí vedle mne a podává mi starý vojenský dalekohled. Zaostřuji optiku na svoje oči a pak prohlížím jedno stavení po druhém. Mezi stodolami a chlívky, uprostřed chalup a nových, stavebnicových domků, takřka na konci vesnice, se ve shluku kurníků a ovocných stromů vyloupne stavba, kterou tak dobře znám z vesnic mého dětství, ze sedmdesátých let. Základní charakteristické znaky – rovná střecha, první patro je širší než přízemí, zděné boky širokého balkonu jsou ozvláštněny barevnými skleněnými cihlami. Dokonce vidím jakousi „skalku“ na zahradě, okrášlenou žlutě a červeně natřenými pneumatikami z traktoru, slouží tam jako přirozené květináče. Uvnitř těch gum kvetou snad macešky… Jinak je pozemek pečlivě obdělán bramborovými záhony, lánem jahod a rybízových keřů. Ve skleníku se pnou šlahouny… lze tedy zhruba do měsíce čekat úrodu okurek.

Povídám: „Ten šumperák? S těma kobaltovejma luxferama? Jak mu dozrávaj hadovky ve skleníku?“

Pochvalné, mladické zavýsknutí mne potěšilo. „Máte dobrý pozorovací talent. Podle toho, co říkal, je jasné, že měl po celý produktivní život dost peněz. A kam je vrazí člověk s jeho původem a životním rozhledem? Nepojede do Atén studovat řecké dějiny. Nespustí se s mladou krasavicí, která ho vysaje a zradí. Protože je ve věcech sexu vesnicky pragmatický a svoje tužby si řešil od patnácti let, kdy jezdil na pincku, na kozím dechu – na tancovačkách. Vždycky se našla nějaká ochotná Jaruna nebo Libuna, která mu podržela, lehla si na mez… Nakonec si jednu z těch děvčat vzal. A má to doma, pod střechou… Na venkově pořád jsou připouštěna zvířata, ramlujou králíci a háraj feny, připouštěj kozla a bahněj se ovce. Tady není místo pro nějaký iluze. Čistá potřeba si jednou tejdně ulevit, skočit na to v sobotu večer. A prestiž? Chlapská ješitnost? Jemu stačil naleštěnej žigulík ve stodole, nemusel se korumpovat v nějaký úřednický šarži a po nocích toužit, jako nějakej světskej, jako kolotočář a pingl sní o černém mercedesu, o medvědovi v garáži… Co udělá chlap z vesnice v roce 1975 – když po tejdnu přijede domů z ubytovny, ze svobodárny, kde smrděj plesnivý gumovky? Postaví si ‚supr barák‘… Něco jiného, než jen omítnout chalupu, kozí chlívek a maximálně ještě tak zvednout střechu a dostavět patro?“

Sedám ke stolu a starý opět zmizí ve sklípku. „Dáte si vodu? Je čerstvá, dneska ráno jsem byl v lese, máme tam jeden dobrej pramínek.“ Staví na stůl zamženou, čirou PET lahev.

Mlčíme a ze zapjatého chrastítka, izolepou slepovaného rádia Sokol – se linou tiché tóny barokní hudby.

„Každý jsme definovatelný a v podstatě předpověditelný… Ta míra náhody a nečekaných reakcí je zanedbatelná. Pokud se ovšem snažíte a máte k dispozici kvalifikovaná pozorování… A spoustu zkušeností k tomu… Celou znalost agenturního prostředí, místních zvyků a tradice, detailní znalost nuancí v komunikaci s úředníky, na poštách a bankovních přepážkách, s dopravní policií, v restauracích. A to je jen začátek… pak musíte najít vhodnou záminku, legendu – která vás dostane do operačního prostředí, musíte vytipovat nějakou osobu, která vás přivede do cílového prostoru, do objektu vašeho zájmu nebo do okruhu lidí, kteří pracují v objektech se zpravodajskou hodnotou. Novináři, účetní, vědci, bankovní pracovníci… kdokoli se hodí k tomu, aby byl vašimi dveřmi ke strategickým informacím.

Tomu člověku musíte věnovat značnou část vašeho emocionálního potenciálu, musí se stát objektem vaší maximální pozornosti. Váš zájem musí mít každý aspekt jeho života… Co má rád, kam nejčastěji chodí. Jeho finanční situace, jeho žebříček hodnot. Dá se koupit? Nebo získat na ideologické bázi? Pod jakou legendou k němu přistoupit? Někdy to je možné pouze pod cizí vlajkou, vydáváte se za pracovníka domácí bezpečnostní služby, pokud je to nacionalista, jindy je to fanatický revolucionář – tak musíte nastudovat jeho ideologický profil a rozehrát hru zrcadel. Zorganizujete, to je velice náročné v cizí zemi, třeba zadržení místní policií, napadení ideologickými protivníky (náckové versus anarchisté)… variant je mnoho a všechny jsou náročné na detaily.

Zkrátka musíte se do objektu vašeho zájmu takřka zamilovat. Ale ne jako zaslepený mladík Musíte mít k svému agentovi vroucí cit zralé ženy. Musíte být na počátku samička, zkušená blondýna, kterou děsí nadcházející léta stáří a přechodu. Jste připraven splnit každé přání, které zahlédnete ve tváři svého milovaného. Spolknete každou křivdu, každé jedovaté slovo. Doslova si strčíte jeho malý smradlavý péro do úst a budete u toho hekat falešným štěstím, protože – se bojíte být sám! A teprve pak, když ho dokonale znáte – můžete přijít a zverbovat ho… V tý chvíli se z vás stane chlap… a z něj děvka. Přebouráte ho! Pak ho – jako správný pasák – musíte dobře pást. Musí mít dost zelenýho. A je vždycky důležitý – nesmíte mít žádnou hrdost, vždycky musíte vědět dřív, jaký pocit, jaká myšlenka se v něm rodí… On si k vám proto bude chodit jako zmámená ovce, vypěstujete tak u něj závislost na vaší osobě. To znamená, že musíte být – jeho Matka.

Takže to máme už trojjedinost. Milenka, Chlap a hodná milující Máma. A vždycky, na to nikdy nemůžete zapomenout – nesmíte ho mít rád. Nesmí vám na něm doopravdy záležet. Milujete – jeho informace. On sám má jen tu cenu, jakou kvalitu mají poznatky a zprávy, které prostřednictvím jeho osoby k vám plynou!“

Starý muž si utřel kostkovanou košilí lehce zpocené čelo a dal nohu přes nohu. Napil se a se zvednutým obočím, s pojednou napjatým vážným obličejem důrazně pronesl, dívaje se mi snad poprvé od mého příchodu zblízka do očí: „A nikdy, nikdy, povídám, nesmí poznat, že je pro vás jen mluvící pytel masa. Pro něj musíte být – jeho nejlepší přítel. Pomocník v nouzi. Vždy připravený vyhovět jeho náladám. Musí být pro vás tím nejzajímavějším na světě. Ale musíte být připraven, pokud to bude nutné – odstoupit do tmy a rozplynout se… Musí se bát, že vás ztratí.

A když to okolnosti budou potřebovat, tak přivodit jeho definitivní mlčenlivost. Autonehoda, nemoc – cokoli běžného, co nevyvolá pozornost úřadů.

Každý z nás se vždy modlil, aby nebyl postaven před takovou povinnost.“

Podíval se směrem ke skalám na druhém břehu, pohlédl na rozevřenou nížinu dole po proudu a zašeptal: „Nakonec vás to poškodí. Vyhoříte a nemůžete tu práci pak dělat. Jste prostě unavený… každý den hrát tu hru. Hlídat si každý detail, nešlápnout vedle… Když vidíte, že to nepůjde dál – tak musíte agenta předat. A to je vždycky velký riziko, i když má už vypěstovanou závislost na penězích, které od vás dostává. Stačí, když si s novým řídícím nepadnou do noty. Někdy to prostě nejde ovlivnit. Jsou pragmatičtí, konkrétní lidé, jiní jsou zas do sebe zahledění snílci, křehké duše. Těch vašich kolegů, kteří jsou k dispozici a mohli by od vás převzít řízení agenta, taky není nijak mnoho.

Nakonec toho musíte nechat a vrátit se domů. Jsou výjimky, hlavně u nelegálů – kteří natolik srostli s prostředím, vybudovali si takovou krycí existenci, založili v cílový zemi rodiny – že zůstanou na dožití v cizině. Mají samozřejmě dál svoje konto, odkud mohou čerpat peníze, teď už vlastně svůj důchod – zůstávají s námi v kontaktu jako pomocná agentura. To jsou ovšem výjimky. Před těma chlapama smekám. Kdo to nezažil, nepochopí. U nelegálů je dost odpadu. Někdo to nevydržel a prodal se. Jiný zmizí ve světě a nechce o vás slyšet. Jiný začne chlastat nebo se jinak zhroutí. No a taky ho kdykoli může zhaftnout jejich bezpečnostní služba.

Stačí si třeba splést, jakým způsobem a kolik se dává spropitné v restauraci. Nebo – zkuste ve Švýcarsku netřídit domovní odpad. Ulicemi chodí po ránu mstiví důchodci ze sousedství a otvírají pytle, které se dávají před dům místo popelnic. Každý ten PVC pytel je barevně označený na druh odpadu. Běda, když ti staříci zjistí, že nedodržujete třídění a třeba v pytli na plasty máte šlupky od brambor. Pokuta od radnice přijde do dvaceti čtyř hodin!“

To už se zase usmívá, ten starý matematik. Pokročila doba a slunce zapadlo za kopec. Nebe vracelo ozvěnu z dálky, křik plaváčků od řeky, rachot vlaku na blízkém viaduktu – duhový soumrak v chladivých vrstvách přitékal od západu.

„Nezdržuju, neměl bych přijít ještě jindy? Nemáte nějaký program?“ Usmál se: „Prosím vás, jaký já můžu mít ve svém věku program? Do hospody poslední léta už moc nechodím. Neusnu dřív než ve dvě v noci. Jsem rád, když můžu s někým mluvit, a navíc ještě o věcech, který většinu lidí nezajímají, a když se zajímají, je to jen taková prázdná, opičí zvědavost – hledající senzaci. Jsou zvědaví na něco, kde je jen smutek, špína a chlad. Ale vás přeci zajímá systém – jak se pohybuje svět? Princip mezinárodních vztahů a jakási – soukromá prognostika? Milan mi něco naznačil… Takže vy jste opravdu spisovatel?“

Kývu hlavou a směju se, možná stejně, jako se usmívá on: „Ale jo, asi jsem spisovatel. Být blázen je moc těžký, nebo já nevím vlastně jaký – většinu svýho života žiju s touhle nálepkou. Vždycky se nejvíc vyděsilo mé okolí – když jsem se cítil doopravdy šťastný a plný radosti… Nejvíc trpěli mí rodiče a milované dívky. Tak už od deseti let předstírám, simuluju normalitu. Poslední léta už nemám sílu na to nekonečné hraní solidního, fousatého ‚dobrého bracha‘, toho ‚menšího Wericha‘ těm magorům, těm šedivejm nudnejm upírům. Vracím se do svých mladých let, do doby dětství – kdy jsem pocítil obrovskou cizotu k lidstvu. Ten pocit hluboké jistoty – že jsem geneticky jiný. A pak jsem na psychiatrii poznal, že je nás víc. Od těch dob a od časů, kdy jsem začal číst, tu a tam narazím na bytost, která má v sobě stejnou – malou smrt a soukromý vesmír.“

Starý mě náznakem poplácal po rameni. Zvedl se a překvapivě mladistvým hlasem zvolal: „Tak to by chtělo nějakej kus pořádnýho masa. Dravci musí jíst!“ Vypadalo to, že jsem mu svou přítomností vrátil kus zdravé chuti žít… Vyzval mě, jestli bych mu pomohl s přípravou v kuchyni. Cestou přes pokoj jsem zaregistroval police plné cizojazyčných knih. „Obývák“ byl z velké části vyplněn doma vyrobenou sedací soupravou. Na hrubo otesané fošny byly sroubené stejně jako celý tento dřevěný dům. Na prknech byly srovnány žíněnky a matrace, popraskaná kožená klubovka a několik židlí okolo selského těžkého stolu doplňovalo vybavení.

Z malé ledničky vyndal můj hostitel dva pláty krkovice. Velká černá pánev se rozehřála na modrých plamíncích propanbutanového vařiče, kus másla zapěnil a pak už jen syčelo a vonělo bledé, křehké maso. „Já to solím a pepřím až na talíři, každý, jak je jeho gusto. Tak z toho masa neuteče šťáva. Tohle mě naučila Šejbalka. Ovšem z televize.“

Nakrájel jsem pár krajíců chleba, cibuli a na talíře nandal po lžíci kremžské hořčice. Taky jsem byl vybídnut, ať vyndám pár kyselých okurek.

Sedíme venku. Po lampě – orientální lucerničce z barevných skel – lezou můry a velké komáří tiplice. Mlčky jíme, chtěl jsem skočit do vesnice pro pivo, ale mírným pohybem hlavy mě zadržel. Vyndal ze sklípku lahev bílého vína, maďarský muškát. „Za šedesát korun,“ zasmál se a přiťuknul si se mnou. Pozoruji omládlého starocha, jak se mu tím nektarem a šťávou z pečeného masa – prokrvují hubené líce.

V dálce, v lukách na druhém břehu, za ohybem řeky, za skálou, která máčí své rousnaté černé stěny ve vírech, tam v dálce, kde se krajina otevírá jak rozevřená kniha, nějací vodáci, s pomocí písní a kytarových tónů, zapálili vatru a rudý oheň jak živá jiskra přivolal modrou sametovou noc.

Dívám se, jak drobné můrky lezou po barevných sklíčkách turecké lampy. Ty laciné drahokamy jsou přenádherné v letní, sosnami vonící tmě. Někde za zády, v lese projel předposlední vlak. Pokud se do hodiny nezvednu, tak tu budu muset někde přespat.

Opět stačilo, aby starý zahlédl mé naslouchající gesto, spojil si to s letmým pohledem na displej telefonu a uklidnil mne: „Ještě jsme neprobrali to základní – pro co jste sem přijel. A tahle chajda je dost velká pro dva postarší podivíny – a když budete mít záchvat akutní romantiky (zasmál se bezelstně), tak tady je venkovní ležení. Stejně to měl zařízený jogín Eduard Tomáš.“ Ukázal na sklopné kanape zajištěné ve vertikální poloze horolezeckým lanem. „Stačí sundat ty karabiny z háků a postel je připravená, deky a spacáky tu mám pro celou výpravu. Tenhle srub totiž něco pamatuje, taky tu pobývám dobrejch čtyřicet let. Ve městě mám jen takovou garsonku. Synovi jsem nechal byt. No jo, tohle místo toho už hodně prožilo.“ Zahleděl se do minulosti a přivřel oči.

Popíjím víno a nechávám toho starého člověka, aby s mírným úsměvem putoval ve vzpomínkách.

Ani jsem si nevšiml, že stačil dojít do sklípku pro další lahev, tentokrát to je rýňák.

Zamyslel se: „Zločinci, děvky, kriplové a potom – malí, šediví úředníčci a zakyslý starý sekretářky. To je velká část agentury, lidský materiál, jak se říká. Vzácně narazíte na člověka s hlubokou morálkou, na vědce nebo umělce, filozofa. Ale to je tak vzácný, že je lepší držet tyhle lidi dál od nějakých podpisů závazků, od kompro-materiálů a dalšího svinstva. S některými se dá mnohem víc pořídit jako s otevřeným kontaktem. Minimální konspirace, žádné předávky pod sledovačkou a tak dál. Stačí mít vhodnou legendu – nejpoužívanější je novinář. Scházíte se čas od času na kongresech a veletrzích, popíjíte kafe a ten člověk vám řekne víc než pod nějakým tlakem. Když se jedná o hodně odborný téma, můžete na něj navést nějakýho našeho spolupracovníka z vědecký, akademický sféry.

Ovšem – i kriplové jsou potřeba. Třeba takový hysterky jsou vynikající na první kontakt a jako návodčí. Taková striga, jak je psychopatická – tak pořád hraje, jsou to naprostý egoisti, jediným jejich přáním je být v centru pozornosti, prostě – udavači od přírody. Jen ji musíte – hysterie je taky u chlapů – neustále držet ve vysokých otáčkách. Pořád. A žádný informace, jen to nejnutnější k zvládnutí úkolu. Potom hned odlifrovat na jiný případ… No, tyhle hry se dají dobře dělat na místním hřišti – ale vyústění můžou mít docela dobře někde za hranicema. Typický je, když nějakou hysterku – nebo aktivního buzeranta – navedete na oběť opačnýho pohlaví. Chlap se zamiluje a to lidský zvíře – mu s radostí zlomí srdce, dá mu to zkrátka sežrat. No a vedle toho monstra stojí skromná ženuška, kamarádka tý potvory – ale ne tak blízká kámoška, aby nebyla plná soucitu pro jednoho smutnýho chlapíka. Když se to udělá šikovně… Musí se to pořádně vymyslet! Tak třeba takovej nadějnej vědeckej pracovník se nechá zlanařit nějakým cizím výzkumným střediskem a veze si s sebou za oceán tichou ženušku, včelku kutilku – která mu udělá takovou transfuzi v mozku, že na to nikdy nepřijde. U žen je výhoda, že dokážou milovat a podvádět zároveň. Je to jejich evoluční zbraň. Shánějí prostě to nejlepší semeno!

No a když najdete děvku chlapa – tak ho rovnou přeplaťte zlatem. Protože čím větší primitiv a vykuk, tím víc se řídí svými pocity. A jelikož není zatíženej intelektem a morálkou, tak se mu pod kůži dostane jen naprostá, archetypální děvka. Většinou to bývají bisexuálové, obojetníci – dovoluje jim to alternovat ve více rolích zároveň. A všechno dělají srdíčkem.“ Starý muž se pojednou zasmál tak, že mě zamrazilo.

Povídám po chvíli: „Pást takovouhle smečku, na to bych neměl žaludek.“

Smutný úsměv mi to řekl dřív, než přišla odpověď: „Proto lidé naší profese rychle stárnou. Naplno to jde dělat deset patnáct let. Pak můžou, pokud jsou schopný, dělat šéfy nebo se zabývat analýzou jako já. Nebo si polehoučku lebedit jako činná záloha v nějaký firmě, ve státním podniku. Ale jinak je to práce na dvě stě procent. Špion, říká se, to je práce jako každá jiná. Ale ve skutečnosti – operativec, to je ušpiněnej chudák, kterej celý dny tráví v autě, zajišťuje se proti sledovačce a potom, když konečně může jít na kontakt se svým zdrojem, tak se většinou musí usmívat na nějakýho pitomýho, zoufale nudnýho a naivního parchanta, kterej ovšem má třeba zajímavý zaměstnání. Prodejný mladý asistenti nebo přiožralí majoři, kterým došlo, že generálský frčky v tomhle životě nemají šanci dostat – to jsou většinou vaše kontakty. Skutečný přátelství s hlubokýma lidma, pokud takový máte – tak ho chraňte před tímhle světem kurev.“

Zamyslel se, napil se vína. Polkl a po chvíli dodal hořce: „Jen kdyby nebylo tolika lidský špíny, s kterou se člověk při tý práci setká. Prostě vás to umaže, poničí – a vy se pak nedokážete dívat na běžnýho člověka normálníma očima. Vidíte před sebou morálně nízkou zrůdu, která za kus žvance nebo pro ptáka nebo pro kundu udělá všechno. Prodali by mámu, hajzlové.“

Oběma nám dolil víno a pokračoval s nebezpečně lesklýma očima: „A civilizace? Měl jsi pravdu, když jsi mluvil o tom předstírání – který hraješ od klukovskejch let. Nakonec ti je ze sebe i z druhejch na blití. Protože – ani vyvyšovat se nejde! Když máš dost informací, tak vidíš – že se v podstatě v ničem nelišíš od těch ostatních. Mimochodem víš, jak nás poznáš v davu lidí? Většinou jsme předčasně šediví. Nebo když to děláme dlouho a nechcípli jsme – to jsou většinou lidi, který léta spravujou investice, rozptýlený po světě ve finančních krycích fondech. To jsou tak velký prachy, že je těžký svěřit někomu tu obrovskou zodpovědnost. Okolo je vždycky nějakej tým – ale konkrétní čísla a přístupový kódy znají jen dva lidi. Jeden venku, v nějakým fondu třeba v Lucembursku, a pak ho má ředitel služby v osobním trezoru na centrále. Tyhle strážci pokladu maj ksicht většinou jak melancholickej krocan. Ty už nic na světě nemůže překvapit.“ Jen letmo jsem zaregistroval, že přešel na tykání. „Chtěl jsi být uveden do problematiky? Řeknu ti, podle starýho mystika Jebavýho, jinak též českýho básníka Otokara Březiny: Odpovědi jsou věčné, jsou od pradávna tady a čekají, až se někdo zeptá. Říkám to možná nepřesně, ale je to zhruba tak. Všechno to leží před tebou a ty se jen musíš naučit ptát. Dívat se očima mimozemšťana a zároveň očima dítěte. Propaganda za posledních dvě stě let pokročila a je takřka naprostá… Objektivní, ne o objektivitu se snažící, informace je nejvzácnější koření. Poznání osvobozuje, to mají napsaný ve vstupní hale CIA. A mladý operativci možná ani netuší, jak strašidelná cena se za to poznání platí.

Všechno to tu leží, ani největší paranoik by neuvěřil, že Stalin potřeboval být napaden, nemohl začít svou válku s Hitlerem nějakým útokem. Musel být napaden: Lidé, Němec přišel na naši ródinu! Stejně se potřeboval zbavit těch milionů rolníků, který se mu nevešli do plánů industrializace. Roosevelt potřeboval rozhýbat Spojený státy, protože tam byl silnej izolacionismus. Pearl Harbor byl jeho vstupenka do světový války. Rusové by jinak došli až do Anglie a spolu s Čínou by se zastavili někde na Havaji. Stačilo odříznout japonskou ekonomiku od surovin, od železný rudy. Uvalit embargo na dovoz železa a mědi, na uhlí a ropu. A pak jen čekat, kam skočí hladovej Nihondžin, kterej má všechnu svoji sílu v továrnách vybudovanejch za americký pomoci ve dvacátých a třicátých letech. Dva roky měli tzv. purpurovej kód. Dva roky četli Američani japonský depeše nejvyššího velení. Pár dní před útokem odvezli z Pearl Harboru svoje moderní letadlový lodě a nechali tam jen zastaralý křižníky. Radarová ochrana se teprve instalovala a byla náhoda, že operátor zůstal přes čas a doučoval se v práci. Asi hodinu před náletem hlásil cosi podezřelého na obrazovce. Služba ve štábu mu doporučila, aby to zabalil a šel se ven bavit. Asi se mu na stínítku zobrazuje hejno ptáků. Velitel vojenské základny volal po začátku útoku do hlavního štábu ve Washingtonu – nikdo mu nezvedal telefon, anebo to byly uzívané sekretářky, které zapsaly zprávu a hned ji zapomněly. Nedovolal se! Do své smrti dožil zahořklý a tvrdil – že byli obětováni. Radista, který rozšifroval japonský kód, tvrdil, že americké velení mělo přesné informace o záměrech Japonců už půl roku předem. Zavřeli ho na psychiatrii.“

Mám pocit, jako bych dostával do hlavy rány perlíkem. Všechny informace jsem přeci měl už léta. Leželo to přede mnou. Dívám se na rozvášněného starého muže a obávám se o jeho zdraví. Pak vidím, že se směje.

„Víš, co je nejlepší utajení pravdy? Nechat ji vykřičet do světa nějakým debilem. Praštěnej pravdař ji vyblije spolu se spoustou nesmyslů, který mu nakukáš. Znáš přeci toho Cibulku? Se siderickým kyvadýlkem, se svejma žlutejma zubama – hlásá pravdu takovým způsobem, že je všem pro smích. Dokonalý aktivní opatření, mistrovská dezinformace. Pro klamání protivníka musíš hodně obětovat. Správná lež musí obsahovat vysoký procento pravdy. Když jde o hodně, tak se počet pravdivejch skutečností může vyšplhat na pětadevadesát procent celkový informace. Skutečná lež skrývá v sobě spoustu práce desítek lidí. Navíc jeho matka a bratr jsou v evidenci I. správy. Zeptej se ho na to a on ti těma krysíma zubama prokousne tepnu na krku. Nejlepší fór by byl – když teda píše takový hovadiny jako Obama (GRU), Kissinger (KGB, Mossad) – proč ho ty všemocný spiklenci nechávaj takhle řvát. Proč žije? Chrání ho snad nějaká zázračná síla? Ne, je to bohužel bláznivej chudák, kterej má pravdu. Ale říká ji tak blbě, že mu nikdo nevěří. To – klobouk dolů. To by ocenil i starej Agajanc.“

Ptám se stejně zaujatě: „A proč se někdo neozve, to jsou lidi tak zaslepený?“

Smích: „Jo, bojej se myslet. Říká se přeci: Nechčij proti větru, s kurvou se nehádej a s pánama se nesuď. Nebo si myslíš, že to někdo pustí do novin? Vždyť noviny žijou z placený propagandy, z reklam na výrobky, a státní politika je taky takovej – produkt. Obrovský peníze jsou v reklamě, a teď dokonce se za posledních dvacet let zprivatizovaly celý složky států. Osamostatnil se sektor armády a zpravodajských služeb. Finanční skupiny mají větší HDP než státy. Státní aparát funguje jen jako sociální a podpůrná síť. Premiéři a politici jsou pouze mediátoři, tiskoví mluvčí záměrů těch finančních monster… Všimnul sis? Standardní politik by nemohl být zaměstnán v žádném rozhodujícím postu. Každá fungující firma by ty chudáky nezaměstnala ani na pozici hajzlbáby. Kradli by ručníky a mejdlo!“

Opilecky vznáším protest, držím se oběma rukama za hlavu a dupu do podlahy: „Ale jak je možný, že to ještě funguje, ten systém? Že se ještě nezastavil svět?“

Zlý smích: „Protože prachy jsou v týhle kalpě, v tomhle časoprostorovým úseku – bohem! A ty skutečný miliardáři vědí, že pokud se zastaví ten stroj poptávky a lidi nebudou utrácet, tak nebudou mít za chvíli co žrát a kde bydlet. Inflace vyletí do nekonečných čísel. A pak by nastala situace, kdy každýmu, kdo něco má – a je jedno, jestli je to ostrov v oceánu, zámek nebo kus chleba u huby – půjde o život! Pro bohatý by byla tahle planeta malá. Nemůžou uletět na jinou hvězdu, ani na Měsíc. Musej se prostě s náma, co nic nemáme – dohodnout. Neexistuje vakcína pro chudý, na kterou by vychcípalo pět nebo šest miliard lidí. A války, kterejma se léčily sociální problémy odjaktěživa, jsou v atomovým věku moc nebezpečný. Všimni si, kde se v současný době válčí – vždycky to jsou bohatý, silný státy – který ve jménu lidských práv válcují chudý nebo rozvojový země. Likvidujou místní diktátory, hrdlořezy – který předtím léta podporovaly. Ty místní pašalíci nechávali desítky let volnou ruku naftovým a rudným koncernům, lidé v těch zemích jsou negramotný a bez základní sociální a zdravotní péče a na oplátku dostávají ti sultáni tak velký procenta, že si nechávali posílat z Paříže zlatý záchodový mísy.“

Něco jsem chtěl povědět, ale nakonec jsem nad tím mávl rukou. Proud řeči pokračoval, sám sebe se ptal, sám si odpovídal: „Rok šedesát osm? Rusové udělali výměnu na pozici prvního tajemníka. Chruščov musel odejít a nahradil ho fanfarón Brežněv, figurka. Tady byl Novotný a byl příliš samostatnej. Nechtěl tu mít usídlený sovětský vojska. A Rusáci potřebovali dostat co nejhlouběji do západní Evropy svoje atomový hlavice. A to je národní poklad – vždyť ten uran líbali v Jáchymově ruský inženýři. Ryli v něm nadšeně držkou – lízali tu žlutozelenou rudu. Novotnej rozjel uvolnění v kultuře, především hlavně díky Barákovi, ministrovi vnitra. Divadlo Semafor – to je jeho dítě. Tohodle ministra se nová ruská garnitura bála víc než prezidenta. Poradci brblali – z Baráka nám roste nový Ceausescu. Tehdy bylo Rumunsko, Albánie a Jugoslávie zlobivý děti Moskvy. Tito byl vůbec – krvavej pes. A tak nechali Novotnýho, aby sesadil Baráka, a po čase pracovali na tom lidi jako Molnár, Nacvalač a jiný – agentura Moskvy uvnitř vnitra. Po čase vytáhli usměvavýho Sašu Dubčeka, věřícího snivce – a ten jako živý logo fungoval na lidi doma i na Západě. Kdo znal Rusy a podíval se na ten bezelstný Dubčekův úsměv – musel vědět, že přijde pohroma.

A zaregistroval jsi to? V tom osmašedesátým se něco stalo v celý euroatlantický civilizaci. Květinový děti, Paříž, Mao a u nás 21. srpen. Za rok vyprovokovali po hokejovým utkání nepokoje a ve výročí toho srpna poslali proti našim lidem – naše lidi. Milicionáři z okresů přijeli do Prahy a namastili si obušek. Vodní děla a nakonec se i střílelo do lidí. O tom se dneska moc nemluví. A hned při prověrkách z vyhozenejch komunistů nařídil Andropov budovat novou agenturní síť. Z ní pak pečlivým výběrem a selekcí vygenerovali disidenty. Vynikající fígl určenej pro Západ. Museli je podporovat, dělat jim reklamu atd. Starý vrazi z padesátejch let, uklizený na krajský správy SNB, skřípali zubama, a nebýt Sovětů a naší I. správy, která nad nima držela ochrannou ruku, tak by se nad těma chartistama zavřela voda, potichu a postupně. Sfoukli by je ty starý vlčáci – jak svíčku. Zamysli se nad tím, Ruml – rozhlasovej komentátor, který v padesátých letech vyřvával do éteru obvinění při procesu s Miladou Horákovou, Janouch – jadernej fyzik, zeť starýho Kolmana – kterej zakládal s Leninem KSSS(b). Léta studií a doktorantury v Sovětským svazu, najednou odejde do Švédska a tam založí Nadaci Charty 77. Jen tak? V hladovým roce 1946 nechal Stalin vychcípat miliony lidí na Ukrajině, aby nám věnoval vlaky jejich obilí jako odměnu za odmítnutí Marshallova plánu, a naopak v roce 1978 si jaderný fyzik buduje ve Švédsku podpůrnou nadaci pro rozbití impéria? Jen tak, v době – kdy příliš pomalá chůze na Rudém náměstí hrozí zatčením pro pobuřování, v době, kdy konstruktér kosmických lodí Koroljov putuje mezi vědeckými ústavy a lágrem nucených prací – v té samé době akademik Sacharov, otec sovětské vodíkové bomby, se jednoho krásného dne rozhodne být disidentem. Chodí po ulicích, nikdo ho nepřejede, nedostane nevyléčitelnou nemoc… Ne, hlásá svůj odpor proti režimu a nic se mu nestane. Je možné, že člověk, který jen trochu poznal realitu sovětského režimu, může věřit té lži? Jak se ukazuje, ta lež o disentu je hrubě slátaná a určená pro pohled z větší dálky. Na tom, co si myslí domorodci, zase až tak moc nezáleží.“

Dopíjíme druhou flašku, a tak se rychle nabídnu, že skočím do sklepa pro lahev se studenou vodou. „Jo, jo – rozsviť si tam, je to v tý jámě v rohu.“ Opravdu, pár schůdků ústí v chladivé místnosti pod verandou. Kameny opocené, pavučinami zarostlá montážní lampa. Otáčím spínačem a za bednou s loňskými bramborami, za lahvemi s vejci ve vodním skle – je ve skále vylámaná díra a na jejím dně stojí PET lahve s pramenitou vodou. Nevidím nikde žádné lahve s vínem, tak jsem trochu klidnější.

„Našel jsi to? Tak fajn. A co myslíš USA? Tam si klidně zastřelej prezidenta. Většinou se dají zkorumpovat. Ale Kennedy měl tu smůlu, že byl z náramně bohatý rodiny, a tak se nedal koupit. Ta pitomá lež s tím Oswaldem, to může opravdu vymyslet jen nablblej jižanskej mozek. Ale? Lež funguje! V podstatě to byl státní převrat, ale nikomu z těch prosťáčků to nevadí… Zapláčou si a život jde dál… Mnohem víc je nadzvedne, když se pohne nahoru cena benzinu. To víš, že v Austrálii to oznámily tiskový agentury o několik hodin dřív, než se ten atentát v Dallasu vůbec uskutečnil? Díky časovýmu posunu, asi díky typické ignoranci nějakýho poskoka ze štábu – executive action… Nikomu prostě nedošlo, že čas putuje po planetě, jak se ta naše země otáčí. Překombinovali to a ve snaze dostat to do tiskovejch zpráv všude na světě ve stejnou hodinu – to v Austrálii tak směšně posrali… A vidíš, děje se něco? Ticho.

Ovšem ta akce z roku 2001, to je opravdu strašný – to je Hitler a Stalin dohromady, požár Reichstagu a Pearl Harbor dohromady. Taková hrůza značí nějakou velikou, naprostou změnu. Systém už je tak autonomní, že se nepotřebuje nijak skrývat. Prostě se lidstvo rozdělí na menšinu, která si uvědomuje strašnou pravdu – že Amerika se stává fašistickým státem, jeho evoluce probíhá v děsivé křivce, kdy jeden z bodů je poznání, že uvnitř Spojených států operuje silná mocenská skupina průmyslníků spojených s armádou, kteří po druhé světové válce získali takovou moc – že před ní varoval ve svém posledním projevu ve funkci prezident Eisenhower.

Zbourat Světové obchodní centrum! Tisíce lidí nechat zemřít v přímém přenosu. Židák si to pojistí čtrnáct dní předem na několik miliard. Mrakodrapy z oceli, nikde na světě se nezbořila hořící výšková budova, vyhořely příčky, ale ocelový skelet zůstal.

Pentagon, do kterýho mělo narazit letadlo, který neexistuje, nenašel se ani kus motoru… přičemž ta turbína z tryskovýho motoru je kompaktní kus kovu o váze stovek kilogramů. Motor vždycky zůstane, alespoň v několika těžkých troskách. Na snímcích je díra ve fasádě po dálkově řízené střele. Letadlo, které hrdinní pasažéři poslali k zemi, aby ochránili – kdoví koho? Pak vám ukážou rýhu někde v prdeli, kde lišky dávají dobrou noc – a zase, kde jsou trosky velikýho dopravního letadla…? Zase veliká, obludná lež. Výmysl špatnýho lháře. Ten lhář je tak blbej a mocnej, že z tý blbosti jde hrůza. Všechno to je před lidma položený. Dívaj se na to a jde z toho na člověka takovej strach. Takže většina lidí, protože maj malý děti, zaměstnání a chtěj, aby jim ještě stálo péro – se snaží na to nemyslet!“

Odpovídám do tmy: „Zakážou si na to myslet! Mozek se jim vypne a funguje jen BIOS, základní – orgány řídicí systém. Člověk je dům, ve kterém straší.“

Starý muž se odmlčel a dlaní teď hladí dřevěnou desku stolu. Dýchám zhluboka, abych dostal ze sebe hrozný pocit marnosti. Faraoni, Babylon, indická a perská císařství, Řím plný všemocných, navzájem se mezi sebou pářících „ušlechtilých“ kreténů… Pořád stejná písnička. Přemyslovci vypalující si oči a nořící dýky do bratrských zad.

„Ale to si přeci nedáme ujít! Počkejme, hned to nachystám.“ Vysoká postava mizí uvnitř srubu a hned se rozžíná světlo v kuchyni.

„Tohle nám žádnej Kaligula nemůže znechutit!“ Na stole stojí namražená lahev vodky. Vedle se z kameninového talíře tyčí rudá pyramida čerstvých, lesklých jahod.

„Ale počkejte!“ Velitelské mávnutí ruky odsune mé protesty. „Napijeme se! Na zdraví, anebo jen tak!“ Přidržím na okamžik před očima tu olejnatou ledovou tekutinu a pak polknu… Každý sledujeme vnitřními senzory putování studeného ohně v rourách. Pak zajídám velkými plody… Lahodná smrt.

Vzbudilo mě skřípění brzd. Slyším sonorní bas známého herce. Zjišťuji, že ležím na sklápěcím lůžku, pod dekou, decentně přikrytý, obutý a poslintaný od chrápání.

Veselý hlas z otevřeného okna těsně nad mojí hlavou hlaholí: „Zdravím vás, kolego, máte ale dobrý sebezáchovný, autonomní systém. Mlčky jste vstal, hlasitě funěl, nereagoval na dotazy – sklopil lůžko a svalil se na něj. Dal jsem vám jen polštář pod hlavu a přikryl dekou… Jste O. K. Nebo snad K. O.?“

Tichý hodný smích je přehlušen dunivým chobotnatým témbrem – sednu si na kanape a předkloním horní polovinu těla do místnosti. Starý sedí v kožené klubovce, jednu čapí nohu přes druhou a na klíně má takřka snědenou mísu jahod. Na obrazovce staré barevné televize probíhá nějaká morálně-etická pře mezi krásnou blondýnou a zelenavě modrým Fantomasem. Hledím na gumovou hlavu a vzpomínám, jak jsem o letních prázdninách propadal nadšení, když sousedé z velkého domu za plotem naší malé chaty mne pozvali – když dávali v televizi tenhle francouzský film.

Zavrtěl jsem hlavou, když mi byl nabídnut doušek vodky anebo zbylé jahody. Svalil jsem se na lůžku a okamžitě usnul.

Vzbudil mne poryv nočního chladu. Muselo být hodně po půlnoci. Na obrazovce se opět střílelo. Opět skřípěly pneumatiky a hroutil se plech karoserií. Vstal jsem a pohlédl do místnosti. Krásná, mladičká Ornella Mutiová na mě z obrazovky pohlédla zelenýma očima, pak se otočila a něco vysvětlovala Alainu Delonovi, který na ni hleděl jako sympatický smrťák.

Hlas starého systematika pravil klidně: „Chcát chodíme k plotu, jak tam má soused v rohu ten kompost. Dejte pozor na schodech. Ať nezakopnete, vemte si baterku, je na háku zevnitř na dveřích.“

Něco ve mně zadřelo, kousnul jsem se nad tou jeho opatrující vlídnou vševědoucností – a pomalu, oči jsem měl spánkem zvyklé na tmu, jsem sešel po schodech z verandy a podél plotu se dostal do rohu. Ležérně jsem prostrčil ptáka pletivem, nechal ho opřený o ten drát a močil. Oběma rukama jsem si pročísl řídké vlasy a podrbal se v zátylku, pod pleší. Byl jsem na sebe skromňoučce hrdý – co všechno zvládnu zároveň při chcaní.

Při návratu jsem vzal lahev s vodou a žíznivě ji takřka celou vypil. Starý muž klimbal v křesle a já konečně identifikoval ten film. Smrt darebáka, léta jsem ho neviděl… ale ta sytě žlutá světla automobilů řítících se po lesklých, deštěm zkrápěných bulvárech… Ten hlas Eduarda Cupáka se nedá zapomenout.

Uléhám zpátky na lůžko a balím se do deky. V dálce, za kopci na obzoru, někde daleko v jižních Čechách, hlomozí tichá bouřka. Vzdálené kupy mračen se rozsvěcí zlatavými blesky. Ty elektrické ohně jsou narudlé od té spousty vzdušných kilometrů, které nás od sebe dělí. Hluboká letní noc je plná vzdálených, tichých pohybů. Vítr je tak hebký, že hladí můj obličej jak křídla velkých lyšajů. To sem jen zabloudila vzdálená řečiště vlahého vzduchu, pramenící z těch putujících nebeských jezer, z věžovitých bouřkových mraků.

Poslední, co si pamatuji, než se nade mnou zavřela hladina spánku, byla laskavá, smutná slova, řečená přenádherným serafínským hlasem: „Někteří páni poslanci zakusí, co je to cesta pouští. Ale přečkají to a opět se vrátí do svých poslaneckých lavic s nasazenou republikánskou maskou. Stejně – jako si stará děvka nasazuje masku nevinnosti… Spěte pokojně, Pařižané… Všechno je klidné.“

Ráno bylo jiskrné a slunce rozsvěcelo kapky vody v korunách stromů. Na listech bříz kapalo tekuté sklo. Jehlice hebkých modřínů se třpytily v oblacích páry. Vzbudilo mne cinkání konvice a vůně kávy… to snad se ozve po konci světa. Kdy se rozběhne nějaký neznámý, jiný začátek.

Starý analytik přinesl na stůl na verandě podnos s talířem bublaniny a hrnky. Usedl jsem na lůžku a spustil nohy na zem. Prohřátá chodila narazila na mokrá prkna a začala hledat někde pod postelí odkopnuté sandály.

Přátelsky jsme na sebe kývli a usmáli se, mávnutím ruky jsme poslali včerejší večer do minulosti. „Co hlava? Dobrý?“ zeptal se a zamíchal si kafe. Odkašlal jsem si a opatrně jí zatřepal: „Jo, jde to – pomaloučku, ale jde to.“

„Koupelna tu bohužel není, ale voda na mytí je tamhle v sudu pod okapem, zrovna nám v noci napršela čerstvá. Umyvadlo vidíte.“ Opatrně jsem došel mokrou travou k sudu a nabral lavorem tmavou, od jehličí obarvenou vodu. Kmitající komáří larvy jsem opatrně vrátil do matečního šera oprýskaného barelu. Opláchl si obličej a nabral do nosu deci toho lesního výluhu. Po zednicku jsem se vysmrkal do trávy. Na plechovém talířku ležela zpola vymačkaná fluora, tak jsem si natáhl housenku na ukazovák a zběžně si vyčistil zuby. Ano, ještě kafe a budu opět člověkem.

„Cui bono?“ mi zní v hlavě, když se courám zrosenou loukou směrem k nádraží. Jdu po pěšině v polích a v kapse mě hřeje kus papíru, složený a zasunutý pod kartou na tramvaj. Mám napsáno kontaktní umělé slovo, na ten e-mail můžu podat zprávu, kdybych usoudil, že věc pokročila do té míry, že bych potřeboval ochranu… Jiné slovo je spojeno s kontaktem ven, na samotný výběžek kontinentu, do Portugalska. Pokud bude třeba, mám se ohlásit stejnou značkou, jen tam má být napsáno, kdekoli v indiferentní větě, slovo – jih. Bude mi doručena informace, že jsem očekáván… Měl jsem přesnou adresu místa a časový plán schůzek a náhradních termínů. Všechna čísla jsem měl zapsána v telefonu, zamíchána mezi skutečnými adresami. Ten systém byl archaický a celkem směšný – šlo hlavně o pocit určitého zabezpečení. Ale ty nejjednodušší věci jsou nejúčinnější.

To hlavní, skutečnou adresu, na kterou mám posílat své kódované zprávy, a heslo, pod kterým se ohlásím na té internetové adrese – to musím uchovat ve své hlavě. Samozřejmě si budu muset založit nový e-mail, odněkud z internetové kavárny. Je to zvláštní – jako bych zverboval sám sebe. A cíl mé cesty? Dávná historie, průnik akcí gestapa a smrt mého dědečka inženýra. Pokusy o kontakt od místních složek, nátlak neverbálním způsobem, otevřená sledovačka, když jsem stěhoval Luisu… Ten zástup fízlů a spolupracovníků, který jsem doposavad rozkryl v postavách mých přátel a známých… Kam dojdu? A co vlastně chci?

„Přijeďte, až se něco dozvíte. Docela mě zajímá vaše snažení. Je napínavá představa, v co se proměníte, pokud přežijete a dostane se vám – toho, po čem toužíte. Snad vydržím ten pohled.“ Zasmál se a podal mi suchou, vrásčitou ruku.

Stojím na malé stanici v polích. Z vesnice se ozývají kohoutí zpěvy a někde startuje neochotný náklaďák. Slunce stoupá po obloze, a tak ustupuji do stínu stromů.

V hlavě mi zní důrazně opakovaná slova: „Vždy se ptej: Komu to je prospěšné? To platí jak u zločinů lidí, tak u konfliktů a podvratných akcí, u všech akcí států, firem a korporací. Nikdy se nic neudělá jen tak, samo od sebe. Snad jedině svatí blázni činí bez osobního prospěchu. Jinak všichni lidé konáme své činy – a to se týká i aktů milosrdenství – především pro sebe, pro pocit sebeuspokojení, nebo pro zisk. Pamatuj – nic se nestane, aby to nebylo vyústěním řetězce příčin. Při hledání pravdy, která vlastně je neuchopitelná ve své plnosti – všímej si jakýchkoli nestandardních řešení. Netypické průběhy životních osudů ti prozradí lživé příběhy, zamlčování místa v osobní minulosti lidí… Pak se ptej – proč zamlčuje tu a tu skutečnost? Proč má někdo potřebu budovat si falešnou legendu? Na profesionálně vytvořenou lež se dostaneš přes zdánlivě nevinný malý detail… Nic není bez kazu. Nejsme bohové – a tak naše výtvory jsou při mikroskopickém pohledu plné hrubých švů, mezer a laciných náhražek. Ptej se: Který líný mozek zlačněl, začal hýbat svým hovadským tělem a způsobil ten a ten zlý čin? Která příšera v lidské kůži dostala hlad? Komu se zpřeházely špagáty? Komu z toho kyne prospěch?… Cui bono.“

Zamyslel se a obličejem mu přelétl stín: „Ještě – ten princip, kterej jsi sem přijel hledat. Víš, kdo tě zradí? Jasně – ženský jsou proradný. Ale u nich se s tím musí počítat. Dokážou milovat a nenávidět zároveň. Všechno odpustí, a zároveň nic nezapomenou. Ten, kdo tě ale zradí doopravdy – donáší na tebe, udává a jednou ti vrazí šroubovák do ledvin? Vždycky to je tvůj nejlepší přítel! Aby mohl vydržet tu tvoji blízkost, tvý nekonečný sebestředný kecy – tak svou živočišnou reaktivní sílu, svůj egoismus, který by jinak musel konfrontovat s tvým, to je princip soubojů všech samců – pokud ovšem nejsi buzna, tam je jiná strategie: zvítězím nad tebou, když tě sežeru svojí prdelí (smích) – svoje potlačený sebevědomí použije zrádným způsobem, přepóluje se do tichý nenávisti. Princip protikladů: hašteřiví aktivní chlapi mají tichý skromný ženušky a mlčenlivý kamarády… Potenciální mužatka, aktivní striga, hyperprotektivní matka má za manžela poddajnýho elegantního plašmušku… Tyhle příklady jsou hraniční stavy na tachometru, ale na týhle škále najdeš celý lidstvo. Všichni něco chceme, něco hledáme u druhých – co sami nemáme. Vždycky si dej pozor na mírný, chápavý kamarády!“

Koleje na trati začaly klepat a tikat. Někde v dálce, za ohbím lesnatého kopce zahudral blížící se vlak.

– – –

Je vrcholné horké léto. Takřka každý večer je malá bouřka, pak dlouze prší a tiché blesky rozsvěcí nebe. Ráno stoupá pára z parků a zahrad. Město se nadechuje k dalšímu rozpálenému dni. Plechové střechy, asfaltové chodníky a fasády domů v odpoledním žáru žhnou nastřádaným teplem. Vzduch se vlní a na silnicích se chvějivě přeskupují zrcadlivé kaluže ohřátého vzduchu jako tekoucí rtuť.

Vystoupil jsem z chladivé chodby do výhně v ulicích. Starý dům na Vinohradech, jeho kamenné schody, tmavé síně a mezaniny, prošlapané těžké dlaždice – jsou prostoupeny vlahým dechem hlubokých sklepů. Zahmouřil jsem před tím nárazem světla oči a nasadil si tmavé brýle. Horko sálalo ze všech stran.

Zahnul jsem do strmé uličky, která vede dolů do Vršovic. Kráčím po dláždění, mezi žulovými kostkami roste zelená travička. Je to stinná proluka mezi zahradami, za stromy a přerostlými tújemi se tyčí pochmurné zdi starých vil. V jednom rozklíženém altánku, v oprýskané besídce jakási babka šramotí s konvemi. Kdesi zurčí, chlístá voda do žabincem zarostlé betonové kašny.

V hlavě se mi honí čerstvé zážitky. Navštívil jsem přítele, buznu Carmena. Má dovolenou a já se objednal k panu doktorovi (je doopravdy MUDr.) domů. Potřeboval jsem doplnit databázi podezřelých osob, doplnit jejich životopisy o další údaje.

Carmen je z titulu své funkce oprávněn vstupovat do systému zdravotního pojištění. Na svém komputeru vyťukal přístupová hesla, identifikoval se kódem svého nadřízeného a mohli jsme tak čerpat z dat uložených na serverech. Aby to nebylo příliš podezřelé, vyhledávaná jména a data narození byla zamíchána do širokého souboru indiferentních osob.

Carmen má skrze svou přihřátou komunitu několik spřátelených osob na všech možných kontinentech světa. (Tahle spojení získal v dobách ostré žízně po chlapeckých tělech, miloval ty nedospělé, mutující žabáky, donekonečna pěl ódy na pubertální penisy. Část těchto pornografických obsahů zasahovala do nelegální věkové kategorie, a tak musel pod skrytou identitou stahovat soubory fotografií a filmových klipů, na kterých dovádí plaví, opálení nordičtí chlapci, běhají po plážích a čutají do mičudy, mořský vítr jim cuchá vybělené vlasy. Už zestárnul a bojí se sdílet ta videa. Vymazal harddisky. Směje se teď, pláče štěstím nad naklonovanými asijskými kapelami, sestavenými z dospívajících hochů, kteří jsou učesaní jako holčičky. A mezi blogujícím zástupem mladých fanynek je ukrytý jako mořský ďas – padesátiletý Carmen vydávající se za osmiletou školačku. Ptá se toho nejzženštilejšího z kluků: „A čím začínáš, když se myješ v koupelněěééé? Jakou část těla myješ nejdřív a kterou až potóóóm?“ Holčičák odpovídá: „Nejdřív si vykloktám ústa, pak si myju obličej, ruce, bříško a nakonec – zadní nohy.“ Nedokonalá angličtina toho asijského pubescenta způsobí u Carmen celou orgii přestav a asociací. Mrouská u komputeru jak přihřátá brazilská fila.)

Takže naše spojení do datových souborů ministerstva zdravotnictví se uskutečňovalo pomocí jednoho serveru v Kalifornii, a potom to šlo přes Tchaj-wan a Ukrajinu sem na Vinohrady.

Informace nejdou zkopírovat klasickým způsobem. Tak zachytáváme speciálním programem celou obrazovku.

Odnáším si flešku plnou snímků v JPG formátu. Adresy, rodná čísla, v kterých letech jaký podnik platil zdravotní pojištění – zajímá mě samozřejmě druhá polovina osmdesátých let. A potom – u některých jmen informace, že jsou v devadesátých letech pojištěni u armádní nebo vnitrácké pojišťovny.

Tohle pro mne velice důležité informační vodítko jsem musel získat za cenu značného emocionálního vyčerpání. Carmen je stárnoucí šedivý jedináček, bydlící ve velkém vinohradském bytě se svojí osmdesátiletou matkou. Má svůj „mládenecký“ pokoj zastavěný elektronikou a v podstatě nic jiného kromě hebkých chlapců ho nezajímá. V práci se musí usmívat a držet fazonu, vysoký plat na ministerstvu splácí nastřádanou, nevybitou emocionalitou. Doma, sám a podivínsky napojený na internetovou pseudokomunitu pytložvejků, propadá záchvatům hysterie a zuřivosti – když ho jeho matka požádá, aby jí došel koupit bulvární časopis. S frfňáním „odkvačí“, utrhne se od monitoru a vyběhne přes ulici jak bláznivej šus pro těžký, křídovým papírem a barevnými fotkami prsatých hereček omračující týdeník. Tajně si v té trafice koupí lahev vodky nebo fernetu. Když se v skrytu zcáká u monitoru, na kterém rejdí v nějaké hongkongské televizní show rozčepýření mladí „čuráčci“ v lesklých sáčkách (ti mladší mají přitom mašle ve vlasech)… Ožere se potichu postarší zavalitý honimír a pak – když stará matka (vedená ženským démonickým instinktem) ho vyruší, zrovna když se tahá za kůžičku (plačtivě si mně stěžoval a pokoušel se mi osahávat rameno – k svému znechucenému úžasu jsem mu musel říct to, co mi v mládí říkaly slečny: „Nech toho! Nešahej na mě! Já pudu pryč!“)… Když matka vyruší svého padesátiletého syna při samohaně a necitlivě si stěžuje, že jí nedonesl čerstvé, dnešní číslo Znoje (nový kýbl zvratků o slavných lidech) – tehdy propukne domácí peklo, že i akvarijní rybičky se schovají pod kořeny a vodní rostlinky. „Kurvo! Chcípni! Ty se opovažuješ? Mrcho jedovatá!“ řve jak tur nešťastný syn. Matka přitom s nepohnutou tváří nandává večeři a s lehce pomrkávajícími, plačtivými víčky – ještě ublížená, ale zároveň nějakým neuvěřitelným způsobem spokojená, povídá klidným hlasem: „Pojďte jest.“

Právě jsem zažil domácí bouři (varianta – bez kůžičky, ale zato žárlivá potřeba mi odvyprávět všechny tužby a prasárny svého dětinského srdce – nechce se o mě dělit se svojí matkou). Ještě jsem jeho matce pomohl otevřít meruňkový kompot, na který už nemá sílu, a její syn, kterého o to poprosila, je tak manuálně nešikovný, že za ublíženého řevu „Svině! Kurvo! Chcípni!“ praštil s kompotem a jeho ožužlaným plechovým uzávěrem o kuchyňskou linku. Naštěstí se nic nerozbilo, a tak jsem mohl tupým nožem lehce odchlípnout víčko, a podtlak tiše zasyčel.

Seděl jsem pak u večeře, okusoval veliké kuřecí stehno a dával malé kousky masa jejich starému bílému kocourovi. Šelma ležela natažená na stole mezi talíři. Je „dědou“ této domácnosti. Je arbitrem vnitřního míru a spokojeného zažívání za pomalého tikotu kyvadlových hodin… Když se stará matka opět neudržela a kalným, utkvělým pohledem spočinula na svém hltajícím, omáčku a rýži prskajícím synovi. Když se zahleděla na tu tlustou hodnou obludu – tak jí to nedalo a jedním „nevinným“ dotazem vyvolala jeho řev a zoufalou citovou bouři. Když plešatějící syn hulákal obvinění na její osobu, spokojeně si nandala brýle, vzala dvě k sobě přiložené optické lupy a začala luštit životy zpěváků v nedělní příloze. Řvoucí býčí synek nebyl k zastavení, nereagoval na mé uklidňující huhňání – tehdy se veliký bílý kocour vztyčil, zasyčel a seknul packou do vzduchu, centimetr před obličejem překvapeného Carmena. Upřeně mu hleděl do očí. Carmen zmlknul, sklopil zrak, položil příbor a celý schoulený, se svěšenou hlavou odešel do svého (prdelním smradem prostoupeného) budoáru.

Chvíli jsme si s kočičákem hráli na „podrbej mě na hřbítku, tam, ještě níž – v kříži, nad ocasem, já jsem malý koťátko a tvoje ruka je myška, a já ji nezakousnu, já ji jenom trochu přiškrtím“.

Když jsem otevřel dveře do Carmenova chambre separée, zastihl jsem bláznivého kamaráda, jak právě vkládá staré CD do přehrávače, a za chvíli se z velikých reproduktorů vyvalilo moře Bachovy fugy. Byly to celé zástupy, civilizace a kontinenty tónů, stoupající a opakující se v jiných tóninách, donekonečna variující, nesnesitelně intenzivní a barevný veletok hudby.

Carmen seděl u monitoru, na obrazovce (s vypnutým zvukem) tančili chlapečci oblečení do barevných fráčků, měli brejličky a manažerské kravaty. Můj kamarád plakal štěstím a jednou rukou dirigoval tu hudbu. Byl úplně opilý, a tak z něj jeho přirozená muzikalita vytékala, stříkala – nikdy jsem tak neslyšel hudbu jako v tomhle zasmrádlém pokoji… Stoupl jsem si k otevřenému oknu, dole na ulici cinkaly tramvaje, horký vzduch žhnul z rozpáleného města – a tady, za záclonou a velikým fíkusem, uprostřed elektroniky, počítačů a skenerů burácel Bach. Jako by seděl v setmělém chrámu u varhan, uprostřed noci, za svitu jediné, medem vonící svíce – zrovna psal a přehrával, znovu a znovu objevoval hudbu.

Nechal jsem ho tak, ponořeného do tónů – dirigujícího a chvílemi „hajlujícího“ – z čiré potřeby vyjádřit tu naprostou strašlivost – jak on říká krásným zážitkům… Slzy mu tekly po šedivém strništi na tvářích, řídké vlasy vlály a ramena se mu třásla šťastným zoufalstvím.

Pozdravil jsem se s jeho spokojenou, citově nasycenou matkou… pohladil mezi ušima žlutookého vševědoucího kocoura… sešel po chladivém schodišti a jako ze studně vylezl do žhnoucího dechu léta.

Týden, čtrnáct dní jsem sháněl materiály z otevřených zdrojů. Celé dny jsem trávil v knihovnách. Napůjčoval jsem si desítky titulů. Výpovědi „hrdinů sametové revoluce“. Analýzy roku ’68. Vzpomínky pracovníků zpravodajských služeb, kteří odešli za hranice, a tam – jako relikt studené války, vydali své „paměti“ dopracované o haldu neutříděného materiálu informací, kterým disponovaly tamější služby a který měl fungovat jako propagandistický materiál. Vzpomínky politiků. Lži – které ukrývají zrnko pravdy, protože – ješitnost s věkem bohužel často vzrůstá.

Okopíroval jsem desítky stran, na skeneru nafotil stovky odstavců textu a fotografií do PC, žluté lepicí papírky trčely ze svazků. Dělal jsem si výpisky, podtrhával.

K tomu jsem přidal krabici skript z antikvariátu, studijních materiálů z fakulty Státní bezpečnosti… Další mojí potravou byly knihy z edice Magnet. Rovněž překlady hutných analytických studií z ruských pramenů – historie, ekonomika a politologie, nakladatelství Svět sovětů… Ty ruské publikace jsou zajímavé tím, že všechna data a skutečnosti mají opatřené důkladným poznámkovým aparátem… čerpají z otevřených západních zdrojů, z renomovaných časopisů, z knihovny Kongresu atd. Vždy pečlivě citují zdroje.

Nanosil jsem domů reprezentativní ukázku dějin dvacátého století… Všechen ten hnůj, který na sebe nakydaly obě strany – nejdřív „Východ“… po roce 1990 pak „Západ“. U českých publikací je typické, že kolikrát tentýž autor, příslušník stranické nomenklatury – zaujímá na časové ose opačná ideologická stanoviska, než měl ve svém profesionálním mládí.

Už teď – vidím obrysy toho, co vlastně hledám. Tušil jsem to dvacet let… ale teď to leží tady přede mnou.

Vypracoval jsem si časovou a prostorovou osu. Na velikém archu milimetrového papíru jsem dolů napsal jména. Na vertikální časové ose začínám rokem 1939 – pokračuji světovou válkou, potom v rychlém sledu – 1945, 1946, 1947, samozřejmě 1948, potom 1953, 1956… 1962, nemohu a nechci vynechat zlomový rok 1968, potom stejně zajímavý a smutný 1969… pak následují šedivá léta normalizace a kolem roku 1985 to začíná houstnout… objevují se desítky jmen, která znám z osobní zkušenosti, nebo jsou nějakým způsobem spojená s dobou převratu… Po roce 1989 nechávám doběhnout čas až k našim dnům v roce 2012.

Jakmile jsem zanesl ta jména a vypisoval z jejich neprozřetelně zveřejněných životopisů – kde, na jaké pozici a v jakém zaměstnání nebo na jakém studiu se v dané době ti lidé nacházeli (…nebo jejich rodiče, někdy dokonce můžu vysledovat osudy prarodičů) – když jsem tak učinil s hrstkou jmen… zahlédl jsem cosi… co mě přinutilo odstoupit a zírat se sevřeným žaludkem na tu chobotnici.

Úzkost se mi zakousla až do morku kostí. Jedinkrát se mi v dospělém věku chtělo zvracet… Když jsem pojídal vynikající smažený lunchmeat s hedvábnou bramborovou kaší, popíjel u toho báječnou studenou kofolu v řeznické jídelně naproti zastávce tramvají v Holešovicích, v bývalých jatkách – jak se druhdy říkalo „Na Šlachtě“. Zvedl jsem tehdy zrak od horkého jídla a přes výkladní skříň zahlédl na protější straně ulice, jak rychle kráčí po chodníku v džínsových kraťasech – muže středních let, kterému chyběla dolní čelist. Volný lalok mu přidržovala gáza a fáč uvázaný „na babku“… Měl tašku přes rameno a někam čile a s mladickou vitalitou kráčel… Ta chybějící část lidské stavebnice mi neodvolatelně narušila naivní důvěru v integritu ducha s tělem… Od těch dob hledím na lidské tělo s nezúčastněnou vlídností a znechuceným překvapením.

Teď hledím na zelenkavý papír, počmáraný jmény a spojnicemi – a podruhé v tomhle tisíciletí se mi chce blít úzkostí… Pohyby historie oblečené do konkrétních jmen – jako značky na popraskaných ledových krách ukazují pomalé, ale nekonečné pohyby masivů mořských vod. Vír času.

Ještě jsem neusedl k internetu, abych ze současných zdrojů, především z amerických a ruských serverů, pomocí kouzelného překladače Google – nasál a doplnil informace a fakta… Chystám se na archivy světových novin a televizí, které jsou přístupné po síti.

Je to správné – co dělám? Nezaplatím za tuhle srovnávací studii něčím? Nepoškodím si mozek? Neušpiním se?

Indové pohřbívají své mrtvé v ohni, na čadících hranicích na břehu svaté řeky – a nedovolí fotografujícím turistům, aby svým cizím pohledem, svou myslí rušili důležitý okamžik přechodu – kdy vařící se mozek v lebce hrozí vybuchnout a musí se mu pomoci těžkým kamenem.

V Tibetu odhánějí cizí bílé zvědavce v péřových bundách s videokamerou, když na smrtišti – kde pod nohama chrastí vrstva korálkových náramků, náušnic a ozdob… u velkého kamene, který je obklopen kobercem černých ustřižených vlasů – mlatem drtí lidské holenní kosti pro zástup čekajících milosrdných supů. Při pohřbu do vzduchu je nutné, aby civící kramářovo oko netížilo tu chvíli. Oko toho pošetilého, hamižného euroamerického vykuka – který si nakradl doma dost, a teď jede do Himálají hledat „duchovno, exotiku“ – jinými slovy, chce utéct před svým špatným svědomím. Ta zoufalá snaha ho samozřejmě šlechtí… ale neomlouvá!

Jeden známý, který pobýval u volyňských Čechů v Rumunsku… Bylo to někdy v devadesátých letech. Toulal se po lesích okolo vesnice, a tu – když přišel na kraj lesa, na nějakou velikou mýtinu, zahlédl známé tváře, byli to lidé, u kterých měl nocleh… pozoroval v skrytu lesa, jak ti místní vesničané ořou úzké políčko… dvě kravky táhly pluh… Zalehl ten můj známý do trávy a nenápadně ten obraz vyfotil… Je to mírný, dobrý člověk – tak se zase ztratil mezi kmeny, nechtěl rušit ty pracující lidi… Když jim večer vyprávěl, že je v poledne vyfotil při práci – oni smutně zakývali hlavami a pravili: „To my dobře víme… Takhle nás to chytlo u srdce! Takhle!“ A ukázali, jak moc je to vzalo za srdce… Můj známý pocítil nejasnou vinu.

Když se do těch míst po několika letech vrátil – byla vesnice plná Čechů na horských kolech, vykrmení čtyřicátníci v pestrých profesionálních dresech halekali na sebe, cucali iontové nápoje a okolo kráčel sporý, hubený chlap s bekovkou na hlavě a vedl stádo ovcí… místo holínek měl na nohou – drátem sešívané kusy pneumatik. Utrousil tiše do vousů, a můj známý ho slyšel: „Jděte domů, vraťte se, odkud jste přišli, a neserte se k nám.“

Bylo to poblíž místa, kde vytékají ze země tři prameny. Říká se tam U Tří čůrákůch.

Co když opravdu je lidský mozek – strašlivý generátor reality? V jakém potom budu žít světě?

Jak se promění má mysl – když do sebe nasoukám ta kvanta konkrétních nechutných informací… Budou to zprávy o lidské špíně a chamtivosti. Zášť, chorobná nenávist a děsivá malost. Desítky selhání a pragmatických, zdůvodněných rozhodnutí – stát se kurvou. Svině je laskavé pojmenování… Tohle je dvounohé, bledé peklo přeludů s občanským průkazem.

Dnes je večer růžový a šedý – jako hrdlo skalního holuba. Odpoledne přišla bouřka a zaplavila město těžkým krátkým deštěm. Kaluže na ulicích, střechy domů a mokrá křoviska v zpustlých továrních dvorech – vydechují oblaka páry. V tom indickém večeru přeletují ptáci po nebi, kosáci pokřikují v zahradách a hasnoucí nebe rozsvěcí zlaté velehory bouřkových mraků na obzoru, které odcházejí a vzdalují se, plují za osudem.

Houštiny na březích, plné pižma žláznatých pajasanů a nasládlé vůně obřích netykavek a bambusových porostů křídlatek japonských… zapařené betonové plácky, co zůstaly po zbourané ubytovně, uvolňují nastřádané teplo ze slunného dne – a celá ta krajina u řeky, ty ohrady odtahových parkovišť a betonáren – páchnou jak mokrý pes.

Zapínám počítač a na širokém monitoru nabíhá operační systém… Mezitím než naběhne mašina – rozkládám na kuchyňském stole složený milimetrový papír a černá chobotnice jmen, to spící mraveniště osudů… čeká, až ho probudím, až se narodí do mé mysli.

Hledím na ty desítky jmen a přemýšlím, kde začít… Nechám působit náhodu a začnu v husté skrumáži jmen – na rozhraní let 1989 až 1990.

Čtu drobná písmena: Andráš Vlk, to je ale jméno – je spojeno s ilustrátorem mé první oficiálně vydané knihy z roku 1992. Celá ta záležitost okolo vydání mé knihy o Baziliškovi je obklopená celou řadou jmen – Huňát Uher, syn slavného básníka, pracoval jako „nespolehlivá osoba“ na Pražském hradě na pozici zahradníka, sázel macešky na záhonech u prezidentské vily, viděl, jak mladí příslušníci ochranky okřikují senilního prezidenta republiky, když se jim zatoulal příliš daleko mezi stromy… po roce ’90 byl vyhozen z místa knihovníka hradní knihovny, pracoval pak v literárním časopise, potom byl tohoto periodika šéfredaktor – někdy v té době mi nabízel členství v nějaké „zednářské lóži“… pak najednou vzal místo hlídače v sídle ODS na Malé Straně, potom byl chvíli redaktor v rozhlase a pak na dlouhou řadu let zakotvil na pozici šéfa různých barevných magazínů… Chlubil se mi, když jsem ho náhodou potkal – že má firemní smartphone s neomezeným voláním, služební auto, sto tisíc plat atd. … Dělal jsem prosťáčka a kulil oči obdivem: „… Fakt, jo?… Nekecej, vážně?“ Pamatuji se na jeho afektovanou matku a celý ten odér obdivu k neexistujícímu talentu, který byl u něho „objeven“. V současné době – prý pořádá v domě na Rašínově nábřeží „domácí semináře“… Uhrovi známí, takřka všichni – byli uvedeni v seznamech spolupracovníků. Andráš Vlk dokonce jako řídící tajný pracovník… Pracoval a – jak vidím na stránkách katedry sociologie, stále pracuje na UK, nyní je docent… Někdy v roce 1995 jsem ho potkal na Národní třídě, u paláce Metro. Jedl jsem v mléčném automatu vlašský salát, rohlíkem z talířku utíral majonézu, zapíjel horkým kakaem… Pojednou se zjevil, z ulice zabočil úhledný blondýn a vedl s sebou kučeravou hodnou Angličanku s ovčím obličejem a velikýma očima… Byl rozpačitý z našeho setkání, já měl na sobě čekistický kožený kabát a rádiovka s anténkou ležela výhružně hned vedle talíře… Byl jsem na jeho vkus, v první polovině devadesátých let – příliš „proletářský“. On v té době nosil sametový pánský klobouk s širokou krempou, model „záhadný cizinec, strážce tajemství“… Angličanka něco lámaně, obdivně vzdychala (řekl o ní, že je jeho učitelka anglického jazyka)… Andráš nervózně upíjel džus a přemýšlel, jak s neporušenou ctí z té situace vybruslit… Zhruba o čtyři roky dřív – v době vydávání Baziliška… pozval mne na posezení „mezi čtyřma očima“. V širáku nakráčel do jedné kavárny u Staroměstského náměstí… a já nějak instinktivně věděl – co bude následovat… Nejdřív mne „nenápadně“ oťukával dotazy, jestli mi není lhostejné, kam spěje současný svět… Že je potřeba ohlídat, aby někam nesklouzl… do chaosu atd. Odvětil jsem mu, že se domnívám – že přítomnost je široká řeka a nějaké lidské snažení způsobí víc bolesti než dobra. A že svět se o sebe velice dobře postará sám. Že krásně může existovat dál – bez lidí… A já mu velice rád pomohu, aby těch lidí bylo co nejmíň.

Na moji psychopatickou mysl zkrátka neměl… Verbovka, nebo spíš přípravný pohovor – se nekonal… Zřejmě bychom si, při mé ověřené myšlenkové pasivitě – smluvili setkání do nějakého bytu, a tam by přišel nějaký „dobrý známý“… Ach, jo… Proč to mají tihle „zachránci světa“ napsané velkými písmeny na čele. Berou se náramně vážně, osud lidstva spočívá v jejich rukou a nevědí – že mají na čele nakreslenou tlustým značkovačem – černou píču.

Celá tahle skrumáž známých obklopovala jisté artové sdružení. Jakési polooficiální fórum, které se naklonovalo z jedné organizace jazzových hudebníků a nadšenců… Když dnes píšu ta jména do vyhledávače – vidím desítky novinových článků, navzájem se tam obviňují ty známé postavy z členství v agenturních sítích… Dnes už je jasné, že to byla jedna z mnoha vlivových agentur Sovětů… Tahle vybraná sorta inteligentních kreativních lidí byla podchycena a pod vhodnou legendou úkolována v dobách šedivé normalizace… Po nástupu perestrojky v SSSR počaly probouzet se a ožívat tyhle sítě.

Spojovací čáry vedou k osobám v okolí prezidenta Pižďucha, k literárním revue, k „emigrantům“, kteří odešli do světa v letech po roce 1990… a dokonce zde vidím jména osob, která proběhla před pár lety kauzami v celostátních denících. Figurovala tam jedna novinářka, bývalá filcka z BIS, a jeden nablblý nenažranec z ministerstva zahraničí dostal za přípravu její vraždy (bože, to je hovadina!) dlouhou pálku na tvrdo.

Čtu dále: Jan Kareš… Studoval práva, potkal jsem ho v druhé polovině osmdesátých let na Pražském hradě, když jsem do ranního šera otvíral těžká barokní vrata Lobkovického paláce. Za vraty, v Jiřské uličce, stál v obleku Kareš, křivil svá už tak zkřivená ústa a – nijak překvapen mi rovnou vysypal (vždy trpěl informační inkontinencí)… že je zástupce Mohority na ÚV SSM, že jde dát vyznamenání starým, břichatým pionýrům a padesátiletým pionýrkám s pětikilovou trvalou na hlavě. V další větě mi oznámil, že studuje právnickou fakultu a že bude „prokurátor“, to slovo doslova zakrákal… Uběhly dva roky a v televizi, při „listopadových událostech“, mluvil na mikrofon jako zástupce stávkujících studentů právnické fakulty (to musela být asi dřina, rozhýbat ty konformní tupé palice, opatrné synky a obtloustlé dcerky stranických kádrů z vesnických okresů republiky)… V dalších letech jsem ho potkával na stanici metra Primátora Vacka, u Krčského lesa… Býval v trampsky „přesném“ kroji, s usárnou na zádech… při pozdravu prováděl cosi složitého, mírně přihřátého s prsty (prý to byl trampský pozdrav). Rychle mi přitom odvyprávěl… že je v legislativní radě federální vlády, že zároveň zastupuje nějakou mezinárodní velikou firmu (lobbing)… auta, peníze atd.

Pamatuji se, že se mi chlubil – někdy na střední škole – že má na chatě vodní dělo na obranu proti narušitelům (blud, bájivá lhavost), chtěl ode mne koupit pistoli Parabellum (lhal jsem mu ve věci držení střelné zbraně – někdy v páté třídě základní školy, magor si to pamatoval dalších deset let)… posléze mi důležitě oznámil, že mají „s fotrem“ šedesát hodin porna na videokazetách.

Nakonec čtu z internetu – že se můj dávný spolužák zapletl s nějakou skupinou okolo soudce Berky, též tam figurovala jména důstojníků z politické policie, firma ČEPRO – nakonec byl „Mařena“ na základě kompromitujících policejních odposlechů sundán z pozice ředitele Národního bezpečnostního úřadu, který má ověřovat morální bezúhonnost žadatelů o vysoké funkce ve státní správě a ve strukturách NATO.

Směju se překvapeně, když na mne na monitoru vykouknou fotografie sádelnaté koule s kravatou, obličej z dávných let je utopen v třesoucím se tuku na tvářích… Ve Strakově akademii skládá svou funkci do rukou snědého, zamaštěného premiéra – bývalého náměstka pražského RaJe. Jméno toho kolotočáře je spojeno se světskou rodinou Psů. Rodina „Džukel“ ovládá Juldu Fuldu, spolu s ruskou mafií, která vystupuje pod názvem české textilní a exportní firmy… též má aktiva v Pražské tržnici. Milovníci „medvědů“ – černých mercedesů, zlatých řetězů na krku a jakési „filmové“ rodinné zločinecké pospolitosti. Jsou „světští“ až za hrob.

Čtu: Michael Bambas. Ano, ten chlapík chodíval klábosit na své bývalé pracoviště. Jurodivý Pepíček o něm všechno vycinkal. Já – zamlklý uhrovitý učeň jsem jim k „Bulganinovi“ do krámu pod střešovickou vozovnou chodíval pro rum a gothajský salám, s pětilitrovými flaškami od okurek běhal pro „pívo“.

Vyprávělo se o tom kníratém brunetovi – že na vojně se naučil psát na stroji, pak pracoval na štábu jako sekretářka… tam si ho všimly jisté složky… a rok se s rokem sešel, možná těch let bylo víc… do světa vyrazil usměvavý fanfarón Michael Herrera… Narazil si prý ve Francii dceru šéfa odborové ústředny CGT, měli tehdy před svatbou… chtěl prý nakonec žít v Marseille jako starožitník… Nevím, možná to byla jen kouřová clona, třeba to byl proval… možná to všechno bylo úplně jinak. Vyprávělo se to.

Jediné, co je na té věci skutečně zajímavé – je ta lokalita. Z Kafkova ateliéru v Buštěhradské ulici je kousek do ulice Dělostřelecké. Na internetu je řada vzpomínek na tu podivuhodnou čtvrť skládající se z luxusních vil a prastarých rozsáhlých zahrad… Ruch města je vzdálen za vysokými zdmi a temnými porosty staletých tisů.

Jeden ruský historik cituje vzpomínky bývalého příslušníka zpravodajských vojenských složek (překladač Google jeho jméno převádí z bukev do našeho jazyka jako: Anatolij Sperma (Semjon) Jidáš… Úsměv mi mizí ze rtů, když čtu: V Dělostřelecké ulici č. 10 a 11 byl v roce 1945 usídlen štáb NKVD. Dříve vilu obývalo gestapo a potom nacistický generál Toussaint. Pár dnů po osvobození se Rusové stěhují z hotelu Flora do Střešovic. Na obou koncích Dělostřelecké ulice byly postaveny závory a těžce ozbrojená stráž… Začal hon na ruské porevoluční emigranty, verbovky celých rodin, stovky a tisíce lidí. Vhodní lidé s vysokoškolským vzděláním jsou vysíláni po desítkách na Západ. Jejich rodiny jsou zde jako rukojmí. Další dostávají na vybranou – buď bezvýhradná oddanost řídícím orgánům, nebo deportace na Sibiř do lágrů… Autority bělogvardějské komunity v ČSR nedostanou vybrat. Někteří jsou rovnou zlikvidováni, jiní odvezeni na Východ, kde všechny stopy mizí.

Figuruje zde jedno jméno, při kterém nastražím uši a všechno se ve mně napne – Jan Mexbauer… Sověti při obsazení budov v Dělostřelecké ulici propustili všechny zaměstnance – jen domovník generála Toussainta byl ponechán ve funkci. Mexbauer pracoval zároveň jako noční vrátný ve vinárně U Červeného kohouta v Celetné ulici. Potom – v roce 1948, byl zaměstnán jako údržbář a topič v budově ministerstva zahraničních věcí v Černínském paláci… Mexbauer s kolegou nalezl za úsvitu na nádvoří paláce mrtvolu Jana Masaryka.

Je celkem zajímavé ticho okolo tohoto faktu – člověk, který pracoval pro gestapo (ve sklepích vil byly kobky pro tajné vězně, „Nacht und Nebel“ – vymazání nepohodlných lidí z veřejného života, popřípadě přebourání, zpravodajské hry)… ve stejné funkci „domovníka“ pracoval pro Sověty a nakonec završil kariéru jako údržbář MZV… To ticho je dodnes výhružné.

Na internetových stránkách Přátel Střešovic se dočítám, že zmíněná vila čp. 10 a 11 byla potom Sověty předána V. oddělení ministerstva obrany (kontrarozvědný útvar, který pod vedením Bedřicha Reicina zlikvidoval český důstojnický sbor – západní a nakonec i východní bojovníky druhé světové války).

Ve Slunné ulici čp. 12 – měl Sicherheitsdienst vilu, kde z bohatých Židů páčil a vytloukal peníze a bankovní konta. V témže objektu byly v padesátých a šedesátých letech laboratoře StB.

V Pevnostní ulici byla pod krytím tiskové kanceláře TASS rozsáhlá pracoviště sovětské zahraniční služby.

V ulici U Třetí baterie 18 žil Paul Thümmel, vysoký pracovník Abwehru, účastník dezinformačních kampaní a dodnes neobjasněných trojitých akcí. Je znám též pod kódem, který mu dala česká předválečná zpravodajská služba – A 54.

Na stránkách ÚDV čtu zajímavý dokument jednoho pracovníka úřadu. Je zde podchycena korespondence spolupracovnice I. správy MV, jedná se o starší dámu, dceru ruského porevolučního emigranta, pravoslavného kněze, který se usadil poblíž Drážďan… Dcera se narodila do německého prostředí a jako rodilý mluvčí byla vzácně dvojjazyčná. Vedle ruštiny a němčiny ovládala plynně francouzský a též anglický jazyk… Lydie Goručkovová-Langenhaunová byla za války nenápadnou družkou Paula Thümmela, pracovala jako sekretářka jeho šéfa v Abwehrstelle Prag… Po smrti svého druha v posledních dnech války (měl být na zvláštní příkaz velitele gestapa zastřelen v Malé pevnosti Terezín) – byla uvězněna pražskými odbojáři a vzápětí propuštěna na svobodu na přímý příkaz jistého majora Markova alias Kerkovena (NKVD)… Začala potom pracovat pro vznikající režim, který si všiml jejích zpravodajských a jazykových schopností. Pro své nové zaměstnavatele vykonávala činnost na legalizačních funkcích v podnicích zahraničního obchodu, vesměs jako překladatelka, tlumočnice atd.

Někdy na začátku šedesátých let zachytil podezřelou okolnost jeden pracovník MV. Dostal k rukám dopis zmíněné překladatelky a bývalé družky Paula Thümmela… Své dávné přítelkyni z dětství Ines Gomézové, která žila na portugalské Madeiře – psala stárnoucí dáma (dopis byl v německém jazyce)… že je poslední léta velice osamělá, potřebovala by chápajícího a ochranitelského přítele… schází jí charakterní sympatický muž… Co ji opustil její Medvěd (Bär), tak zapomněla – co je to láska… Někde uprostřed smutných ód na minulost a obav z blížící se budoucnosti a stáří – objevilo bedlivé kapitánovo oko nenápadnou, tužkou dopsanou větu: Ještěže se mi loni, po tolika letech, ozval můj milovaný drahý Medvěd. Napsal mi, že se během několika měsíců, snad za půl roku – ukáže a vezme mě s sebou do ciziny… A strávíme spolu zbytek slunných let.

Pracovník kontry neváhal a hned si nechal vyhledat kompletní spis uvedené tlumočnice… Samozřejmě se nemýlil, přezdívku Bär (Medvěd) používal jako jedno z mnoha krycích jmen Paul Thümmel…

Paul Thümmel přežil, skrze svoji milenku byl v třicátých letech přiveden do řad spolupracovníků sovětské zahraniční služby. Po fingované popravě v terezínské pevnosti na jaře 1945 – odešel do světa pod cizí identitou. Celou dobu války ho chránili sovětští pracovníci zakonspirovaní na gestapu.

Tenhle kapitán o celé věci napsal zprávu a předal ji nadřízeným orgánům… Když se dotazoval po jisté době – jak má pokračovat ve věci té stárnoucí tlumočnice… bylo mu sděleno – aby se té záležitosti nevěnoval, že je věc v běhu po jiných „liniích“… Ústně mu bylo nadřízeným orgánem naznačeno, že je to záležitost „přátel“… Byl vzápětí odměněn peněžitou částkou za bdělost a vynikající práci a mimořádně povýšen na majora. Za půl roku zemřel při autonehodě.

Jméno jednoho pracovníka poblíž prezidenta Beneše – kancléř Smutný, je uváděno v ruských pramenech – jako nejproduktivnější spolupracovník… Na internetu mi překladač postupně chroustá stránky textu, jsou to vzpomínky jednoho z mnoha důstojníků zahraničního zpravodajství, kteří pracovali po válce ofenzivně proti naší republice.

Jméno Jana Masaryka mě vede k osobě jeho tehdejšího asistenta. Nedávno zemřelý okatý stařík se jmenoval Sum. Když mi internet nabídne z archivu rozhlasu jeho vzpomínky – neváhám a nasadím si sluchátka, lehnu si na kanape a soustředěně naslouchám… Když jsem ve zrychleném režimu nasoukal do své hlavy jeden lidský osud – beru si tužku a píšu si několik zajímavých bodů: Před prací pro Jana Masaryka na ministerstvu zahraničí nastoupil nadějný absolvent vysoké školy s pomocí svého otce – vládního úředníka… někdy v roce 1946 – na předsednictvo vlády, a protože dobře ovládal celou řadu světových jazyků – zanedlouho pracoval jako tlumočník pro předsedu vlády Gottwalda… Tuhle informaci jsem nikde jinde nenašel… Když věčně opilý premiér je příliš nezvladatelný pro mladého asistenta – je tento nadějný pracovník poslán k Janu Masarykovi… Kácí se na dlaždice v ústavu soudního lékařství při pitvě svého ministra. Po celý život pak bude vyprávět, že Jan M. spáchal sebevraždu, na nočním stolku ležel odložený Švejk a rozevřená Bible – to má znamenat poselství pro budoucí generace… Je mi smutno při pohledu do těch vypoulených, vydrezírovaných očí… lidská troska tvrdí nesmysly a dobře to ví… Myslím na ty šmouhy od výkalů, které zanechal zoufalý člověk na rámu okna, na ty odřeniny na břiše, na ten výtok semene (cituji z odtajněné pitevní zprávy)… Do toho slova Gottwaldova tlumočníka, který musel být vzat pod přísnou přísahu – z podstaty svého zaměstnání… do toho nezapadají.

„Pérák doskákal“, slova pronesená jedním z důvěrníků Sovětů, který v té době pracoval – jako zasloužilý partyzán ve vojenském muzeu… Odnesl si dokonce z ministrovy pracovny malý suvenýr – kovové razítko s podpisem Jana Masaryka… To mu z kapes vzápětí odcizil očitý svědek, který o tom podal zprávu v roce 1968 prokuratuře. Když se v roce 1969 vyšetřování zastavilo, zmizelo vše v temných vodách úředně nařízeného mlčení… razítko pak doputovalo po čtyřiceti letech, po smrti dotyčného svědka, který ten talisman uschoval u svých známých – nakonec do rukou pověřených vyšetřovatelů.

Optimistický pan Sum, strážce odkazu svého zaměstnavatele… přeci jen uvedl zajímavou věc… když byl propuštěn po letech z jáchymovských dolů, našel práci pouze jako kominík… pobíhal po střechách nad městem, kolegové ho měli rádi a on byl šťastný… Pak přišla šedesátá léta a do Prahy přijel jeden sovětský generál, který si ho pamatoval z roku 1945… Když se sháněl po svém známém, který tak skvěle tlumočil na předsednictvu vlády – s údivem se dozvěděl jeho zaměstnání. Zařídil potom ten hodnostář dobroděj – že jeho přítel z dávných časů mohl pracovat jako překladatel, nakonec byl – jak se říká, na volné noze.

Nikdy nevyřčenou část svých osudů – odnesl si věčný junák a lingvista pan Sum… s sebou do věčných lovišť.

Jako by internet měl svou vlastní, primitivní – na podobnosti slov a frází založenou inteligenci… Přes několik jmen českých mystiků a jejich rodinných přátel, při výlovu našeho pražského rybníka – jsem padl v archivu televize na výpověď aktéra „listopadových událostí“ roku 1989… Je to v současné době režisér dokumentárních filmů. Má takový – jemný, dívčí čumáček… Vypráví – jak tehdy, na Národní třídě dostal obuškem… Prý se ten obušek svezl po jeho kožené bundě, údery prý jen pršely, ale on žádnou bolest necítil… Dokonce se v té vřavě dorozumívali těžkooděnci mezi sebou, když nestačilo hulákání – údery po nohách svých kolegů.

Nějak mi to nejde do hlavy… takřka metr dlouhé bílé obušky? Pak jsem si vzpomněl, že mi říkal šílený psycholog Pavel – že chodí rád do policejního muzea, vodí tam svěřeného hocha, dítě své bývalé milé… Není to jeho vlastní hoch, ale zželelo se mu toho dítěte, jehož matka je famózní stárnoucí nymfomanka, obluzující stárnoucí fořty a jiné osamělé muže – od Šumavy k Tatrám… Půjčuje si chlapce na prázdniny a nejraději se chodí dívat, oba dva lehce deprivovaní – do policejního muzea.

Říkal mi před lety, že si od svého známého, fotografa z dotyčné instituce, vyžádal – aby si mohl vzít do ruky ten slavný bílý obušek ze „sametové revoluce“. Tyto exponáty nejsou vystaveny a jsou uloženy v depozitáři… Když v kamrlíku svého známého mohl uchopit tu bílou dutou rouru – došlo mu mnohé… Ty slavné bílé „vraždící a mrzačící“ obušky byly jen atrapy! Speciálně vyrobené pro tyto účely, duté a lehké… Za zesílenou částí, kde byla rukojeť, se nacházelo ztenčené pružné místo, které působilo, že obušek při svém švihu, při úderu se ohnul a vydal ten známý dutý zvuk. Jako psychologická „donucovací“ pomůcka byl dlouhý bílý obušek vynikající… Jinak to byla taková tenkostěnná rourka z PVC.

Když mohl v dlani potěžkat, uchopit a švihnout zkusmo do slamníku uviděl zvídavý psycholog, jak ta lehká bílá věc se ohnula a dutě křachla.

Když učinil totéž s krátkým, černým, těžkým obuškem – tak pod slamníkem praskly latě v kanapi… Tuhle opravdovou, tehdy běžně používanou verzi donucovacího prostředku nosila uniformovaná policie desítky let. Bylo mu sděleno, že tento skutečný obušek má v sobě ocelovou pružinu a olověné jádro, to vše zalisované do vulkanizovaného kaučuku… Tímto obuškem se dá jedním rozmáchlým úderem zlomit noha, a když sadista chce – může tím „mackem“ z tvrzené černé pryže – svou oběť pohodlně zabít… Pokud by touto technologií byly zhotoveny ony slavné bílé obušky – tak by jedním úderem bylo možné zdemolovat běžný osobní automobil. Na člověka by měly podobný účinek – jako řeznická sekyra.

Ano, nejnápadnější je ticho. Dvacet let vzletných žvástů – a nikdo o takových maličkostech nemluví. Žvanilové nevědí, a ti, co vědí – se stydí a nic nepoví. Ha, haááá… Pravda je v detailech.

Píšu do vyhledávače: NEP (Novaja ekonomičeskaja politika). Ve Wikipedii čtu: Ukončení první světové války, návrat vojáků domů do rolnických rodin, nulová motivace při zabaveném majetku. Od roku 1921 postupné uvolnění, tržní omezené hospodaření… posléze uvolnění zemědělských a obchodních druhů podnikání – z výtěžků daní se masivně investuje do výstavby průmyslových aglomerátů, do těžkého strojírenství, železnic a zbrojních programů… Roku 1928, pod hrozbou narůstající ekonomické moci nových milionářů (NEPmanů) – je celý experiment zastaven… Někde v zátylku mě zamrazí… Příliš podobné s naší skutečností. Jsme na svahu velké strukturální vlny? Tentokrát, na rozdíl od let po první válce – jsme na tom blbě snad všichni.

Hledím na řadu jmen z padesátých a sedmdesátých let… II. a III. generace kleštěnců… Normalizátoři, opravdově se snažící staří zaprodanci a s nimi mladí inteligentní lidé, kteří byli systémem vybráni pro svůj vhodný proletářský původ.

Padá na mě smutek z naivních zástupců opozice roku 1948. Dýchá na mě smrdutý úsměv řízené provokace roku 1968. Tolik zmařených nadějí slušných lidí tohodle národa… Zkažené děti normalizace – dostaly po roce 1989 k řízení chod tohoto státu.

Mouřeníni na špinavou práci věšeli na rozkaz Moskvy své kolegy… každá další generace politických vůdců této provincie – musela vypít kalich hořkosti a ponížení, aby si mohli vážit svých pozic na výsluní… Každý z politiků, reprezentantů toho státu – má někde v minulosti „pojistku“… něco špatného, co by nerad, aby vyšlo ve známost.

Dobří a tvůrčí lidé byli infiltrováni a podchyceni těmi – co jsou méně talentovaní, ale mají o to více ambicí – v zásadě je to takový „lov mozků“, stejně se jedná v kapitalismu (tam o své prodejnosti ovšem od začátku víte).

„Dobří a progresivní lidé“ disidenti jsou pečlivě vytříděnou kastou. Kdo nebyl ochoten být loutkou ve hře „Rozděl a panuj – postav proti sobě různé složky obyvatelstva“… kdo místo internacionalismu a světoobčanství dával na první místo zájmy své země – a u koho hrozilo, že se stane mluvčím svého národa, skrze jehož osobu dostanou zájmy širokého obyvatelstva svůj průchod – takový člověk je ve vhodnou dobu diskreditován anebo potichu odstraněn. Autonehoda nebo náhlá nemoc – to se už umí spoustu let.

Jen jedna věc mně zabraňuje… abych definitivně odepsal všechny kapitoly lidských dějin. Jak stárnu, kladu si stále častěji otázku – ohledně klíčových rozhodnutí nedávné historie. Ptám se sám sebe: Pokud bys ty stál na místě Stalina, Roosevelta anebo Háchy… jak by ses sám (při vědomí všech informací – které ti poskytne tobě podřízený státní aparát, ministerstva a zpravodajské složky… kolegium poradců sestavené z nejlepších mozků tvé země)… jak by ses nakonec rozhodl v té a té věci? Dovolila by ti tehdejší situace (hospodářská, politická, mezinárodní) – abys mohl rozhodnout jinak, než se skutečně v té věci stalo? Má člověk v té vysoké funkci právo na osobní svědomí a charakter?

Není spíš každý z těch „služebníků božích“ zoufalý pozlacený papež, který by mnohem raději běhal nahý po louce a povídal si se zvířaty jako svatý František?

Pokud nejsou postiženi při svém vrcholném postavení těmito otázkami, tak jsou to jen naprosté lidské bestie – prolezlé logikou moci stejně tak, jako je lidská tkáň postižená leprou.

Smutně se směju při pohledu na otlemeného šejdíre, pohůnka ze Spojených států… Zde je vyústění fraškovité akce hledání „Štěchovického pokladu“… Dva dobráci – jeden místní „mužíček“ v maskovací uniformě a s hodnostními distinkcemi, které sám sobě přidělil – a spolu s ním a vedle něj otlemenec se zlatými brýlemi proti slunci, náborář v táborech zaprodanců… Prý hledají v okolí Štěchovic veliký poklad, snad „Jantarovou komnatu“, snad plány létajících talířů. Alespoň místním vesnicím – při svých průzkumných vrtech – nalezli bohatý zdroj pitné vody.

Celá ta historie je jen a pouze zastírací manévr… po roce 1990 dochází k zúročení té dávné akce – kdy několik vozů americké armády odvezlo ze zaminovaného tajného skladu seznamy agentů gestapa. Nikdy tyto písemnosti nebyly vráceny… místo nich byla České republice „navrácena“ nepotřebná hlášení o hospodaření a jiné týlové záležitosti… To se prozradilo publikovaným soupisem písemností, který tehdy – neprozřetelně zveřejnil v americkém tisku jeden novinář.

Odcizení archivů německých bezpečnostních složek, seznamů agenturních sítí a krycích jmen, osobních svazků agentů, povede nyní k rozsáhlé akci… Teď, po šedesáti letech, dojde k zúročení, k zhodnocení těch smutných, dávno vytěžených informací – bude činěn nátlak na děti a vnuky těch konfidentů, mnozí jsou činní v politickém životě dnešního státu.

Sověti – kteří měli stejné, ještě podrobnější informace, díky svým pracovníkům – kteří byli zarostlí dlouhá léta v nacistickém bezpečnostním aparátu… učinili hned po válce ze stejných lidí svůj spolehlivý kádr v politbyru ÚV KSČ, v generálním štábu armády, v Rudém právu a bezpečnostním systému republiky.

Děti aparátčíků z krvavých časů jsou teď, po roce 1990, exponenty „pravicových, konzervativních“ idejí… A velmi se jim nechce vzpomínat… Bohužel, obě vítězné mocnosti si jejich svazky cení víc než „Jantarovou komnatu a létající talíř“.

CIA se konečně nažere a nevadí – že to bude protříděný a podstavený odpad od Rusů… A otlemený pohůnek hovořící stejně špatnou češtinou, češtinou odrodilců – jakou hovořil v roce 1947 Charles Katek, ten „Tichý Američan v Praze“. (V jeho bývalém bytě na Loretánském náměstí bydlela dlouhá léta vdova po prezidentovi Hana Benešová, nyní zde má být Pižďuchova knihovna.)

Staré U. S. hovado v kovových brýlích proti slunci se taky napakuje… Konečně si myslí, že zametl stopy a (jak právě pozoruji na fotografii pod článkem na internetových stránkách hospodářského deníku) – vykukuje za ramenem amerického právníka, který se snaží v Karlových Varech oživit sedmdesát let staré židovské dluhopisy vázané na objekty a pozemky města… Tyhle cenné papíry vytloukli z bohatých Židů na gestapu pod příslibem odchodu do zahraničí… Otlemenec v kouřových brýlích si dělá laskominy, bude mít – zlatou rakev. Zdá se.

Nevím ovšem, co na to ti ruští zbohatlíci, kteří si doma při divoké privatizaci umazali ruce krví a se „zlatou krysou“ v zubech doběhli až sem – doufajíce, že se jim podaří spokojeně dožít v „teplákách s třemi bílými proužky“, s čivavou v náručí a s ofrněnou blondýnou na tenkých jehlových podpatcích – v tomhle klidném lázeňském městě, v té oáze míru.

Vary Karlovy!… Ruskými cary od časů oblíbené „božské Kupalo“… Nevím – co na ty nacistické požadavky řekne Slavík-Loupežník… Buď se dohodnou – a bude to dobrý, anebo ne, a pak to bude moc a moc zlý.

Čtu ve vyhledávači: Palác Lucerna – podivná privatizace, prolomení Benešových dekretů… Chemapol… Banka Bohemia.

Zajímavá náhoda… Potkávám občas u nás na rohu postávajícího Šamšulu. Je to už postarší pán, čerstvý starobní důchodce. A z jeho úst, která krákorají „Ahój!“ tak nějak po klukovsku – jsem zaslechl jméno „Banka Bohemia“.

Šamšula mívá na očích brýle „macarthurovky“, ruce v kapsách a z kapsičky u košile mu vykukuje stravenka (chodí na porci teplé stravy do místní jídelny, omáčky zde rozděluje s ruským akcentem hovořící – takový „velkokníže“ s obřím zvadlým břichem, na hlavě nosí tento „sosér“ opravdovou šéfkuchařskou čepici jak papež mitru… vedle býčího hrtanu má též dvoudecové pytle pod očima – sto gramů vodky by se mu pod každou krhavou bulvu vešlo jen což).

Šamšulu potkávám na rohu u trafiky, postává v parčíku u tramvajové zastávky. (O kus dál – u večerky stojí podobný „datel“ na čumendě… je to vysoký, úhledný mladík s vojenským pečlivým sestřihem vlasů… má na sobě předpisovou leteckou bundu Bombardier, jinak též – „Bomber“, je modrá jako nebe nad Berlínem… na bundě jsou přesně podle přikázaných pravidel umístěny odznaky… stříbrné perutě… za statečnost v boji… za účast v různých „kampaních“… na rukávu má zařazovací nášivky leteckých rojů atd. – bunda je vždy rozepjatá a na sněhobílém bavlněném tričku se dávají na odiv dvě „psí známky“, identifikační štítky vojáka na kovovém řetízku okolo krku… tohle opatření bylo zavedeno ve dvacátém století, aby se mohlo poslat domů rodičům nebo manželce – alespoň kus ucha nebo nadočnicový oblouk… jediné, co zbylo z jejich syna po výbuchu dělostřeleckého granátu. Tento holešovický „vzdušný pirát“, kluk z náborového plakátu U. S. Air Force – má lehce odulé, zarudlé tváře, tvořící zvláštní nepoměr k štíhlému tělu… při bližším pohledu uvidí kolemjdoucí, který si jde do večerky koupit půl bochníku chleba a dvě piva – zahlédne občanovo nezaujaté oko… jak na pečlivě vyholené tváři leteckého mladíka se divně vyjímá bambulovitý, porézní nos… teprve pak si všimne teninkých rukou a nohou, zvláštně – tvrdě zformované, lehce odulé břicho… a dojde mu, že se dívá na letitého alkoholika s pokročilou cirhózou jater, vidí před sebou tajného kořalkáře… který si co chvíli – v divném, strnule sošném tiku kontroluje ostré puky na nohavicích čisťounkých džínsových kalhot… co chvíli přejede kapesníkem černé vojenské boty – které se blyští doslova jak psí koule… Bombardier je občas osloven místními dědky… dává se s nimi do vážného hovoru… starci řehtají jak koně a „kluk“ nepohne ani brvou, hledí kamsi vážně za obzor, až ke křižovatce Argentinská–V Holešovičkách… Někdy se u něho zastaví stará paní s modrou „trvalou“ a s nákupem… dává mu kradmo nějaké mince – zřejmě to je maminka, „kluk“ dostává drobné, zdá se, na „nanuka“… tehdy Bomber mění výraz tváře z netečné vážnosti na vykulenou opravdovost a doprovází babičku a bere jí z rukou květovanou kabelu, z které koukají veka a plastové lahve s podmáslím… Jednou jsem jel tramvají číslo 5 někam na Žižkov a přede mnou seděl kolínskou vonící, čerstvě zastřižený zátylek… po chvíli mi došlo podle té letecké bundy, že sedím za Bomberem… se zájmem jsem čekal, kde vystoupí, kampak asi jede? Na zastávce Lipanská se vyhoupl z vozu a mně to nedalo – tak jsem vystoupil druhými dveřmi a díval se, kam asi jde ten „letec“… seběhl ze schodů do příčné, úzké uličky a po pár desítkách metrů zapadl do jedněch domovních dveří… obešel jsem blok, a když jsem míjel ten dům, pečlivě jsem si prohlédl domovní zvonky… pod otlučeným, spravovaným plexisklem s jmenovkami nájemníků – byla nerezová majestátní deska s černým, nelítostným okem kamery, pod ní byl v oceli, za vyvrtanými otvory ukrytý reproduktor, mikrofon… jediné tlačítko a umělecký nápis Privat Club Hermes… To už jsem někde slyšel – ano, od heroinového berlonoha na Hlavním nádraží, když ze mě vyloudil dvacku na „rychlík Hermes“… ano, doma na internetu jsem si ověřil, že se jedná o přísný gay klub… zde se scházejí vážní „gótové, plukovníci, seržanti“ – milovníci mužského potu, kožených masaryček a ocelových pout… Řád, poslušnost, provinění, přísnost, trest, odpuštění… láska muže k muži… Jsou to kníraté bahnice… Sem tedy chodí Letec… hádám podle jeho klukovského zjevu, podle té zvláštní strnulé pasivity – že bude profesionální děvka.)

To Šamšula je jiný kofr. Před třiceti lety jsem ho vídával jako slušivého kinoherce. Ženské se okolo něj rojily… Takový to byl „Romeo“ – teprve při rozhovoru poznenáhlu vyplynulo, že je kretýno… krasavec s IQ lehkého debila.

Šílený psycholog Pavel mi vyprávěl, že podle zjištění jeho otce, též psychologa – který pracoval pro ministerstvo dopravy na přezkumu způsobilosti řidičů dálkové dopravy TIR – je lehký inteligenční podprůměr vhodný pro odpovědné řízení těžkých vozidel. Žádné rozptylování abstrakcí, zacílená soustředěnost na tady a teď… záliba v motorech a pocit zodpovědnosti a vlastní sebeúcty – při dosažení vlastní aspirační úrovně.

Šamšula není, a je zjevné, že ani nemůže být dálkovým řidičem… jeho mysl se nachází o několik mezaninů níž (Goethe by řekl: Odešel do říše Matek…). Nachází se hluboko pod dálnicemi, kde (s vzdalujícím se kamarádským houkáním) se řítí vozy TIR.

Jeho parketa jsou ženské, a ty nejsou stroje… Tady stačí přírodou daná tíhnutí a zaměření… a jistá pravidla samčího a samičího chování. Ostatní se udělá samo, a i zde platí – intelekt překáží… Příliš silné vnímání kontinuity, vzpomínky na minulost a obavy z budoucnosti – to není dobré „na prut“… Stačí, aby primitiv měl své nádobíčko v pořádku, a ještě trocha vychcanosti navrch – a máme tu fešáka, pro kterého si oči vypláčou všechny paničky… Šamšula má přesně ty znaky zkušeného pasáka… nosatý frňák, velké oči, propadlý hrudník a celkově hubenou postavu s velkými klouby. Všechen „majetek“ má ve volných, elegantních kalhotách… Chová se ke svému nářadí s profesionální odpovědností a jako pečlivá matka balí své nemluvně do peřinky, tak i on, když si odskočí do křoví u dětského hřiště na Orteňáku… pečlivě oklepává, cudně se odkláněje od zraků kolemjdoucích… skrývá do trenek svůj žilnatý starý chobot.

Bohužel, s věkem nastoupily prostatické potíže a libido takřka odešlo… Zdětinštěl frajer… Jednou jsem na něj narazil v tramvaji, byla to dvanáctka. Náhodně jsme se potkali na zastávce s německým fyzikem Georgem, který bydlí na Argentinské, sedli jsme si v přátelském hovoru na sedadla vedle sebe a vtom zvednem hlavy – a z protější lavice se na nás šklebí Šamšula… Ihned ho zaujal česky lámaně hovořící, autistní Georg… Jako správný primitiv vycítil fyzikovu neobratnost v reálném světě – a tak jako jednoduchý parazit, jako komár začal sát z bledého, zavalitého těla informace… Nebylo mi to příjemné, pozorovat tu symbiózu pihovatého zasněného „mensche“ a zakrslé živelné kreatury (nýmanda), který je na „ulici“ doma.

Po chvíli jsem ale zahlédl na Georgově lojovité tváři polichocený úsměv a cosi „měkkého“ se dělo s jeho horním rtem… Zpod zkušeného očního víčka, které převisle halilo temný zrak Šamšuly – starého mrdáka, se leskly spokojené záblesky… Ti dva si padli do oka!… Nikdy by mě nenapadla tahle divná shoda… Georgovy zelené oči spokojeně analyzovaly primitivní řečové fígle toho stárnoucího krutibrka. Dioptrická skla se blyštěla v nerezových obroučkách… plešatící velká hlava s dvoulitrovým mozkem, který je zvyklý řešit kvantové výpočty. Děsivých IQ 160 hledělo jak polichocená bohatá nevěsta, mlynářská zavalitá obryně… okolo níž krouží a podkuřuje vyzáblý galán, který si dělá zálusk na její věno. Zřejmě má ten Šamšulák nějaký senzor, jako mají dravé ryby – které rozpoznají nekoordinované pohyby slabé, nemohoucí oběti. Jakási schizoidní bisexualita… pramenící z té osamělosti, kterou si vozí s sebou tento německý fyzik všude po planetě – cosi z feromonů, z pižmového spektra ryšavců… vzbudilo starou štiku.

Povídali si spolu jak dvě děti, žvatlali celou cestu… Dělal jsem, sám pro sebe, že k nim nepatřím. Když jsem se podíval na starého Šamšuláka, jak koštéřsky, mistrně láká do tenat – zavalitou obryni Georga, který (jak „sůva z nudlí“) necitlivě nahlas, příšernou mazlivou češtinou (s obvyklým skloňováním v ženském rodě) hýkal „… já šla… já myslela… já udělala“ – tak nezaujatý posluchač musel nabýt dojmu, že dva gayové, německý gerontofilní sexuální turista a jeho třaslavý, vyžilý protějšek se právě dohodli na nějakých nepředstavitelných praktikách (Šamšulák Georgovi zašije půlky bílou nití a pak mu tu prdel zase „osvobodí“ atd.).

Přitom vím, že Georg je především samec – jedna Číňanka, kterou dokonce odpanil, si léta dělala zálusk na vdavky, existuje řada Japonek, bohemistek – které „okupoval“, přímo jim učaroval svým vtipem a intelektem, tento pihovatý tuleň z Hamburku.

Nic platno, tahle chvíle byla Šamšulákova a Georg byl celý říčný a třásly se mu ruce vzrušením.

Na Újezdě jsme k mému překvapení všichni vystupovali. Já jsem potřeboval jít do prodejny Kutil pro dobrou šňůru – musel jsem vyměnit prošoupaný provaz na sportovním pytli, který nosím přes rameno… Georg měl namířeno do kavárny Sedmé nebe, měl tam sraz s kolegyní z Akademie věd… Šamšulák, jak nám vzápětí nahlas pošeptal, držel přitom Georgovi ruku na rameni a díval se mu do očí: „Sem jezdím na kukačku!“ (Pozoruje turistky a zahraniční návštěvnice, jak stoupají k ošklivému pomníku věnovanému politickým vězňům, kde jeden konjunkturální sochař, jehož sochy jsou ve všech bankách atd. – zpodobnil zástup vyzáblých musulmanů, které ovšem vybavil optimistickými, nadrozměrnými pohlavními údy.)

Šamšulák skřehotá a hledí upřeně do očí bezelstného Georga, tomu se chvěje podbradek a vyvstal mu studený pot na čele. Starý ještěr kváká: „…A voni ty ženský lezou na ten pomník a berou ty sochy chlapů za čuráky… Jejich muský je k tomu dokonce nutěj… fotěj si to, točej na kamery a řehtaj se u toho!… A já se sem jezdim na to koukat!“

Chci se rozloučit a odpoutat se od té dvojice, která v sobě našla zalíbení – měl bych vysvobodit i Georga, ten je úplně mimo… teď mu dokonce vypadl mobil z rukou, vysypala se taška od notebooku, kterou nosí „na dohodu“ křížem přes velrybí břicho.

Beru to zrzavé, zmámené nemehlo za loket a důrazně mu říkám: „Máš sraz v Nebi… tak tam běž!“ Georg něco blekotá, samozřejmě v ženském rodě, a otáčí se za starým prasákem – jak mimino za dudlíkem.

Volám na Šamšulu přes rameno: „Čau, chlape, tak zase někdy!“ a odvádím rychle Georga na druhý chodník. Starý parchant v šerifských brýlích se nevzdává, volá přes rozjíždějící se automobily, ruce do kornoutu hlásné trouby: „Helééé! Řekni Georgovi, zazvoňte na mě – víš, kde bydlím, ne? U trafiky, jak bydlel ten spisovatel Drda, co měl těch pět dětí… Zazvoňte na mněéé klucííí!… Pojedeme na Hrad, v Domě dětí je socha nahatýho kluka!… Budeme se dívat, jak mu ženský šahaj na čuráka!… A vzadu ve Stromovce…“

Zbytek už jsme neslyšeli. Jako by nám koudel hořela za prdelí – rychle jsem odvedl zmámeného Georga na nároží u Olympie, rozloučil se a přeběhl mezi vozy a cinkajícími tramvajemi na druhou stranu.

U Kutila bylo ticho a voněla tam kůže. Dva starci, prodejce a kupující – hodnotili ševelícími hlasy kvalitu nějaké pryže, a přitom šeplavě komentovali stávající politickou situaci.

Pořád to mám v hlavě – Banka Bohemia… Co mi to kdysi vyprávěl Šamšulák? Nějak jsem ho potkal. Věčně vystává na rohu u té trafiky… Co mi to vyprávěl? Jak to mohlo souviset s tou Bankou Bohemia? Něco tam bylo… nějaký konfidentský, udavačský rys té vyzáblé postavy, jímž mi nastražil uši!

Už to mám!… Neprozřetelně jsem se Šamšulovi zmínil, při nezávazném klábosení, že jsem pracoval na Hradě, že jsem tam dělal „strážáka“ – ihned ke mně zahořel podivnou kolegiální sympatií, od té chvíle přidal grády na různých historkách – jedna říkala: „Helé… víš, kde jsou ve Veletržáku ty velký vrata?… Tak tam je širokej tunel, pod Kachlíkárnou… pod Letnou, pod Stalinem… až na vládu a na Hrad… Kdyby něco, tak se odstřelí zeď ve Veletržáku, otevřou se ty vratááá – a pancéřovej konvoj může vyrazit!“ Na otázku „…Kam?“ pokrčil rameny a zamžoural jak slepice.

Když se posléze ode mne dozvěděl, že jsem se vyučil štukatérem, že jsem pomáhal sochařům restaurovat kamenné sochy a vyrábět formy a odlitky, z umělého kamene – z písku a polyesterové pryskyřice dusat do kadlubu kopie Matyáše Brauna – hned se chytil a zakřičel na mě, bera do štipce moji košili na hrudníku: „Frolík?… Znal jsi starýho Frolíka?… Pamatuješ ho?“ Pomalu kývu hlavou, babička mi to jméno kdysi, před dvaceti lety říkala, snad to byl nějaký převozník. „Byl to převozník! Přeci tam, naproti tunelu, co dneska jezděj vlaky, pod Bulovkou!… Dneska tam je železniční most, ale tenkrát po válce tam jezdil s přívozem tenhle Frolík, měl u toho dřevěnou boudu, prodával tam kyselý rybičky, slanečky a tak. V létě tam měl ve vodě čeřen a pak se smažily grundle, to byla vůně!… Jó, a ten Frolík měl dceru, byla to taková vizuna, ale chytrá potvora to byla, něco studovala a nechala si říkat – akademická malířka… nakonec z ní byla taková tlustá koule a mluvila hůř jak dlaždič!… Jo, pane… to byla kanálie!“ Polknul a držel si dva prsty na spánku, jako by usilovně přemýšlel – pak se vzpamatoval a zdvihl kazatelsky ukazovák: „…Jo, a vona si ta Frolíkovic céra vzala tohodle Heppnera! A už to máme! Už jsme doma!“ Křičí na mě šťastně a lehounkou rukou mě plácá do ramene, snad aby probudil mou nechápavou mysl. „…Přecééé – sochy!… He? He?… Pořád nic? (Vrtím hlavou.) … No přeci, jak si říkal – že jseš ten štukatér, sochy – tak ten Heppner přeci taky dělal, opravoval sochy! Na tom mostě, co vede od Stalina k Interkontinentálu, ty anděle na sloupech přeci!“ Jo, vím a kývu hlavou: „Čechův most…“ „No sláva!… Tak a ten Heppner měl taky tu práci pro Prahu 1, jak dělal ty pozůstalosti po babičkách, co neměly děti – jak ty jejich pozůstalosti připadly státu… jo tam si pomoh… měl po devadesátým roce několik starožitnictví a vetešník to byl náramnej.“ Šamšula ztišil hlas do pisklavé fistule a zkoumavě na mě zahlížel – pak se rozhodl a opět vzal mou košili na hrudi do štipců: „Helééé… a von ten Heppner najednou děsně zbohatnul, nikdo nevíme, jak vlastně. Já jsem tenkrát dělal osvětlovače ve Sjezdovým paláci na Výstavišti, trochu jsem byl taky strážák – no, co si budem my dva povídat (přimhouřil oko a kolegiálně mě lehounce poplácal po rameni)… No a tenkrát mě Jarda Heppnerů poprosil, abych jako šel dělat pro něj – že má rozestavěný ňáký stavby po Praze a jinde, abych mu dělal takovou ochranu, trochu se díval – jestli se nekrade a tak.

Představ si, když jsem u něj nastoupil – tak hned první den jsme vezli po městě igelitku a v ní dva miliony korun v padesátikorunách… To jsme šli zaplatit splátku ňáký projekční kanceláři, která nám dělala plány na přestavbu toho hotelu, co dneska stojí nahoře u Nuseláku, za rohem, jmenuje se to po Jardovi – Hotel Heppner… Ten architekt, ňákej Vlasák – měl u sebe takovýho účetního, teplej brach to byl – takovej upravenej židáček se zlatejma brejličkama, sympaťák a chytrej jak profesor!… Ten – říkali mu Kikina, prstejčkama rychle počítal ty dva melouny v červenejch padesátkách… Odkud to má, to nám Jarda nikdy neřek… Akorát se tam občas objevil nějakej Plukovník, ten byl z tý Banky Bohemia – a tomu se všichni klaněli… To bylo těžký zvíře!“ Zasnil se a smetl neexistující smítko z mého ramene. Pak se nadechl a další historky se mu draly do úst, nedal se zastavit – a pojednou jsem začal být zvědavý na osud toho Jardy, kterého jsem zřejmě nikdy živého neviděl.

„No!… A tak jsem jezdil s tím Jardou Heppnerem a pořád jsme odněkud někam vozili prachy. Občas se jak sud přivalila ta jeho baba, přitáhla v papíru pětikilovou šišku teplý sekaný – a přísahám ti!… Přísahám ti! (buší se zlehka do propadlého hrudníku)… ve dvou tu šišku sekaný sežrali, a bez chleba… jen tak!… Tak to vidíš, kamaráde!… Nakonec vychlastali dvoulitrovou lahev oranžády, vona si krkla – von se usral… učesal si ohon, co nosil jak nějaká školačka, jak říkám – nasadil si berušku do vlasů… a jelo se domů… Jo, to byla takováhle prdel, přisahám ti, příteli zlatá!“

Zamyslel se filozoficky, a protože mu to moc nešlo, rychle vytáhnul další zážitky: „… Helééé, když stavěli ten hotel… tak co myslíš?… Žádný stavební povolení, dokonce žádnej zápis do katastrálních map, že to jako změnilo majitele. Tam jely betonový pumpy, stavěly se podzemí, Slováci ožralí tam makali a chlastali… Dva tejdny před kolaudací přines Jarda stavební povolení… a v druhý ruce držel katastrální zápis – datovanej dva roky dozadu!… Kamaráde, za tim chlapem byly velký prachy a dlouhý ruce… Helé, co si myslíš (naklonil se ke mně a začal dýchavičně šeptat)… přeci nejsem blbej!… To upletli stáťácí! Se privatizovali, frajeří!… Nikdo jinej neměl takový nástroje a možnosti! Ne? Nemám pravdú? (bulharsky neurčitě pokyvuju hlavou)… Kamaráde, mě bude někdo učit!… Já už toho zažil, hehé! (máchl rukou a pátravě se ohlídnul… každému na kilometr daleko bylo hned jasné, že teď se bude sdělovat něco tajného)… Helééé – tak především, von ten Jarda Heppnerů byl nenažranej vůl… von měl prachy – když prodával pozůstalost těch babiček a občas něco cennýho střelil do Německa… a taky dostal pěkný peníze za ty sochy – ale kurva kolik asi může dostat člověk, kterej vrtačkou a drátěným kotoučem očistí dvě litinový sochy a něčím to natře!… A tady se pořád vozily prachy, a vždycky v hotovosti… Miliony tejdně… ten Kikina musel mít vodřený ruce od toho počítání!… Podívej – Jarda byl vobyčejnej nenažranej vykuk – ale na takový prachy si nikdy předtím ani nešáh!… Vždyť i v tom hotelu, kterej se jmenuje po něm – šmejdil s tou svojí bachyní pořád vokolo kuchyně… to už se zajížděl provoz, a kuchař vařil jídlo pro personál – představ si, ty vole!… von se svojí starou si vyčíhli moment, kdy kuchař odešel na chvíli z kuchyně, popadli pekáč z plotny… ty vole!… pekáč – kde bylo šedesát španělskejch ptáčků… a utekli do kanceláře, tam se zamkli a všechno sežrali!… Bez rejže!… Přísahám ti, ať je mi matička země lehká – bez rejže!… Suchou rejži měl k obědu personál, snad si na to dali trochu kečupu… Jo, pane!… To byl pan majitel a paní majitelka!“

Nechali jsme před očima chvíli žít – ten obraz zamaštěného mravkolva a mandelinky bramborové, jak tápavě lezou v pekáči omáčky a dusí se žrádlem.

„… Co ti mám povídat, Jarda byl jejich kůň… Koho? Já to nevim a ty to nechtěj vědět… Ten hotel má v podzemí velikou střelnici – až do Německa jsme jeli objednat tu technologii, ty automatický lanovky na terče, ocelový táhla a speciální gumový cihly, který pohlcujou hluk – ty byly kurevsky drahý!… V tom hotelu jsou salonky a pokojíky – můžou se tam pořádat porady a setkání, uzavírat kšefty… bezpečný kurvičky – prověřený holky, co nevynesou nic ven… Vím, že ten Plukovník financoval skrz Jardu další akce – například jsem byl na slavnostním otevření moderního krematoria na Kladně, všechno automatika!… Tam zmizíš, příteli drahá, a pes po tobě neštěkne… Taky měli hezkou, zrekonstruovanou část infekční nemocnice na Veleslavíně, Jarda tam s Plukovníkem vybudoval – to se posereš – protidrogovou laboratoř!… Je ti to jasný? Jo?… Hotel s profesionální střelnicí, kterou nemaj ani policajti na ústředně… kurvy v separé saloncích – jak se říká bezpečnej dům, konspirační objekt! A nakonec to krematorium, protidrogová laboratoř! Jo? Chápeš?… To je kamaráde Čikágo… mafie… doopravdy!“

Doma jsem si vyhledal na internetu, v archivech televizního zpravodajství – stálo mě to hodně času a úsilí – reportáž z otevření kladenského krematoria… Opravdu… mezi různými ksichty jsem zahlédl zavalitou masitou kouli s ohonem šedivějících vlasů. Jarda Heppner osobně… Nedalo mi moc práce zjistit, že pár měsíců po kolaudaci „náhle“ zemřel. K smrti se užrala i „akademická malířka“… Ten hotel u Nuseláku pořád stojí, nese jméno svého zakladatele a vesele funguje a nabízí své kapacity.

Jeden bývalý kolega, živící se dnes ozvučováním diskoték a koncertních hal, různých mítinků a letních festivalů – vyprávěl mi osud jednoho člověka, který byl – „jako majitel“ bordelu U Černého ptáčka na Malé Straně… Říkal, že tam mají na pokojích třeba postel ve tvaru měsíčního kráteru, je tam namalovaný lunochod a tak dál… Když rekonstrukce domu proběhla a rozeběhl se provoz – tak milého financiéra kdosi na odpočívadle u dálnice D1… hodil pod kola rozjetého nákladního vozu TIR… Prý za tím stáli Rusové… Kdo ví.

Čtu si data z nabídek toho hotelu, výřivky, masáže atd. A myslím na tu temnou sféru, která je pod naším vymyšleným, rádoby mírumilovným světem… Věřím, že i ti vrazi – nebo ti, kteří je řídí – chtějí nakonec žít v klidném světě… Zatím, pod slupkou civilizace a míru, probíhá válka lidí proti lidem. Boj o zdroje, o prostor – peklo je tady, mezi námi.

Snad jsem chvíli spal… za okny hluboká temná noc. Uhelná sloj – je nebe nad městem. Ticho a dusno – jak bývá před deštěm. Jedinou hvězdu nevidíš… Ztracen na Zemi, ztracen sám v sobě, ztracen mezi svými.

Zapínám komputer a po chvíli, když naběhl systém – zadávám další jména do vyhledávače. V mysli držím slova, která mi řekl děda na Sázavě: „Předpoklad… intuice – to je dobrý základ. Ale veškerá síla informace je v jejím nasměrování a přesném načasování… její energie je v tvrdých datech, v přesných – dohledatelných detailech… Získat takovou informaci, to je práce. Zdlouhavé prosívání balastu… četba tuny materiálů a naslouchání nekonečným povrchním kecům.“

V archivu televize jsem narazil na výpověď generála Lorence. Hodnotí situaci okolo převratu koncem osmdesátých let… Inteligentní, v hovoru přesný a nikdy nezabíhající do konkrétních detailů… Jako náměstek ministra vnitra, pod jehož správu patřila většina složek Státní bezpečnosti, je rozhodně zajímavým svědkem, i když je jasné – že říká jen to, co považuje za nutné říct, a celý ten obrovský balvan konkrétních kroků, které bylo nutné učinit pro zdárné převedení státního organismu do nových podmínek – to vše zamlčuje a zřejmě nikdy neřekne… Sleduju, jak hovoří „po slovensky“ a žlutá dioptrická skla fungují jak silná lupa – ukazují veliké, zvětšené zornice.

Dělám si poznámky – dvě poznámky mne ihned přinutí svou kompetencí, abych si je slovo od slova zapsal. První: Koncem osmdesátých let stagnovala morálka v hospodářském řízení takovým způsobem – že orgány ministerstva vnitra fungovaly prakticky jako paralelní systém řízení ekonomiky a průmyslu.

Druhá poznámka: V osmdesátých letech bylo již jasné, že politické a ekonomické systémy států sovětského bloku stojí před generační a zároveň evoluční, hlubokou proměnou. Ze své pozice jsem měl přístup ke všem informacím, které se ke mně sbíhaly všemi informačními cestami, kterými disponoval státní aparát… Viděl jsem nutnost provést změnu systému – chladně a pragmaticky, jak nejlépe to je možné… A to se povedlo.

Generál, inženýr a kryptolog – je korektně přesný, nehovoří o koordinující a pevné ruce Moskvy, která svými převodovými pákami udržela naši armádu a milice… které aktivizovala gerontí neinformovaná domácí klika… udržela všechny silové složky v kasárnách.

Ve stejném pořadu hovoří jistý Oskar Krejčí – zajímavá postava, kterou je dobré nechat hovořit a dělat si bodové poznámky. Hnědoočko, bývalý politický poradce federálního premiéra, lehce ráčkující a prozrazující – že čeština není jeho rodná řeč, povídá spěšně a měkce: „Moskva v osmdesátých letech, po nástupu Gorbačova – nepodpořila prezidenty, kteří byli zároveň prvními nebo generálními tajemníky domácích komunistických stran – a kteří usilovali o změny, o místní varianty sovětské přestavby. Moskva mlčela, nebo dokonce výslovně odmítala myšlenky na odchod svých vojsk, na uvolnění cenzury a ekonomické změny… Totéž, co prosazovala u sebe doma a co veřejně hlásala a k čemuž vybízela své satelity – brzdila při politických jednáních na nejvyšší úrovni… Husák se jednou sebral a předčasně odjel z Moskvy… to se nikdy předtím nestalo… Maďarský, polský a československý prezident dostali jasně najevo – že jsou odepsaní a že další změny se budou výhradně dít rukou Moskvy a jejich lidí, kteří sedí v aparátu satelitních států… V roce 1989 hrála Moskva svoji vlastní hru.“

Zastavil jsem přehrávání videa. Zadumaně hledím na tu širokou hlavu s malou bradičkou a knírky… Ano, to by sedělo. To by tak skutečně mohlo být… Co si tak pamatuju – na tu zoufalou smečku hovniválů, kteří představovali reprezentaci této země… Dosazení v normalizaci, zkompromitovaní nekonečnou předposraností… opravdoví konfidenti Moskvy – najednou zestárli a nastal čas (jako už tolikrát v nedávných dějinách), přišla doba na jejich výměnu… Zmatení ideologové, neproduktivní trubci a opatrničtí gauneři – bez ochoty riskovat, alespoň trochu se snažit – na rozdíl od Polska a Maďarska, kde přeci jen nebyl režim tak tuhý a rigidní… Ale kdoví – třeba měli tak utažená udidla – že těch pár schopných, kteří se mezi nimi našli, nic nového začínat nemohlo… Od roku 1939 neurčují osud této země její představitelé.

K postavě premiérova poradce Oskara Krejčího – který v jiném dokumentu tvrdí: „Představitelé disentu, zejména Charta 77 – byla překvapena rychlým a koordinovaným tempem listopadových událostí. V prvních dnech po 17. listopadu 1989 – nic nevěděli, ničemu nerozuměli, tápali… nebyli schopni převzít řídící moc ve státě… Dlouhá léta to byl jen jakýsi výběrový diskusní klub, podpisovaly se petice atd. … Proto bylo třeba převzít iniciativu a připravit skrze Kocába a Horáčka setkání Havla s premiérem, nazvané Mosty.“

K tomuto zajímavému a zřejmě přesnému tvrzení se z druhé strany váže výpověď člověka, o kterém Václav Havel řekl, že „prakticky koordinoval a manažersky řídil celý chod Občanského fóra“… Jan Urban v knize rozhovorů s aktéry převratu hovoří věcně, konkrétně a bez patosu… Podtrhávám v textu některá zajímavá místa: …několik let pracoval někde na venkově, mimo centrum dění… pochází z nomenklaturní rodiny… jezdí do Moskvy… kontakty na „ruské disidenty“ – jezdí na dači – zpívají a debatují při ohníčku… kontakt na akademika Sacharova atd. Nešikovní tajní je sledují v černé volze, oni se jim smějí – prostě: jedním slovem čurina, sranda, skopičinka, uchichtáme se k smrti… Urban popisuje, jak utíká po lešení z malostranského bytu… má vybudované únikové cesty, policisté ho doopravdy nemohou chytit… pokaždé si prověřuje místo, kde má za pár hodin mít setkání, nebo předání dokumentů atd. Zde opět hledá potenciální úkryty a únikové cesty… Jedním slovem – přízrak a tajemný mstitel… Policie nemá šanci.

Když tak čtu ty jeho věty – přemýšlím, jestli si uvědomuje, že prozrazuje na sebe víc, než možná chce?… Nebo to opravdu chce? Má potřebu zbavit se přítěže minulosti?… Podvědomě ho štve – ta oficiální lež, a tak říká – co může říci?

Jsem přesvědčen, že zdaleka neřekl vše – co doopravdy ví ve věci převratu. Ale řekl na sebe dost… abych mohl vysledovat v jeho chování známky konspirativního, profesionálního školení… celá ta „spící“, pro dosluhující režim „neviditelná“ role venkovského prosťáčka, ty zkušené útěky a únikové trasy… ta směšná – pro člověka znalého reality naprosto bludná představa – že mohl unikat policii. Unikat jí mohl… protože pracovníci těchto sledovacích složek byli úkolováni – aby „byli vidět“. Utéci mohl jen proto – že ho někdo mocný chránil a chtěl – aby „odbojář“ měl pocit převahy nad dosluhujícím systémem.

Celá ta náhlá aktivizace umělců, herců a intelektuálů – vydávaná za spontánní pohnutku, ničím nekoordinovanou a neřízenou – představuje základní lež, na které leží realita současného státu… Základní kámen Národního divadla.

Vzpomínám, jak jsem hleděl do čistých, upřímných očí Petra Payna, který mi vyprávěl – jak byl se svým bratrem tou spojkou, která předala od Drahomíry Dražské správu o mrtvém studentovi. Uhl to pak poslal do světa… Petr mi vyprávěl, dvacet let po těch událostech – jak měl službu u telefonu a najednou zavolal Tigrid z Paříže: „Tady se hlásí starej pes!“ (zřejmě naivně konspiroval), vyzvídal, co je nového. Už větřil nové časy.

Petr zamyšleně naslouchá mým dohadům o celé promyšlené konstrukci té dezinformační akce – která měla aktivizovat celý národ. Říkám mu: „Všechno to bylo připravené, ve společnosti to bylo na spadnutí, připravovali to od nástupu Gorbačova… celá ta obrovská část světa se potřebovala nutně proměnit do funkčního modelu na příštích sto nebo dvě stě let… museli se rozplynout do Západu, navázat na jeho finanční systém a kapitalizovat se, privatizovat a zlegalizovat ty strašlivý objemy peněz a především – konečně uvolnit ten potenciál, co byl v lidech drženej na uzdě po desítky let… Nic v téhle hře nebyla náhoda, byly v záloze další cesty, jak tu fámu o mrtvém studentovi rozšířit… Tohle je vážně řízenej proces – protože ta lavina by spadla, akorát by padala spoustu let.“

Petr nesouhlasně vrtí hlavou a říká smutným hlasem: „Možná tam tenkrát, na tý Národní… někoho doopravdy zabili.“

Nechávám marné debaty a jsem plný mrazení a obdivu k té profesionálně dotažené dezinformační hře… kdy k tomuhle spravedlivému, poctivému člověku – přistrčí prolhanou feťáckou sviňku… poslední chamraď, kterou mohli vyhrabat ve své agentuře… A on svým přirozeným charismatem dá nevědomky punc pravdy – té vyfabrikované, pečlivě připravené lži.

Připadám si opravdu jak v absurdní hře – tento rukopis, jeho napsanou část, jsem chtěl pro případ náhlé smrti (ano, ta domýšlivost) uschovat u několika známých, ke kterým mám důvěru.

Jediná je potíž, že systém – před kterým jsem chtěl konspirovat – má tyto mé důvěryhodné známé různým způsobem podchycené… Dokonce je možné, ba spíš určitě jisté – že jedna složka vede tutéž osobu jako svého člověka… a zase jiná, samozřejmě nic netušící státní organizace – registruje dotyčného jako „problémovou, potenciálně nebezpečnou osobu“.

Luisa, Béďa jsou nějakým způsobem – zapojeni. A nevím, jestli by se odvážili upřednostnit můj osobní zájem před úvazkem, který mají ke své „rodině“.

O Emanuelovi jsem ani na vteřinu neuvažoval – je to moudrá stará děvka. Hodná kurva a poctivej chlap… ten by mě potopil a ještě by se mu u toho zpotila radostí prdel.

Ale je jedna dívka, vážená literární pracovnice… která mi jednou za rok telefonuje kvůli jedné anketě v novinách. Je velice sympatická… O té jsem uvažoval, že bych u ní uložil svůj paranoidní text.

A co čert chtěl – tuhle sedím u jedněch již starších manželů, jsou svojí grafickou profesí napojeni na různé organizace, které jim čas od času dávají práci…

Povídá mi ta mužská drbna – že dotyčná redaktorka pracuje nyní pro prezidenta. Prý mu rediguje texty atd.

Chvíli jsem nechal tiše zabouřit srdce a pak nenápadně odešel od stolu… Stál jsem na záchodě venkovské hospody, díval se okénkem na jakýsi záhumenek. Mezi dýněmi už vyrůstal pěkný kopr… Tak ta sympatická žena pracuje pro Teplého Kocourka?

Když jsem se jí před časem ptal, proč odešla z kulturní rubriky velkého deníku a kam chce nastoupit – vymluvila se neurčitě, že teď bude externě pracovat z domova… že má dědictví po babičce atd. Zamluvila to.

Ano, takže prezident Teplý Kocourek je zároveň „babička s knírem a s kosmetickou operací očních víček, který vypadá jak přešitá americká herečka“.

Smutně se směju… před reprezentantem špatných kroků posledních dvaceti let, před podstrčenou figurou Moskvy… před bankovním úředníčkem s podvodně získaným profesorským titulem… před „ekonomem“, kterého necituje jediný světový odborník, jehož nebere vážně nikdo z politiků… před touhle prázdnou figurou – nikdo mi dosud nevysvětlil – ani jeho bývalý šéf Valtr Komárek – proč právě on?… Taky byl jen „logo“ pro domácí publikum? Symbol posledního desetiletí?… Stejně – jako byl před Teplým Kocourkem symbolem Pyžďuch? (On byl ovšem určen jako „logo“ především pro mezinárodní auditorium, tahle role mu už zůstane navždy.)

Před touto pakáží jsem se pokoušel ukrýt svůj bláznovský text, doufal jsem naivně ve vážnou sympatickou dívku (možná by mě nezradila – kdo ví). Pod svícnem bývá tma – říká se.

Tmo za okny, horká tmo uvnitř komputeru… tmo ve mně – ptám se zaujatě: Kde jsou prahy komplexity? Kam povede tenhle nekonečný řetězec životů… kolik bolesti ještě zbývá?… Atom – molekula – živá buňka… potom – strom, člověk… Kam vede cesta?… Je za naším světem, plným zloby a zášti, ještě jiný – dokonalejší a plnější svět? Nějaká skutečnost ryzejší, než je ta naše?… Bez utrpení bytostí… kde tisíciletí plynou jak po obloze mraky?

Spím za dne, spím za noci. Už týden jsem na internetu a doplňuju informace, citáty a poznámky na milimetrový papír. Z těch černých, modrých a červených shluků slov… z bublin – množin různých jmen a faktů z jejich života, z šipek a spojovacích čar… z vykřičníků, otazníků a hvězd, z podtržených a zvýrazněných vět, ze začmáraných, zavržených mylných zpráv – vzniká rozsáhlá mapa, něco na způsob hydrologických nebo geologických speciálek – je vidět pohyb generací, posuny osudu této malé země uprostřed Evropy.

Musím to dokončit, doplnit mnou vybraná jména o dohledatelné informace… já se tou hromadou drbů a pomluv prohrabu – už jenom proto, abych tu skrumáž dostal z hlavy a mohl na ty všechny figury, na jejich životy blahovolně zapomenout.

Doufám, že nakonec zůstane jenom ta neosobní geologická mapa. Nechci být „majitelem pravdy o člověku“… Cosi řeřavého, doutnajícího jak silná žíravina je v lidech. Ten Prometheův oheň vědění, zažehnutý v opičácích na začátku našeho věku… je možná totožný s ohněm svrženého anděla.

Právě si na Streamu přehrávám dokumentární film o známých disidentech. Vesměs to jsou lidé z bývalé stranické nomenklatury… Teď zrovna hovoří bývalý ideologický tajemník Šabata, sedí v nějaké kuchyni u stolu, vedle něj vykukuje zeťák – „věčný aktivista“ Uhl… Naslouchám těm řečem, jedním uchem mi tečou dovnitř a druhým ven. Mnohem více mě zajímají výrazy tváře, když hovoří. Ten starší má spokojený vrásčitý obličej a v očích záblesky dravčího intelektu… On ví… Povedlo se „to“… Říká: „Komunismus k nám přišel předčasně, je to budoucnost – hlas příštích staletí, který jsme, evolučně nepřipraveni, nějakým nedopatřením zaslechli.“ Teď svoji trošku do mlýna přidává Uhl. Jeho patlavou řeč nesnesu a vypínám zvuk… Pozoruji tu snědou, cizí tvář… a vidím, že se dívám na genetický výrobek starodávné Kominterny. Tohle je opravdu „Světoobčan“ a „Evropan“ – profesionální revolucionář… Tyhle klony jsou oddané až za smrt.

Teď si vzpomínám, že jsem před pár lety jel motoráčkem z Hlavního nádraží, zastavovali jsme na Smíchově a pak se mašinka dala do stoupání po Semerinku, houkala vysoko ve vzduchu nad Zlíchovem, nad Prokopským údolím, šplhala po viaduktech a mostech na stráních Děvína… Když jsme vyjeli, potřeboval jsem vzápětí ulevit močovému měchýři. Kabinka WC v přední části vozu byla obsazena, už jsem chtěl odejít – když se otevřely dveře a z nich vycouvala pozadu nějaká babka v silonové bundě… Když se otočila, lekla se a překvapeně na mě zacivěla. Uhnul jsem pohledem a protáhl se okolo té divné postavy do hajzlíku a zavřel za sebou dveře… Teprve pak mi došlo, že ta bábrlina měla tvář podobnou Uhlovi… Při návratu se mi to potvrdilo. Dotyčný seděl s nějakou postarší ženou (ta byla skutečná)… Jelikož seděli hned za mnou, zaslechl jsem útržky charakteristického patlavého hlasu, jak spokojeně pronáší chvalozpěv na nějaké mladé příbuzné, kteří studují na univerzitách ve Švýcarsku a ve Francii… Byl vrcholně spokojený… No tak fajn. Jsem taky rád, když jsou lidé uspokojení ve svých potřebách. Na chvíli je na světě ticho… Než smečce vytráví a vydá se na lov.

Nevím proč, ale musím teď myslet na hyeny… Mají prý tak divně uspořádané pohlavní znaky, že antičtí autoři je pokládali za oboupohlavní jedince… Podle pozorování zoologů je u samic hyen tak vyvinut veliký klitoris, že prakticky funguje jako vnější prodloužení vaginy. Když samice rodí, tak jí novorozená mláďata vycházejí ven z toho falešného penisu, jako by vystupovala z dužnatého rukávu. Nezřídka se prý stává, že samice při porodu zahyne na ztrátu krve, způsobenou potrháním těch bizarních porodních cest… Mláďata jsou pak adoptována smečkou a ujímá se jich fena, která má zrovna mladé a může kojit.

Je zrovna dopoledne, oslnivě bílé a horké. Slunce rozpaluje clonu mraků a páry. Když občas přijde těžký, tmavý mrak – tak na chvíli putující oáza stínu přinese závan chladu od řeky.

Dívám se na internetu na rozhovor jistého univerzitního pracovníka Vědra, Džberu – nebo Mošny… nevím, jak se tak někdo může jmenovat… Pamatuji si ho od časů, kdy zveřejnil divnou informaci, že jeden český dramatik – známý svými divadelními hrami z šedesátých let – žije v konkubinátu s černovlasým krasavcem, sólistou baletu Národního divadla… Jednou jsem v nějakém literárním periodiku zahlédl společnou fotografii mužských milenců. Tmavovlasý „Vinnetou“ stojí na nějaké hradní zřícenině a je „krásný“. Dlouhé vlasy vlají ve větru, kožená bundička těsně přiléhá k tělu, vypasované kalhoty vykreslují obrysy boků a hýždí… Ano – hýždě! Už si vzpomínám, zmíněný sólista baletu za sobotních večerů v mém dětství – vybíhal na černobílou zrnící obrazovku při záznamu baletu Labutí jezero. Krasavec měl na sobě kamizolku a krátkou sukničku, končící těsně nad křížovou krajinou. Svalnaté, vytrénované hýždě se skvěly v bílých punčocháčích ve velkém detailu na celé obrazovce, teleobjektiv mu přímo zajížděl do konečníku. Úplně slyším režiséra, jak říká do intercomu v přenosovém voze, úkoluje kameramana: „Trojko – jdi na detail, ještě, víc – ták je to dobře!“ Můj otec a spolu s ním veselý strýc Jindřich – komentovali s despektem tu anální podívanou… Naštěstí princ se rozeběhl po jevišti – a hup! – už choval v náručí gracilní, lehounkou baletku… To se líbilo matce, tetě, i babička zvedla zrak zpoza obrouček brýlí, a vzali tak obhajobu toho atletického kavalíra. Ten horkokrevný hřebec se líbil ženám! Bílý lipicán ve šponovkách nedal spát i samcoložným.

Oba synové tohoto dramatika jsou nadaní autoři a interpreti… Nakonec proč ne – zvykám si na podivuhodný svět. Každá dostatečně intenzivní a komplexní informace způsobí v ukládání v registrech jisté diskrétní změny ve struktuře paměti – a já se pod tím deštěm poznatků pomalu proměňuji.

Televizní diskusi vede Džber, rychle otáčí svou lysou hlavičkou po spolubesednících, jeho inteligentní „goebbelsovská“ dikce v prudké kadenci jako „katolický barokní“ kulomet vystřeluje slova z rychlé – sliny polykající pusinky… Pozoruji jeho měkký, teplajznický horní ret… naslouchám těm narcistním žalmům nezpochybnitelného intelektu, bohužel implantovaného na hlubší mozkové struktury emocionálního mrzáka… A pojednou zjišťuji – že je mi sympatický jako vhodný nástroj, jako sofistikovaná metla nové generace na své živočišné, troglodytí partnery v televizní debatě.

Za diskusním stolem, posazeným na kovovém ochozu nějakého archivu – sedí vedle Džbera Uhlův virus, výkonný klon, katholikos (řecky) – communis (latinsky), bojovnice všeobecné víry, prvobytně pospolná revolucionářka Pavluška Šlusová a vedle ní koulí velké tmavé oči snědý „Čubův programátor, utekl, dva roky konspiroval v Polsku… pak zlačněl“ Jarda Desátý.

Debata má téma: „Vypořádali jsme se doopravdy s nedávnou minulostí?“… Je to dobré, již stárnou, a tak jim tu a tam něco uklouzne, nebo ješitnost jim tak velí a taky – po dvaceti letech už můžou tu a tam pustit chlup.

Džber háže první otázku… Chmouřivá vousatá paní – prudce inteligentní, odpovídá rozhodně: „Samozřejmě že jsme nevěděli, jak se dá aparát vnitra očistit! Museli jsme reaktivovat důstojníky, kteří byli po roce šedesát osm propuštění. Někteří neměli zájem, někdo byl už moc starý… a tak jsme do těch očistných komisí museli přibrat tehdejší pracovníky vnitra, kteří nebyli zkompromitovaní prací na II. hlavní správě, to znamená vlastní politické policii… Ti, kdo pracovali na úseku boje proti vnitřnímu nepříteli, ti museli většinou odejít.“ Opět nachýlila velkou hlavu a zahleděla se do země.

Černé oči zakoulely pod zamračeným neústupným čelem a překvapivě tichý a kultivovaný hlas Jardy Desátého rychle zadrmolil: „Taky to nebylo technicky možné, na ministerstvu obrany ještě do poloviny devadesátých let byla sovětská výpočetní technika a technici, kteří prováděli opravy, a programátoři, kteří učili naše lidi, to byli Rusové – a podle mezistátní dohody tam v té době pracovali… ty komputery potřebovaly stálou technickou podporu.“

Džber kýve hlavičkou a špulí velká, dychtivá ústa. Když vykružuje písmeno – „O“ tam mu pusinka na chvíli strne ve verbální felaci… Chytrá očka seknou po chmýrnaté bábrlině a – jako ženská ženské (to znamená zle, podle a zákeřně) se zeptá laskavým hlasem, zdánlivě naivně a nevinně: „A co velká matka KGB?“

Pavlušce opravdu na chvíli zaskočí v koláčové dírce. Má přeci svou matku v Itálii, zdánlivě nevinně odešla přes Švýcarsko, kde se chvíli zdržela… Po vraždě premiéra Alda Mora byla vyšetřována římskou prokuraturou pro podezření z napojení na podvratné sítě řízené Moskvou.

(Na stejném italském serveru jsem se zájmem prohlížel nedávno pořízenou fotografii – ruský prezident, dávný drážďanský pracovník na rezidentuře… dává kytici růží staré sympatické paní. Giuliana Limiti byla v šedesátých letech nešťastnou manželkou tichého mistra české literatury – Ladislava Fukse… Když chtěla italská univerzitní profesorka z patricijské římské rodiny „konzumovat“ manželský vztah v sněhobílém širokém loži, nepomohlo ani papežské požehnání. Láska k chlapcům, k útlým černovlasým, utiskovaným a ve snách, efébům přicházejícím k nebohému a zároveň šťastnému mistrovi za zvuků operní předehry z období bel canta – se ozvala s plnou silou… A tak Ladislav Fuks, v brýlích s černou obroučkou… jak postava z nějakého svého románu, musel utíkat a v psychiatrických léčebnách se skrývat před vypučelým, nezbrzděným ženstvím své zákonité manželky, které se na bledých lících, dosud panensky cudných – rozhořely nachové růže touhy… Mám důvod se oprávněně domnívat, že tu kytici růží od čekisty dostala Giuliana za něco úplně jiného.)

Ale Pavluška Šlusová na obrazovce už chytila dech, čmouřivě zpod obočí sekla pohledem po bystré, zlomyslné buzně – a nesrozumitelným zamumláním, zkušeně položenou řečnickou otázkou se vyhnula přímé odpovědi.

Ostatně zcela nedávno, před pár měsíci – odstoupil Džber z funkce ředitele Pižďuchovy knihovny… Donátor, člověk bez minulosti (legenda zní: odešel v osmdesátých letech do Ameriky, dělal číšníka, studoval ekonomickou fakultu, školné 40 000 dolarů za rok, vypracoval se pilný pracovník, nyní trpí „filantropií k absurdnímu dramatikovi“, jinak ovšem privatizoval desítky tisíc bytů zaměstnanců jedné uhelné společnosti) – miliardář Kakala nebyl spokojen s Džberovou ostrou, ironickou reakcí na směšnou filmovou adaptaci Pižďuchovy divadelní hry. „Domácí video“… to opravdu nebylo hezké, tolik práce v piči!… Všechny ty mediální prostitutky v kulturních redakcích velkých deníků – které ze sebe sypaly „plný počet červených hvězdiček“ za tu „Kakánii“, tolik se snažily staré špinavé strigy, a stačilo jedno slovíčko chytrého, zhrzeného teplajzníka, který se rozpomněl na zbytky svého uměleckého vkusu – a mediální úspěch Odšourání byl fuč.

Pamatuji se, že jsem nedávno naslouchal Pavluščinu rozhlasovému vyprávění o mládí a zaujala mě její vzpomínka na rozhlasovou adaptaci fantastického románu Stanisława Lema K mrakům Magellanovým… Pozorně jsem naslouchal (miluji tento román – v mládí mi dal naději, že mohu žít na této zemi, plující vesmírem… a položil přede mne tehdy otázku – kterou se snažím zodpovědět – právě dnes).

Ano, Pavluška sugestivně evokuje magickou hudební znělku toho rozhlasového seriálu – a já se snažím aspoň přibližně poskládat tehdejší otázku, kterou polský autor položil před lidstvo budoucnosti: Zůstane člověk tím, čím je, autonomní, kooperující inteligentní bytostí – když dosáhne technologického pokroku takové úrovně – že pradávné živočišné mechanismy, které nám umožnily přežít do dnešních dnů (pohlavní láska, osobní ego – samostatná osobnost, potřeba emocionální satisfakce – odměna za úsilí a činorodost) – kdy se tyto pradávné biologické mechanismy stanou přítěží a závažím na cestě vývoje?… Co udělá člověk, když zjistí – že je jen jeden z mnoha článků vývoje života?

Taky si pamatuji z jejího rozhlasového vzpomínání – jak vypráví svůj osobní příběh ze srpna roku 1968. Mladá studentka pobíhala po ulicích, vylepovala plakáty proti okupaci – horlila v Hnutí revoluční mládeže, otvírala mladým spolubojovníkům štědrou náruč… A tu hle, zajímavý postřeh: „To volání Rozhlasu o pomoc, jak ten rozhlasovej štáb a ten náhradní vysílač nemohli za žádnou cenu najít ty Sověti – když tady měli celý léta svoje lidi jako poradce na ministerstvech a sledovali a pečlivě hlídali všechny masový média… Měli svý agenturní sítě… Teď ta paní Moučková v televizi, potom ten hlasatel v rozhlase – jak dramaticky hlásil to postupný obsazování budovy Rozhlasu… pak bylo z rádia slyšet, jak se blíží střelba a hluk… potom křik ve studiu… no… Já si snad myslím, připadá mi to teďka po tolika letech… že to bylo snad připravený, zinscenovaný.“

Ještě mi nejde z hlavy ten okatý Jarda Desátý. Hergot to je ale kukuč!… Vždyť s ním měli také policajti takové starosti, při zatýkání si lehl a „Ne!“, nic s ním nesvedli – pasivní rezistence od metrákového chlapa, ty se nadřeli – než ho naložili do antona… Někde jsem ho viděl, v něčí společnosti, kde to jenom?… Ano! Už to mám. Tuhle jsem v oddělení časopisů univerzitní knihovny narazil při pročítání ročníků obnoveného časopisu Reportér z roku 1990… začetl jsem se do rozhovoru, který pořídil jeden novinář s jistým Tomanem, nebo Zemanem, už se na to jméno přesně nepamatuji, jen vím – že tehdy pracoval v komisi Federálního shromáždění pro vyšetření událostí z roku 1989 (směšně podobné s Warrenovou komisí ustavenou po atentátu na prezidenta USA Kennedyho… komise pro zacpání zvědavých úst, rozmělnění výpovědí nepříjemných svědků… tuny papíru potištěného povrchním balastem… ustavení jedné věčné oficiální pravdy)… Tenhle Toman nebo Zeman sdělil v rozhovoru pro Reportér: „… je jim jako komisi už jasné – že Občanské fórum na místních, okresních a krajských úrovních… bylo založeno agenturou StB.“

Někde, v nějakém městečku, založil třeba místní OF nějaký dobrodušný aktivista, ale do dvou tří dnů byl okamžitě obklopen skupinou aktivizovaných místních agentů… Teď se komise chystá na prověření pražského „Koordinačního centra OF“ (výsledky práce komise nebyly nikdy zveřejněny).

Dívám se na síť, kde se nachází a co dělá zmíněný Zeman-Toman. Ano – pan JUDr. Toman má spolu s partnery advokátní kancelář… Jeho kolegou je mimo jiné – JUDr. Jarda Desátý… Hezký a inteligentně vypadající je tajemník kanceláře – bývalý pracovník na odboru ekonomické kontrarozvědky MV… má takové pěkně znějící ruské jméno.

Dobré a velmi zajímavé, vypínám počítač a zalézám do postele, v tlamě tučnou kořist… Doufám, že se mi bude zdát o něčem úplně jiném.

Nezdálo se mi chvála bohu nic. Už je to zřejmě moje obsese – že po snídani zapínám počítač a pokračuji v tom googlování jmen a dat… Za posledních čtrnáct dní jsem kromě spánku, jídla a sraní nedělal nic jiného.

Radko S. Hudební publicista, dříve Rudé právo, kulturní rubrika… Podle Jiřího Černého dokázal zákulisními táhly zpřevodované moci vyměnit zoufale špatného, normalizačního šéfredaktora Melodie a dosadil (zařídil to), aby na ten post zasedl člověk akcepovatelný pro všechny strany, tzn. neutrální.

Radko je podivuhodně pohyblivý člověk, jezdí po republice, rychle a profesionálně se přemisťuje silnými, vždy vypůjčenými automobily. Je na všech premiérách, koncertech a vernisážích. Zná takřka každého… Popíše ti ideový, osobní a přísně soukromý profil Fojtíka… zná zákulisí mechanismů ovládání lidí skrz média (Rudé právo doslova vyrábělo oficiální rétoriku, tisíciny milimetru na škále – co se zrovna teď mohlo, a co ještě bylo zakázané… politruci na okresech podle toho kdákali své poučky a naondulované svazácké pipiny a učesaní kníratí bruneti v milicionářských uniformách – ti hloupější, a v džínsových kalhotách, ovšem s odznakem SSM na košili – ti chytřejší, dnešní „pravicoví konzervativci“, si tahle moudra zapisovali se smrtelně vážným výrazem do poznámkových bloků). Je si vědom moci, jakou má oficiální hlasatel ideologie – na tu zaprodanou, oportunní a konformní část obyvatelstva. Všude na světě jsou lidé, kteří nic neumějí a přitom mají velké ambice, tak pěstují na svém záhumenku jediné, co mají – politický kapitál.

Jednou jsme se s Radkem potkali v Týnské kavárně, venku padal lehký jarní sníh… Požádal jsem tehdy R., zdali by mi mohl zařídit setkání s Oskarem K., bývalým premiérovým poradcem. Pracoval tehdy, možná dodnes učí na Metropolitní univerzitě, což je docela zajímavá soukromě podnikající organizace – obklopená celou řadou skandálů, finančních zločinů a neodůvodněných prezidentských milostí… Pak, při sledování několika televizních výstupů tohodle člověka – jsem upustil od toho záměru… Ten je zkušená figura, neřekl by – nesmí říct nic, a ještě by se snažil ze mě vytáhnout – co vím nebo co potřebuji vědět já… Ale z dálky mu rozumím a je mi rozhodně sympatičtější – než všechny vládní reprezentace, určitě za posledních deset let… Tihle lidé na okraji zorného pole, pracující poblíž zákulisí politického života – jsou prostě zajímaví tou skutečnou kompetencí politicky uvažovat, nejsou svázáni konvencemi, potřebou „reprezentovat“ atd. … Jsou funkční, a to oceňuji.

S Radkem S. máme korektní vztahy, já vím a on ví, že já vím… A usmíváme se na sebe. Jsem totiž, k vlastnímu překvapení – dvacet let mi trvalo, abych si to konečně uvědomil – jsem na jeho straně. Spiknutí hlupců celého světa nakonec přivede všechny opravdové, skutečné lidi – do opozice vůči těm nedozrálým embryům, která si přejí hlad a válku… v tomhle prostředí se těm „potratům“ velmi daří, to mikroklima nacionálních rozbrojů, fundamentalismu a rozdmýchávaných „národnostních“ konfliktů – z toho ta kasta „podlidí“ žije – přežívají jako nějaký druh primitivních vetřelců.

Ty „pseudolidi“ poznáte snadno – když zažertujete v rozhovoru na svůj účet, řeknete vtipnou historku o nějakém vašem osobním „průseru“… uděláte si sami ze sebe legraci – pečlivě uloží do paměti tu informaci a pak v příhodné době – ji proti vám použijí.

Před hlupákem se nežertuje! Není schopen abstrakce a vše prožívá napřímo, a čemu nerozumí – toho se bojí. A slušnost – pokládá za příznak slabosti.

Tak jsme jednou s Radkem, bylo to ve větší společnosti v Jerichu (podnik v Opatovické ulici), popíjeli – byl u toho taky Emanuel… Od vedlejšího stolu halekal na kohosi snědý vysoký Gringo.

(Gringo je světák, měl tenisovou školu v L. A., učil hrát golf bohaté židáky ve Valparaisu, zná se osobně s krásným člověkem – stoletým architektem Oscarem Niemeyerem… Jednou do Jericha přišel ublížený, opilý Šumák, bývalý vysoký policejní rada – měl pravomoc rozhodnout – na koho bude nasazen odposlech, sledování atd. Seděli jsme vedle sebe a nezávazně klábosili – vtom k nám přisedl lehce rozjařený Gringo a Šumák se hned napjal, cítil jsem to, jak seděl vedle mne – slyšel jsem, jak opilecky mumlá: „Odkud já ho znám?“ Pak ztichnul, už si zřejmě vzpomněl. Jak byl opilý, tak se najednou začal ke Gringovi, který je nejméně o dvacet let starší – začal se chovat nadřízeně, divně pansky. S úžasem jsem hleděl na tu proměnu… Pořád „mistroval“ nezáludného vtipného Gringa: …Ať mu dojde pro sodovku. Tichým hlasem ho potichu prcal… Věděl jsem, že Šumák má cukrovku, nesmí v podstatě vůbec chlastat, a tak si pořád balí cigárka s filtrem a u toho statečně, na truc – srká z půllitrů bílý vinný střik… Dokonce vím, a není vůbec jasné, že to ví samotný Šumák, že jak Gringo, tak Radko a moje maličkost… dokonce jako Oskar K. – jsme všichni na jedné lodi… Celá věc tehdy skončila podivně… opilý Šumák pořád nedával pokoj nevinnému starému Gringovi, tak jsem se prudce, „do běla“ nasral a s úsměvem (na opilce vždycky s úsměvem, jinak začne jejich dětinský mozek bít na poplach, začnou mít pocit, že nemají kam ustoupit, že jsou ve slepé uličce) – s úsměvem jsem se na Šumáka otočil a podíval se mu laskavě do očí: „Kurva, co se do něj sereš? Jakej jseš ročník? Co? Šedesát šest? To jseš o rok mladší než já, budeš mi chodit pro pívo!“ Ublíženě zafrfňal, byl citlivý na tyhle chlapské atributy: „… Jasně, fotr.“ Tak se mi podařilo odvést pozornost na chvíli jinam… Jenže Gringo se dostával taky do formy, chvílemi přátelsky hulákal anglicky na nějaké brýlaté americké studenty u sedící báru… Šumák se posléze rozloučil a zvedl k odchodu, ale viděl jsem – že stojí venku na ulici a s někým telefonuje.

Za půl hodiny přišla do Jericha divná trojice lidí. Dva mladí lidé, páreček – a s nimi taková babička. Nemohlo jí být víc jak šedesát, a ti mladí – byli takoví divní… I když bylo pár míst jinde, přisedli si zrovna k nám, naproti Gringovi… Dovolili se, hačli si a hned začali s námi hovor. Byli střízliví, takoví nenápadní, nemastní neslaní – říkali, že jsou z venkova a že přijeli do Prahy na konkurz do tanečního sboru nějakého hudebního divadla… Něco mi na nich nehrálo, takoví byli instantní, „simplexní“. Nezapadali sem… Sedli si do přeplněného podniku, kde voněla marihuana, byla zde zrovna vernisáž obrazů jednoho šíleného malíře, divoké klikyháky, kundy a dlouhé výstřiky akrylových barev… Lidé z venkova a vměstnají se ke stolu, kde nikoho neznají?

Ovšem Gringo věděl… okamžitě mu to došlo, když se usadili u stolu a začali hned mluvit… Prokouknul je… Pod opilostí, kterou vlastně víc hrál… Najednou se mu zablesklo v očích a začal být ještě opilejší, ještě víc zhulený a vlastně docela „na sračky“. Začal hned balit tu „venkovskou babičku“. Předcházel si ji, dvořil se – aby se pak opravdu rozdivočel a volal na celý sál: „Milostivá, pojeďte se mnou domů. Já mám doma rentgen a tím vás tak prohlídnu…“ Babička hned zjistila, že je „provařená“, tak zvedla omladinu (ty dva tanečníčky – kteří měli klouby na rukách trošku otlačené, jak místo tance trénují údery a chvaty a zpevňují si hrany dlaní a prstů bušením do trámu potaženého tlustým konopným lanem) a ta divná trojka zmizela v tmách, zdekovali se někam tím směrem, kde je pivovar U Fleků. Gringo stihnul ještě se kavalírsky omluvit té staré paní. Ona: „To nic, nám jede tramvaj do Hloubětína.“ Gringo pak zbytek večera řičel na celý sál, to už evidentně nehrál, díval se někam pod strop lokálu, hovořil k větráku: „Holky! Poďte se mnou! Já vás vemu domů, tam vás ošukám a pak vás kopnu do prdelééé!“

Hrome – ten Radko přeci… Se mi to větví, že pomalu nevím, kde jsem začal… Radko ten večer měl v Jerichu nějakou svoji subverzivní skupinu souvěrců. S Emanuelem jsme náhodou zabrousili do toho podniku, a když asi po hodině rozpustil ten dýchánek a omladina odešla domů, přisedl Radko k nám. Šla řeč o všem a o ničem. Nechal jsem se slyšet, že jsem od dětství miloval ponorky. Radko mě překvapil věcným dotazem, jestli jsem se někdy v nějaké ponorce plavil na moři a byl pod hladinou… Užasle jsem zavrtěl hlavou a připadal si chvíli jak dítě. Eman se smál, až se za břicho popadal. Radko se tvářil, že je dobře obeznámený s tím – co to je, být v nějaké železné bandasce, třeba šedesát metrů pod hladinou… Vysvětlil jsem oběma, že jsem toužil jako dítě, a přál bych si to dodnes – mít osobní malou ponorku, kde bych měl kanape, silná pancéřová okénka s dobrým výhledem a taky bych si tam vzal sluchátka a poslouchal z přehrávače nějaké Beethovenovy klavírní skladby. Pak bych si z termosky nalil kafe a za pomoci elektricky poháněných – mechanických ploutví bych se odšoural dál, někam do rákosí na Slapské přehradě… A tam, po dosednutí na písečné dno, metr a půl pod hladinou, šnorchl nenápadně vynořen a kyslíkovou lahev lehce pootevřenu – bych si dal šlofíka.

Smějeme se všichni. Eman říká – že to samé povídám už dvacet let. Potom se dá do zasvěceného hovoru s Radkem ve věcech vojny a buzerace… Radko se významně dá slyšet: „Já jsem se vždycky chtěl dohodnout, a když někdo se nechtěl se mnou dohodnout – tak neměl klid ani on, ani lidi okolo něj… Velitel se vždycky dozvěděl, když šli na pivo mazáci, kteří nás buzerovali… Tak jsem jednou za nima zašel, když dostali čočku od náčelníka, a nabídl mír: Já budu mít klid a vy taky… Člověče, fungovalo to. Tomu nejvíc odbojnýmu, když byl sám, jsem sice musel trochu dát přes hřbet, ale nakonec byl klid a mír na posádce.“ Podíval se na mě a pravil významně: „Člověk si prostě musí uvědomit, že určitý věci nikdo jinej za něj neudělá… A když to zkusí a ono to funguje – tak je potom svobodnej. Přestal se bát.“

Vzpomínám na svá mladá léta, když má matka byla duševně nemocná, občas vtrhla v bludných stavech do školy a dělala kravál… já to dostával sežrat od učitelek a spolužáků… Nejvíc jsem byl samozřejmě v prdeli z tý naprostý úzkosti, která rozežrala mé mladé, teprve se rodící vědomí, a tak jsem se najednou ocitl mezi propadlíky a sígry v poslední řadě, protože jsem měl poškozenou schopnost správně přiřazovat asociace, abstrahovat smysl symbolů atd. Takže když češtinářka diktovala vzory podstatných jmen „hrad, nůše, kost atd.“, tak já viděl obraz jak od Alše: hrad Trosky, na cestě v polích jde shrbená žena, na zádech má nůši plnou trávy – a v popředí, na prašné pěšině leží velká býčí kost… Matematika, díky své abstraktní symbolice (nebyl jsem schopen nosit v hlavě smysl rovnic o jedné, nebo dvou neznámých, funkci zlomků atd.), byla pro mě nedosažitelná. Jedině se mi líbilo podle tabulek určovat obří exponenciály čísel. Ale nemoc matky a nakonec i nemoc má způsobily, že jsem měl pocit, že jsem v nějakém jiném světě – kde se hovoří cizí, mně naprosto neznámou řečí… Když jsem byl vyvolán, probouzelo to takové salvy smíchu a úžasu překvapeného okolí, úplná show, kdy jsem se v zamotaných a přeskakujících větách zoufale snažil odpovědět na položenou otázku… nakonec se od toho raději ustoupilo.

Nechali mě v zadní lavici, Nocar o kus dál onanoval, Weiser se nasládle usmíval a ohýbal dráty na paklíče k automobilovým nádržím, odsával již tehdy benzin z aut a prodával tento artikl… smavá Eva si česala dlouhé vlasy, pletla copy a kontrolovala, věcně prohlížela svá pučící prsa – stejně tak jako bankovní lupič kontroluje – zdali má nabitý revolver.

…Jak se mě tak snažil poučit nic netušící Radko, nevěděl – že „vojnu“ jsem měl od svých deseti let. Netušil, dobrá duše – že na rozdíl od něj vím leccos o rozpadu mysli člověka. Jeho zkušenost je z jiné časové roviny, a tak mu určité, zlé poznání zůstalo doposud skryto… Závidím mu tu nevědomost. Vědět tohle – znamená být poničený, pokurvený poznáním, člověk je pak – svým způsobem kripl.

Usmál jsem se doopravdy a s plnou vahou své kompetence ve věcech špíny lidské duše – jsem mu pohlédl do očí a řekl: „Ano, člověk musí být nejdřív ztracen, aby se pak mohl poskládat a byl svobodný, protože – už ví, co to je být mrtvý.“

Nevím, jak to pochopil Radko, nicméně se pojednou přestal kontrolovat ve věcech včasného odchodu na poslední metro atd. Dal si se mnou a s Emanem ještě lahev červeného… Když jsme pak odcházeli, zařídil to tak… že jsme nejdřív zamávali Emanovi, a když odjel, nastoupil se mnou do stejné noční tramvaje.

Zaregistroval jsem určité Radkovo napětí… Vytvořil tuhle situaci, kdy jel úplně jiným směrem, než bydlel, a teď, k mému nechápavému údivu, stál, naslouchal mým plkům, kýval hlavou a napjatě na něco čekal. Došlo mi to až na Orteňáku, tramvaj začala brzdit a Radko se ke mně zlehka přitočil a zahleděl se mi úpěnlivě do očí. To byl ten okamžik! Proboha – on čekal, že mu nesu nějaké poselství z velké země. On mě mylně považoval za kurýra, asi jsem řekl nevědomky něco – co vyznělo jako část nějakého hesla nebo co… Nebo to už je tak dávno, a on si myslí – že ten člověk na druhé straně už nežije, a někdo jiný šel na kontakt. Bože!

Zadíval jsem se přátelsky do Radkových očí, pokrčil rameny a zlehka zavrtěl hlavou. Křivka napětí z něj rychle opadla a dostavil se úlevný, trochu hysterický smích… Teprve teď mu došlo, že se mýlil.

Dveře se otevřely do deštivé podzimní noci a oba jsme se vesele a smutně smáli. Já a posel! Tlučhuba, který na sebe řekne, ne – vykřičí s obrovskou rozkoší první a poslední… Takhle divný, smutný smích jsem od Radka nikdy předtím ani potom neslyšel.

Právě sprchlo, krátký déšť se vypařil na horkém asfaltu. Řídká, lehká duha se rychle rozplynula a po modrém nebi stále dál a dál, putují za obzor bílé kadeřavé mraky. Jejich rovná, šedá břicha plují po hladině sluncem ohřátého vzduchu… Je léto.

A hlavou putují vzpomínky jako oblaka – jako vznášející se hluboká města, skrývající ve svých rozlehlých zamlžených prostorách molekulární světy vzpomínek… Občas zahřmí a oslnivě fialový blesk protne vzdálené body, vybije se nahromaděné napětí.

A právě proto – abych ukojil napnutou, léta zkoušenou mysl, zapínám „mlátičku“ – svůj PC a hrabu se siláží dat a jmen… Zachechtám se – hle! Opálený řimbaba s filmovým úsměvem stojí mezi skupinkou bledých, stařecky vetchých aparátčíků z bývalého politbyra. Jakeš s tázavým, neustále zvednutým obočím – jakoby zastavený v němém úžasu nad prostými věcmi života. Fojtík – prázdná tvář, ten si nic nemyslí… Zato Miroslav Štěpán je plácá po vyschlých ramenou, září zdravím – vypráví, jak byl právě v Kremlu u prezidenta, společně s ním tam bylo sice dalších dva tisíce lidí – byl to sjezd k výročí Komsomolu nebo tak něco… Pamatuji se z osmdesátých let na tohoto progresivního činovníka Mezinárodního svazu studentstva nebo čeho, to je jedno. Pak nastoupil po Kapkovi na místo vedoucího tajemníka Městského výboru KSČ… Jak postupovala přestavba v SSSR, jak se uvolňovaly poměry – tak se podivuhodně proměňoval Miroslav Štěpán. Ze světa znalého mládežníka, internacionalisty – se počal měnit v zamračeného, pendrekářského stalinistu… Dnes už je jasné, že na rozdíl od nemohoucích, o generaci starších gerontů ve vedení – „věděl“ a hrál určenou roli v převratové hře.

Jako „bubák, hrozba zlých, starých pořádků“, v milicionářské čepici vystupoval na veřejnosti – a přitom potichu povolil první veřejné vystoupení Charty 77 na Škroupově náměstí v prosinci 1988. Národní výbor na Praze 3 žádost o vystoupení na veřejnosti zakázal, ale Štěpán z moci svého postavení alfa samce v Praze zákaz shromáždění zrušil a přikázal vydat nové… tentokrát kladné rozhodnutí (dodnes o této věci cudně mlčí).

Ale tady na čerstvé, nedávno pořízené fotografii – je z pohřbu herečky Švorcové… vidím, že má Miroslav Štěpán takovou podezřele jemnou, divnou tvář. Takhle jemné rysy v doposud chlapské hrubé tváři mívají muži, co mají zhoubnou formu nádorového bujení v organismu, a na zpomalení té maligní formy onemocnění se jim podávají vysoké dávky ženských pohlavních hormonů… Těm nemocným mužům se začne v důsledku požívání estrogenů usazovat tuk na prsou a v bocích, zjemní se jim pleť a zhoustnou vlasy… probudí se mléčné žlázy.

Je mi to líto. Kdo ví – jak skončí moje tělesná schrána. Poslední léta pomalu začal nenápadný úbytek žijících přátel a známých.

Na monitoru teď začal hovořit Eufrat, stará garda. Přepínám zvuk do sluchátek a natahuji se na kanape. Na ty slzící oči dojímavého starce se nechci dívat… Zajímá mě jeho život… Celá padesátá a sedmdesátá léta mu místní režim dělal nekonečnou reklamu. Starý čert z Paříže… Když pohlédnu na staré fotografie, které jsou porůznu rozesety na síti, není jich moc… vidím inteligentního dobráka s kulatou hlavou, později si nechal narůst plnovous… Naslouchám jeho hlasu a opět, vedle toho, co říká – registruji, jak to říká… Při jeho vysokém věku nacházím v jeho osobnosti úpornou ješitnost… To bude asi základní moment… přes který se k němu přistupovalo… Dětsky hašteřivý, při své prokazatelně vysoké inteligenci se byl schopen většinu dospělého věku kontrolovat… ale choval ke své osobě vysoké, nerealistické ambice… Tudy se mu asi dostali na kobylku… Nicméně nebyl kurva. Tedy – nebyl dobrá kurva! To je veliký rozdíl… Samozřejmě, když byl po válce opět v emigraci – tak byl k pronajmutí… pro obě strany světového konfliktu. Které se to nakonec podařilo – a zdali neodešel už zaverbován odtud, to se už zřejmě nikdo z nezasvěcených nedoví… Rozhodně byl někde blízko něj, v jeho nejbližším okolí někdo – kdo dokázal manipulovat s tím sentimentálním ješitou… Je hezké, že přiznává, že vzápětí, když opustil hranice ČSR, tak minutu poté byl vyhlášen poplach a byl vydán příkaz k zadržení… Cudně mlčí o svém angažmá v CIA, o vyhazovu z Rádia Svobodná Evropa se rovněž nezmíní.

Stejně – je mi nějakým způsobem sympatický. Takhle dlouho vydržet strašit, kousíček odtud – z Paříže… Předválečný člen organizace mladých komunistů Kostufra – celý život za hranicemi, klobouk dolů.

Když seděl jako stařík na ministerstvu kultury (doutník zarazil si do čuni) – zažíval satisfakci, už v roce 1968, za pražského jara, čekal tuhle pozici ve vládě… Nyní, když už konečně seděl – jak zadek na nočníku (prdů měch), u něj naplno propukla ješitná nátura. Vědom si své autorské, spisovatelské impotence (tou nemocí trpěl od svého mládí) léčil se tedy publicistikou a novinovými komentáři. Jal se v nové funkci likvidovat dosavadní profesní autorské organizace a svazy.

(Jeho jediným nadšeným čtenářem byl pokud vím fousatý Prasák, který zmanipuloval redakci literární revue v Bolzanově ulici, na začátku devadesátých let – kdy ješitovi vydal jeho knihu rad starého muže jakési mladé ženě, jednalo se o desítky tisíc výtisků – všude po chodbách se po léta kupily balíky neprodaných exemplářů, ani nevím, kde to skončilo.)…

Prasák, dlouholetý důstojník BIS… nikdy – když pobýval v máničkovských komunitách na severu Čech – nikdy nepil alkohol. Jediný člověk z undergroundu, o kterém vím – že abstinuje… Snad právě pro tuto „čekistickou“ pevnost charakteru – byl redaktorem samizdatové, velkoryse připravované, tištěné revue Futro a posléze vydržel ve strukturách politické policie takovou spoustu let.

Teď si pamatuji jednu televizní reportáž ze začátku devadesátých let. Eufrat slavil nějaké výročí, snad narozeniny, a tehdejší ministr vnitra, syn člověka – který na začátku padesátých let krákoravě komentoval v přímém rozhlasovém přenosu ze soudní síně – proces s Miladou Horákovou… Teď byl ovšem syn plešatícím ministrem vnitra, měl copánek z vlasů a vědělo se o něm – že na Slovensku pásl za normalizace krávy. Jeho náměstek zase vykrádal v osmdesátých letech na Žižkově automobily… Tento čestný a upřímný člověk, odbojář – daroval stárnoucímu Eufratovi čestný meč Výboru pro státní bezpečnost při Radě ministrů Svazu sovětských socialistických republik… Celé to bylo pojaté – jako sranda… Ale bedlivě jsem sledoval tváře starého obdarovaného a mladého dávajícího. Okolí se srdečně smálo a zvedalo číše… oni dva zůstali vážní a hleděli si vteřinu pevně do očí. To bylo doopravdy… Pak se otočili k rozjařené společnosti a tváře se jim roztáhly slabým úsměvem… Eufrat opět slzel.

Ten záběr s mečem jsem nikde nenalezl, ani písemnou zmínku. Stejně postrádám ve všech filmových a televizních dokumentech jednu krátkou minutu z televizního zpravodajství, bylo to někdy z prosince 1989, první parlamentní komise (pro „objasnění“) tehdy započala svou činnost a zvala si do prostor Federálního shromáždění představitele tehdejší moci. Jeden den tam byli pozváni náčelník nevím už jaké správy kontrarozvědky a jeho zástupce. Oba to byli předčasně zešedivělí, sympatičtí muži… Usmívali se při odchodu ze síně, kde se konalo to vyšetřování. Úplně zářili spokojeností a vesele do kamer odpovídali na dotazy reportérky: „Je to v pořádku… Dobrý, fajn… Povedlo se to.“

Nikde jsem na ten půlminutový záběr nenarazil, nikdy se pak už nereprízoval.

Student Bartuška je inteligentní člověk s analytickým myšlením. Umí dobře zhodnotit situaci a odhadnout její možná vyústění… Proto zastává právě ta místa ve státní správě, pro která má jasnou a nezpochybnitelnou kompetenci.

Proto dodnes neprozradil jméno toho člověka, který ho kdysi navštívil a „uvedl ho do problematiky“. Dal slib a ten dodnes neporušil… Odjel tehdy do světa a dva roky se toulal po zeměkouli… Já bych udělal to samé.

Je zlatý, čistý večer. Mraky odešly a blankytně modrá obloha je jasná a čirá… Mezi bloky domů s křikem poletují šípy laštovic a rorýsů. Zelená džungle pod okny, na opuštěném staveništi, roste zázračným tempem.

Dívám se na jeden dokumentární film z archivu televize. Hovoří tam starý čert, jaterními skvrnami v obličeji posetý, jako si ho označilo peklo… Když utíkal na konci války z koncentráku v Dachau, tak každému, koho potkali – z Němců pochopitelně… tak ho potichu zlikvidovali… v těch dnech šlo všechno lidské pryč… chtělo se – přežít… Vyprávění muže je tak zajímavé, nesmírně živé a napínavé… Jeho staré tělo ukrývá dosud ostrou mysl operativce. Je to darebák – samozřejmě… ale o kolik lepší a opravdovější – než ti duševně chromí kriplíci z bývalého politbyra, ti normalizační palácoví kleštěnci… Pixa o nich s despektem hovoří: „Z hlediska významu v mezinárodním komunistickém hnutí, co se týče jejich politické váhy v očích Moskvy – to byli hovna v trávě.“

Starý člověk nad hrobem a – jasná hlava!… Chviličku se dědečkovsky zasekne, když vzpomíná – jak mu Gottwald na Hradě potřásl rukou a dostal nějaké vyznamenání… Jeho přesné popisy, ta zkušená analýza holého principu moci, to jsem doposud z televize neslyšel… Určitě spolupůsobilo, že mluvil při vědomí – že mu už nikdo nemůže ublížit. Už si odžil svoje – a chvílemi jako by člověk zaslechl zoufalou pravdu o lidských činech, které přežijí člověka.

Nebyla v něm završená moudrost, na to byl příliš dětinský vrah… Ale ten nezpochybnitelný intelekt a ta zkušenost s lidskou špatností a ubohou, zištnou malostí – z něj učinily zdroj obrovské informační hodnoty… Jeho nález knihy příjmu zadržených a vyšetřovaných z věznice na Pankráci, kterou vedl německý ředitel za okupace – dokladovala efektivnost gestapa… Lidé, kteří souhrou špinavých náhod zradili, a byli proto po válce okamžitě převerbováni k NKVD – titíž lidé, a jejich dnešní potomci… kteří potom udělali kariéru v padesátých letech a někteří si vybudovali dynastické postavení poturčenců až do dnešních dnů – tito lidé Pixu nenáviděli a chtěli ho za každou cenu od té „černé“ ohořelé knihy dostat pryč… A tak ji musel štábní kapitán Kamil Pixa ukrýt k Sovětům… Jako jejich člověk byl potom propuštěn z řad kádrů StB, různě zmítán mocenskými přesuny v Moskvě a v Praze a nakonec na dlouhá léta zakotvil v činné záloze – jako ředitel Krátkého filmu.

Když komentuje činnost sovětského poradce na kontrarozvědce – jistého Smirnova – tak jako snad o jediném člověku v celém aparátu vnitra hovoří s úctou: „Byl to chlap.“… Tady bude jádro jeho pevného postavení – musel to být člověk Moskvy, protože na něj nemohla místní nomenklatura. Smál se do očí kulturním a ideologickým tajemníkům a oni věděli – že je pro ně nedotknutelný… Dokonce ze své funkce pomohl hodně lidem… filmařům a dalším osobnostem. Ke konci režimu pomohl Pavlu Bártovi (sám napsal scénář) – ke vzniku animovaného celovečerního filmu Krysař.

Dívám se na film A můžou tě i zabít napsaný podle Pixova scénáře, který, jak vidím – vychází z jeho válečných zážitků… Scéna „zabíjení vídeňskou jehlou“ je hodnotná jako instruktáž dodnes.

Píšu do vyhledávače jméno Kamil Pixa a čekám, co mi síť nabídne… Samozřejmě je tam spousta odkazů na ten filmový dokument… Hledám dál… Zelenooká křivonohá kachna s těžkou parukou – Gusta Fučíková (smrtelná zášť k narušitelům odkazu jejího Julka)… Dál… bla, bla… bla… Tady je něco, zapínám Google překladač, je to anglicky psaný magazín.

Čtu šílený strojový překlad, je to celé založené na frázích – když má nějaká skupina slov ve větě nejpoužívanější frekvenci frází, tak právě tu překladač použije. Což někdy vypadá jako dadaistický experiment… Ale pokud zná člověk kontext celého textu – tak se s tím spokojí a zbytek dotvoří v hlavě.

Čtu: Můj podivná strýček George Mucha. Dělám si poznámky: Jistý syn anglického diplomata, který sloužil v Praze na ambasádě v padesátých letech, vyrůstal spolu se svojí sestrou v tom podivném šedivém městě plném starodávných kamenných chrámů a rezavých lešení na opršelých fasádách domů v ulicích. S jejich rodinou se na jakési recepci seznámil elegantní pohledný muž, skvěle hovořící jejich rodnou řečí… Posléze je začal navštěvovat a stal se jejich domácím přítelem… Byl pro ně nepostradatelným, chlapcova matka a také dospívající sestra získaly vůči němu naprostou emocionální závislost. Celá rodina se potom vrátila do Anglie. Matka se nakonec rozvedla a odešla od svého muže.

Když chlapec dospěl a vystudoval univerzitu, začal pracovat v nějakém úseku anglického státního aparátu. Z titulu svého zařazení přišel do kontaktu s pracovníky anglické kontrarozvědné MI 5… Když se začal zajímat o osud svého „strýčka George“ z Prahy, tak mu jeho známý z té zpravodajské instituce dal nahlédnout do dokumentace, kterou služba za dlouhá léta na „uncle George“ nashromáždila.

Zde se dočetl, že strýček byl dvojitý agent… že ho Praha využívala k pořádání orgií pro zahraniční diplomaty v jeho starodávném kouzelném domě na Hradčanském náměstí, na stěnách visely obrazy Georgeova otce – slavného secesního malíře plakátů. Majitelem objektu byla oficiálně pražská kapitula… Hlavně herečka Zikánová a mnohé další dámy z divadelních a filmových kruhů se účastnily těch sexuálních dýchánků, vše bylo Státní bezpečností skrytě filmováno a nahráváno zvukově, fotografie a přepisy sloužily ke kompromitaci anebo naverbování cizích diplomatů… Byla to doba po válce a nevědělo se, jestli brzy nepropukne válka nová, konečná… a tak se lidé bavili, jak uměli. Diplomatická komunita byla v Praze padesátých let tak izolovaná, že tyhle dýchánky byly hodnoceny jako úplný zázrak.

Když dospělý mladý muž, poté co dočetl „strýčkův“ spis – odešel za svým ještě žijícím otcem… ten mu odhalil zbytek staré rodinné ságy o elegantním příteli z Prahy… Angličanova manželka a matka dvou dětí se stala jednou z mnoha konkubín toho krasavce… Dokonce jednou přišel George na velvyslanectví za svým anglickým kamarádem, kterému klátil ženu… a požádal ho, jestli může osouložit jeho čtrnáctiletou dceru… Bylo to tak překvapivé, že ho otec té dívky nenapadl fyzicky, jen zavrtěl odmítavě hlavou.

Odvracím zrak na chvíli od textu na obrazovce a mnu si bolavé, unavené oči. Musím toho už brzo nechat – od tankování špíny dávno mrtvých osob bych nakonec mohl onemocnět… Už teď mám od věčného vysedávání u počítače nežity na prdeli velké a stejně tak tvrdé – jak desetikoruny.

Zbývá poslední úryvek z textu, který je vlastně ukázkou ze životopisné knihy toho anglického chlapce.

Píše se tam, jak Angličan po devadesátém roce navštívil Prahu, dávné město svého dětství… Přes kontakty na ministerstvu zahraničí mu bylo nakonec umožněno nahlédnout do místního olbřímího svazku George Muchy… Dočetl se o jeho využívání na britské politiky, o četných cestách do Spojeného království… kontakty na anglické premiéry, na sbírání informací a napojování různých kurtizán na stárnoucí, mužsky ješitné představitele veřejného života… byly zde plány připravovaných kompromitací poslanců a ministrů.

Nakonec získal od přátel z nového úřadu na ochranu demokracie – adresu na žijícího pamětníka a dávného prvního řídícího důstojníka George Muchy.

Navštívil Kamila Pixu na jeho chatě. Starý muž měl dýku za pasem a další spousty nožů a bodáků všude kolem sebe… Pozval ho dál a přísně na něho hleděl – nechal si odvyprávět Angličanův životní příběh, pokyvoval úzkou inteligentní hlavou a mnul si velké, kloubnaté ruce… Když vypravěč svou lámanou češtinou (kterou nepoužil od svého dětství) došel až do dnešních dnů a zmínil – co se dočetl v britských a našich archivech, starý pán pohlédl do těch zmatených a smutných cizincových očí, přečetl si tam, že dotyčný je vlastně dobrá duše, a řekl jasně a zřetelně: „George Mucha byl zrůda. Nebyl to v podstatě člověk… Ten byl schopen prodat kohokoliv… Měl neobyčejnou schopnost ovládat ženy, okouzloval i muže… byl kultivovaného zjevu i vystupování. Bisexuál obrovské potence a ničím neohraničené, zvířecké podlosti… Když jste s ním hovořili – a přitom jste věděli, co je zač (to ovšem vědělo velice málo lidí)… tak se před vámi přímo přetvořoval, formoval… Měl neskutečně vyvinutý instinkt na odhad skrytých potřeb lidí – a když poznal, co máte rád, co byste chtěl slyšet, cokoli utajeného a smyslného – tak se v okamžiku úplně převtělil do té nové role. Svým způsobem to byl geniální herecký talent… A teď si k tomu přidejte jeho intelekt, který opravdu nebyl malý… Ovšem byla to mysl nestvůry.

Naše služba nikdy Georgeovi doopravdy nevěřila, vše se ověřovalo a zajišťovalo přes další osoby – on v podstatě kráčel středem a jako nadaný, mistrovský kontaktér – lovil lidi. Další práci, rozpracování atd., dělali samozřejmě jiní naši lidé… On v jisté době začal jevit známky odbojnosti a nadutosti. Když se pak dodatečně zjistil kontakt od anglické zpravodajské služby, který George zamlčel – byla věc jasná. Hraje na dvě strany – a produktivní je pouze pod tlakem… Musí se někoho bát. Tomu je oddaný… Nechal jsem ho zavřít, poslal jsem toho zkurvysyna do dolů na uran… Jak jsem potom mohl z dálky pozorovat jeho další vývoj – náramně mu to Jáchymovsko prospělo.“

Dočetl jsem, odpojil se od sítě a zavírám komputer… Vzpomínám, jak jeden učeň-kolega na začátku osmdesátých let vyprávěl (byl syn taxikáře, který předtím pracoval v Thákurově ulici, a potom – jako smluvní zaměstnanec někdy pro ně vzal „brigádu“, sledování cizinců, děvky atd. … pomocná agentura) – říkal, že jeho blonďatá sestra, snědá modelka (jednou jsem zahlédl její sametové opálené tělo, její krásná malá prsa – když se opalovala nahá v jejich břevnovské vilce a já ji nechtěně překvapil, byl jsem navštívit jejího mladšího bratra) – ta dívka prý byla z družiny mladých dívek okolo stárnoucího nezničitelného seladona Muchy… nějak se dostala i na režiséra Formana, když v Praze točil svůj mozartovský film.

Jeden o pár let starší kolega z práce měl právě po vojně a nastoupil zpátky do Kafkova ateliéru, vyprávěl – že s taxikářovým synem měl společný pokoj na hotelu, když spolu pracovali v Městském divadle v Mladé Boleslavi… Žertovali tehdy před námi, že jsou teplí. Starší tovaryš se hihňal vysokým hlasem… vyprávěl mi tiše a užasle… že jednou se útlý a hubený mladík vykoupal, namazal se nějakým krémem a nastavil mu své stehno před oči: „Sleduješ?… To je samet!“ Když to říkal – tak měl u toho erekci.

Nakonec si lehl na břicho na postel, ohlédl se na překvapeného kolegu, který možná přihřátě vypadal – ale do té chvíle nevěděl, že by mu mohlo něco říkat mužské tělo… Mírně pokrčil dlouhá stehna a útlá zadnice se mu rozpůlila. Díval se přes rameno do bezmocně vykulených očí brýlatého obtloustlého mňoukala, který byl dva roky na vojně a byl bez holky. Řekl mu tiše: „Tak už mě konečně ošukej.“

Když jsem se Mňoukala ptal, co bylo dál, zavrtal hlavu mezi ramena a zrudnul jak ředkvička… Mlčel jsem a pochopil.

Hospoda V Podloubí, Leninova třída – dnes Evropská… Když jsme – jako již vyučení tovaryšové, zašli někdy po práci na pivo do Dejvic… zvláště po výplatě, nebo když nám vyplatil podnik diety za práci mimo Prahu… zašli jsme na dobré plzeňské pivo do této vyhlášené restaurace.

V pozadí dlouhého sálu vedly schody do vyvýšeného salonku s věčně zavřenými dveřmi… Občas, když obsluha otevřela lítací dveře… bylo možné zahlédnout v oblacích kouře hlaholící společnost břichatých chlapů, jejichž charakteristický rys byla velká, vykrmená „lví“ hlava s inteligentníma, nebezpečnýma očima a šedivé obleky… lehká rozepnutá saka z šedivého tesilu. Servírka co chvíli nesla tácek s řadou panáků… chlastali jak o život.

Potkával jsem zde známou tvář, která každý den chodila mezi generálním štábem, „politickými“ vilami ve Střešovicích, a svou pouť končila v objektech II. správy v Thákurově ulici… Ten dvoumetrový kurýr, vysoký ramenatý chlap ve věčném těžkém kabátě – měl ostře řezaný profil, ocelově šedivé vlasy s vysokými kouty. Nosatý obličej, který při bližším pohledu prozradil letitou zálibu v tvrdém alkoholu. Zarudlá krocaní kůže, pečlivě vyholené líce zhrublé jizvami od neštovic… Vždy v obleku, běloskvoucí košile a modravé žilky na velkém nose… a veliká, věčně naditá „pancéřová“ aktovka – to byla poznávací znamení tohoto zasloužilého pistolníka.

V Podloubí si hned dal jednu u výčepu, aby pak spěšně prošel lítacími dveřmi do salonku, kde ho přivítal hlaholící smích.

Někdy jsem zde zahlédl známou, jižním sluncem opálenou tvář. Vždy měl tmavošedý oblek a – jako všichni v chambre separée měl košili jak padlý sníh a k tomu tmavou kravatu… Od břicháčů s velkými „traktoristickými“ kotletami na tvářích, od jejich umně vyčesaných vln a „kohoutů“ z řídnoucích vlasů – které zůstávaly na hlavách „dělnických kádrů“ z doby jejich největší produktivity – ze sedmdesátých let… od téhle party se odlišoval západním espritem v chování a světáckou elegancí (mírně povolená kravata, rozepjatý horní knoflík na límečku košile)… Když vycházel ze salonku anebo naopak kráčel lokálem, servírky ho zdravily a on rozdával oslnivé úsměvy…

Ta tvář, vypadal jak nějaký francouzský šansoniér – tu jsem přeci znával v dětství… Chodíval jsem za otcem do projektového ústavu na Letné. Vedle dodnes stojí budova Technického muzea… Někdy jsme šli s otcem na oběd do Plzeňského dvora, nahoře v ulici Obránců míru. Otec měl místo u dlouhého stolu kumštýřů… Sochaři, malíři a herci vyprávěli veselé historky, smáli se a pokřikovali přátelsky na sebe… V čele stolu často sedával pan Vinklář v koženém saku, s očima, jež chvilku byly jak škvírky, hned zase vážně, široce rozevřené hleděly, že šel na člověka strach… O dvě židle vyprávěl sochař Koštoval, jak jednou v noci, když ho černí taxikáři – saniťáci vezli z hospody domů, tak se za jízdy vykláněl z okénka a zvracel… Ráno mu došlo, že někde mu vypadly umělé zuby… Tak je šel hledat, putoval po krajnici silnice, až je opravdu našel… Vedle něj seděl pan Jíra, který vždy v opilosti vynadal do kurev kulturnímu tajemníkovi KSČ a pak, když vystřízlivěl – šel na městský výbor a tam se kál, sypal si popel na hlavu.

Mírně se usmívající seděli vedle sebe pan Adamíra a pohledná paní Maciuchová… Občas si k dlouhému stolu veselých umělců na chvilku přisedl Bohumil Hrabal… aby pak odběhl do hospody U Sojků… nebo do vinárny U Koštýře, kde sedával s Kamilem Lhotákem.

Vrchní roznášel talíře s velikými porcemi vepřových ocásků s knedlíkem a se zelím. Zamžené půllitry piva cinkaly o sebe, v hladinách kouře zářily dveře do zahrady, světelná chodba putovala vzduchem – jak tam venku svítilo slunce.

Schovaný za půllitrem chladivé, šumící kofoly – hleděl jsem na ty dospělé křičící a smějící se lidi, obdivoval jsem je a trochu se jich bál… Otec se přidával do všeobecného veselí, vrhal se do něj svými replikami a nechával mne na břehu, u bílého ubrusu – a já se zájmem pozoroval ten dospělý, halasný a veliký život.

Hodný, starý pan Fajer si se mnou často povídal, když jsme se vrátili z oběda a otec musel ještě pracovat… Chodíval jsem takhle někdy za ním… když matka doma dostala ataku své nemoci, a než se ji podařilo odvést k lékaři – tak bylo doma k nevydržení.

Jednou jsem přinesl od babičky třešně, velký papírový sáček – a otec se rozdělil, obdaroval pana Fajera, který s ním seděl v projekční kanceláři. Obrovitá ramena rýsovacího stojanu IZIS stála u okna.

Pan Fajer jedl třešně a zároveň stíhal kouřit cigaretu… vyplivoval pecky do skleněného popelníku a vyfukoval modrý kouř. Užasle jsem pozoroval tu zvláštnost. Oba dospělí se smáli mému úžasu.

Občas do kanceláře vešel pan architekt Polák a něco společně, hlavy skloněné nad rozvinutou rolí průsvitného pauzovacího papíru, řešili… Vždy se na mě usmál tento opálený elegantní člověk – a mně bylo dobře u srdce. Závan dalekého cizokrajného světa.

Po letech, kdy takřka všichni zmínění už odešli do nebytí. Nebo jako velcí snivci plavou v bazénu s vlažnou vodou v hodinách určených klubu důchodců. Mažou si artritické klouby mastí z divokého konopí a koňských kaštanů. Řehtají radostí při pořadech televizních kuchařů a rychle, navzájem se překřikující – zapisují do velkého notesu recepty na „candátí filety v mandlovém těstíčku“, jídla, která nikdy neuvaří… protože jako válečná generace nadevše milují svíčkovou s knedlíkem nebo vepřovou – zelí a makové buchty s bílým kafem.

Když jsem dospěl… hulákal jsem veselé průpovídky v hospodách s přáteli, mlčky se držel s dívkami za ruku v malostranských vinárnách… potom zestárnul, zplešatěl a tloustnul – opět jsem se chytil půllitru s kofolou a stejně naivně, užasle hledím na tento podivuhodný svět.

Pan Fajer měl syna, který opustil republiku v roce 1968… odešel do Jižní Afriky a tam pracoval a zároveň si ve volném čase stavěl velikou mořskou plachetnici. Měla trup ze speciálního akrylátového cementu, který byl nastříkán na síť ocelových vláken na sklolaminátovém trupu… Byla pevná a odolná, unesla hodně nákladu… Když dostavěl, byl hotov… Dal výpověď ze zaměstnání a plavil se po světových mořích… Zakotvil pak v Austrálii, kde vozil poštu a náklad pro místní obchodníky na tichomořských ostrovech a ostrůvcích… Pendloval tam po tisícikilometrových trasách, do některých míst přišel jednou za půl roku… Pan Fajer vyprávěl, jak se jednu dobu syn živil tím, že byl zaměstnán v nadaci, která očkovala domorodce proti přenosným chorobám a snažili se je přilákat, aby své děti posílali do školy… Byl to takový malý bělošský cirkus, který vždy přijel někam do buše, do ztracených sezonních vesniček, které nejsou zakreslené ani na těch nejpodrobnějších mapách… Divocí černí muži zírali vážně a smrtelně nebezpečně na bílé vetřelce… Nejdříve muselo proběhnout přijetí u náčelníka a předání darů… Potom, když vesnice se zahalila do pestrých pruhů kartounového plátna… byli ochotni někteří progresivní modernisté z řad domorodců – podstoupit očkování nebo zdravotní vyšetření… Nakonec se tenhle způsob putování s osvětou tak vžil, že se na něj obyvatelé opuštěných končin těšili a čekávali v určené době na stálých, osvědčených adresách stovky kilometrů ve vysoké trávě někde v buši… Nejraději měli domorodci biograf. Promítání animovaných, kreslených pohádek (jiné filmy je neoslovily) – se stalo privilegiem dospělých mužů, bojovníků… Do stanu s promítacím přístrojem se nahrnuli vysocí statní chlapi s kopími a luky, namalovaní a divoce se šklebící napětím. Ženy a děti nakukovaly zpoza plachty u vchodu… Největší hit, vymáhaný pak evergreen rok co rok – byla Sněhurka a sedm trpaslíků… Jakmile začal děj na filmovém plátně, začalo vydávat osazenstvo dospělých mužů divoké skřeky vzrušení – jimiž doprovázeli sebemenší epizodu, která hrozila nějakým nebezpečím. Když se na scéně objevila zlá královna, tehdy jek a křik dosáhl maxima a stíny oštěpů se objevily na projekčním poli. Muži vstali a hrozili plátnu… Při prvních projekcích se opakovaně stávalo, že rozhořčení bojovníci neunesli dočasnou smrt, spánek Sněhurky – a svými luky a oštěpy roztrhali projekční plátno na cáry.

Byla potom vyrobena speciální verze Sněhurky, která měla vystřiženu scénu spánku ve skleněné rakvi… Normálně sní jablko, nic se jí nestane, pak přijede princ a je záběr, jak se drží za ruce a film potom už normálně standardně končí.

Připomíná to scénu ze Švejka, kde se vypráví – že se bláznům četla pohádka, ale musela dobře dopadnout… jinak se blázni servali s personálem a nakonec i mezi sebou… Tohle vypovídá o lidstvu víc, než je příjemné… Chceme pohádky.

Před pár lety jsem jednu zimu tu a tam zašel s Béďou do sauny hotelu Praha, do bývalé vládní instituce, která se vine po vrstevnicích na kopci u Hanspaulky, ve stráních nad Dejvicemi.

Dříve, před více jak dvaceti lety – jsme chodili za přáteli do bývalého a dnes obnoveného tzv. barnabitského kláštera… Byl tam klid, a když zde nebyla žádná vládní delegace – vysedávali jsme na prosklené terase nad Prahou.

V tomhle zánovním, obrovském komplexu nad „Kulaťákem“ a ČVUT, v tomto vládním hotelu, podřezávali živé slepice pro mezinárodního loupežníka a nositele Nobelovy ceny míru – Jásira Arafata… Íránský šáh Pahlaví zde chodil po chodbách, na krku zlatý řetěz s nejvyšším státním vyznamenáním, s Bílým lvem – rok nato ho sejmula vláda USA, stejně tak – jako ho před léty dosadila, když zaplatila přístavní povaleče a pár plukovníků… udělali mu revoluci stejně tak jako v padesátých letech jeho předchůdci – demokratickému a sociálnímu reformátorovi, řádně zvolenému Mosaddekovi… Vousatý a zamračený, do té doby neznámý pařížský duchovní – mula, určil kurz na dlouhá léta dopředu (na jeho instalaci stačilo pár televizních kamer a malý dav univerzitních studentů při obsazování jedné ambasády… na protějším chodníku během té televizní show – normálně stály stánky s ovocem a probíhal každodenní nákupní ruch)… Státní převraty mají pár odvěkých principů a při jejich dodržení je úspěch zaručen.

Hermeneutická věta zní: Státy s ropou nesmějí mít stabilní, ve světě i doma oblíbenou vládu… která dělá vlastní politiku, investuje do infrastruktury a vyvlastňuje ze zahraničních rukou ropný průmysl, buduje vlastní zpracovatelské firmy, chová se strategicky – investuje do firem a nemovitostí v západní Evropě a podporuje vysoké odborné školství a vzdělávání chudého obyvatelstva u sebe doma.

V sauně hotelu Praha… Když jsem (zamotaný do prostěradla na dřevěném lůžku v odpočívárně) vyprávěl Béďovi historii tohodle hotelu… ukazoval mu zajímavé řešení světelného tunelu nad kruhovým bazénkem s ledovou vodou… zvedl velkou pačesatou hlavu jeden veliký člověk ležící vedle nás a potichu dunivě pozdravil… Béďa v něm poznal dávného známého z nějakých mně nic neříkajících časů… Řekl nám ten obr s velkým lysým břichem, zahalil se přitom do prostěradla jak římský senátor – že teď je objednaný na masáže, ale za hodinu si můžeme dát sraz nahoře v hotelovém baru.

Máchali jsme se v bazénku a pekli v suchém žáru u rozpálených kamenů. Béďa si zaplatil masáž od starého zkušeného maséra… Když jsem opět ležel – slastně vyčerpaný, s bušícími tepnami v celém těle, uvnitř horký a navrchu zchlazený z ledové vody… zabalený v prostěradle a v dece z velbloudí srsti – otevřely se dveře z jedné masérny a drobná mladá dívka v bílém tričku a sportovních teplákách podržela těžký froté župan obrovi se sloním břichem… Jak se tak soukal rameny do županu, mohutné panděro se přelévalo, házelo a všichni z odpočívárny jsme hleděli na houpající se mastodontí úd, temně fialovou ztopořenou kládu, která trčela z toho sádelnatého lysého těla… Děvče se usmívalo a přátelsky se loučilo s obrem… Ten vyhledal očima mé lůžko – lehkou gestikulací pomocí palce a zvednutého obočí jsme si potvrdili, že za chvíli přijdem nahoru do baru.

Když jsme při odchodu minuli nástěnku s nabídkami různých sportovních masáží a byly zde fotografie týmu masérů, jejich jmenovky a telefonní čísla, kde je možné se individuálně objednat – pečlivě jsem vyhledal podobenku mladé tmavovlasé dívky a zapsal si její údaje.

Nahoře, v kobercem a závěsy ztišených prostorách širokého baru – který byl dlouhý a rozsáhlý jako na zaoceánské lodi, jak na Titaniku – seděl u stěny z kouřového skla Béďův dávný známý. Když jsme se usadili a přinesli nám mamutem objednaný dvojitý koňak a velikou štoudev s vodou a ledem – začalo krátké představování… Z něj jsem vyrozuměl, že tenhle chlapík má bezpečnostní službu… zná se s Béďou z nějakých jazykových kurzů, na které jsem se ani neptal… Když pak navázal na hovor z odpočívárny, na architektonické řešení sauny, které vznikalo v ateliéru architekta Poláka – tak se ta široká hlava začala usmívat a bylo znát, že mě považuje za člena „komunity“.

„Tak vy jste znal Pepíka Poláka?… No, to byl můj dávnej starší kolega, ještě z dob, když jsem začínal… Já jsem tenkrát dělal na ochraně našich ambasád, hlídali jsme to tam proti proniknutí nepřátel… organizovala se technika, zajišťovaly se pomocný sledovačky a hlídaly se předávky a setkání, falešný výjezdy a tak. Normální chleba, jak se to venku dělá dnes a denně… Hlavním úkolem byla ochrana personálu ambasády proti verbovce druhou stranou… všechno se muselo registrovat, kontrolovat, každej detail hlídat – jestli se nepovedlo koupit někoho z našich… No a tenhle Pepík přišel k nám – jak mi vyprávěl, bylo to po osmašedesátým, vyhodili ho z KSČ, naši kluci ho měli už vyhlídnutýho, pracoval předtím pro vojenskou kontru a k naší správě přijel celej čerstvej z důstojnickýho kurzu. Byl jako talentovanej mladej pracovník úkolovanej z centrály – na proniknutí do velitelství NATO v Bruselu. Lovil kontakty, vymetal bary a jídelny v okolí objektů a tak podobně… Měl úspěchy… Nakonec ho zvali na recepce, samozřejmě pod jinou identitou, bral ho tam jeho kontakt… Byla to tenkrát prej docela vysoká hra… Nevím, kdy si ho všimli Sověti, ale – že byl nakonec jejich člověk, to nám bylo všem jasný. Asi mu pomohli v tom šedesátým osmým.

Já ho poznal až pozdějc, to už byl machr, co se vyznal, a měl asi úspěchy… Já jako mladý ucho na rezidentuře jsem měl za úkol krejt mu záda a mlžit, tahat za nos místní sledovačku.

Dávali jsme třeba chlupy do sešitů s dezinformačníma poznámkama, byla tam kupa výmyslů o neexistujících obchodech, vymyšlený anebo skutečný jména lidí, který s náma venku nespolupracovali a kterým bylo dobrý znepříjemnit život. Pepík to pak nechal v hotelovým pokoji, dal ještě vlasy do svetrů, všechno to muselo vypadat přirozeně – a šel na tah s obchodníma partnerama. Druhej den odjel s podobným kufrem, a my jsme ten původní – s nástrahama, stáhli a někde v autě za městem otevřeli – to byla sranda, když ty pojistky – ty vlasy a chlupy zmizely nebo byly špatně strčený zpátky! Řehtali jsme se jak koně, když tam byla štěnice. Vždycky jsem tu elektroniku (pokud to nebyl typ, kterej jsme neznali – to šlo domů) nechal někde v autobuse nebo v čekárně, nebo to zůstalo zastrčený pod sedadlem v taxíku… Jo, Pepík. Takhle při práci jsme se detailně poznali – no jo!… To víš, v naší práci nesmí mít člověk před velitelstvím žádný tajemství – všechno se musí vědět, aby to nemohl použít nepřítel. Tak jsem musel hlídat i jeho. To je holt náš chleba… Já byl tenkrát zelenáč a on přijížděl pod krytím nějakejch obchodních kontraktů, pořád šmejdil po Evropě… Moc mu pomohli jeho židovský příbuzný, pocházelo to všechno z Varšavy… měli tu famílii všude… v Miláně, v Benátkách bankéři… přes ně se převáděly peníze za zbraně – co se vozily jednou do Izraele, přes Švýcarsko to šlo Palestincům, jindy do Íránu… Jednou nám uvařil na ambasádě, zastavil se tam pod krytím obchodního zástupce – jídlo, který mu udělali jeho Židi v Miláně: vařený nový brambory, posypaný na prst tlustě sekanou zelenou petrželkovou natí, na to strouhanej tvaroh a celý zalitý máslem!… Mňam!… To byla bašta.“

Valibuk se odmlčel a veliké pigmentové skvrny okolo očí způsobily, že vypadal jako meditující velká koala. Druhou rundu objednával Béďa a já se hned zamyslel, jestli mám tolik peněz na revanš – Béďa šestým smyslem zachytil můj starostlivý pohled směrem k peněžence v kapse kalhot a neznatelně zavrtěl hlavou. Znamenalo to „Buď v klidu, já to zatáhnu“. Zahýbal jsem na souhlas uchem… Tlusťoch vše pozoroval a smál se, až slzel: „Chlapi, to byste mě vážně nakrkli, kdybyste si chtěli to pití platit – já nemůžu tady před personálem ztratit glanc, mě tu každej zná – já v tomhle baráku léta organizoval ochranu, vlastnoručně jsem lepil staniolový prasátka na dveře, prasátka – aby ty chlapi ve vrátnici měli lepší přehled… když při noční službě kontrolovali pohyb lidí po baráku… Dáme tam ještě jednu, ne?… Když jsme se tak pěkně sešli.“

Zabředli pak s Béďou do detailních popisů a klasifikace osob spojených se stranou Věci veřejné… Pořád zde kolovala Policejní akademie na Kamýku… Saťa znal management osobně.

Když padla jména, nastražil jsem uši: „Ďuričko – učil jsem ho střílet pistolí ze speciálního plastu, má výměnnou hlaveň a náboje taky jsou z tvrzenýho silikonu a teflonu, není poznat v bezpečnostním rentgenu na letišti… Tenkrát dělal s tvým bráchou na FMZO v Pečkárně. No, to nevíš – to mohla bejt klidně provokace. Ty sou s Rusákama taky jedna ruka… Cucák ho chtěl možná nasrat… Možná mu pošeptal: To dítě, co čeká tvoje holka, není tvoje!... Ten ho sejmul… A možná ani nesedí v báni, nebo se tam občas ukáže kvůli spoluvězňům, to nevíš… Třeba to bylo potřeba udělat jako varování a vynucení poslušnosti. Třeba to je celý nějaká vyšší hra… I když je fakt, že jsme všichni jenom lidi a člověk jak stárne, tak mu někdy selžou nervy. No jo… Burešová, Vinkler, alfa romeo… Blbec zdegenerovanej – z okruhu Havla… Jo, ten se uchlastal, v prdeli… Vytáhli ho ze žumpy, nastartovali a vidíš!… No, toho jeho kluka – von mu jeho táta pomoh. Ale vidíš, je z něj alkoholik. Zakládal ODS na Praze 6, mí kluci tady ve vrátnici v hotelu to věděli už půl roku předem – ty měli echo, kdo bude předseda… Pak ho smetla Bémova klika, ty pečou pro změnu s Klausem… Teď jezdí po trzích s nějakou babkou, manželka od něj odešla – prodává nějaký hadry.“

Chvíli mlčíme a já se koukám z širokých oken na veliké terasové zahrady a za nimi se do dálky rozlévá moře pražských střech… Věž katedrály vypadá, jako by někde u dna startovala obrovská raketa a zrovna teď se vynořila nad hladinou.

Když barman v pustém zrcadlovém sále zachrastil lopatkou ve výrobníku ledu – dostala lehká ušlechtilá opilost svůj konkrétní obsah. Čtvrtá nebo pátá runda hennessy voněla z hlubokých sklenic a bylo jasné, že dnešní odpoledne je hotové. Dneska už nic neudělám…

„Tak ty jsi znal Pepíka!“ Vůbec obrovi nevadilo, že jsem mu opakovaně zdůraznil, že jsem ho vídával na chodbách projekčního ústavu, když mi bylo asi deset let, a potom znova – ve dvaceti, v hospodě V Podloubí.

„He!… He! Starý dobrý Podloubí, plzeňka!“ vyrážel krátké skřeky dužnatým, masitým hrtanem. Když si utřel uslzené oči, podíval se někam ke stropu a začal další historii: „No, to mohlo bejt někdy v sedma osma sedmdesátým… To bylo právě v tom Podloubí, povídal jsem mu tenkrát, že bych potřeboval nějaký auto… Pepík měl známýho, generálního ředitele automobilky v Mladý Boleslavi… Pražskej hlavní prokurátor potřeboval nový auto a Pepík věděl, že má z Itálie přijít od karosářskýho designéra nějaká série prototypů, který tady měly jít ke zkouškám na okruhu, kvůli homologaci atd. … No, a když si ty auta, který měly ručně dělaný karosérie a motory stejný jako závodní podnikový mašiny, myslím, že to tenkrát mělo mít obsah třináct set kubíků… když si ty fára rozdala místní honorace, tak ještě pár kusů zbylo a bylo je možný koupit za běžnou cenu… Tak ten Pepík mě vzal a jeli jsme do Boleslavi za tím generálem… Přijal nás: Ano, samozřejmě, stačí poslat složenkou čtyřicet tisíc, a my vám dáme obratem vědět datum vyzvednutí automobilu na pobočce v Praze. No mluvil jak z partesu. Dobrý… Tak poslal peníze hlavní prokurátor a jeho řidič jel pro nový fáro… A když jsem poslal peníze já… tak se mi vrátily ty prachy – že není možné realizovat objednávku, že auto není… Prostě, okresní špindírové – místní papaláši chtěli pro někoho auťák, a tak nic pro mě nezůstalo… No, Pepík se nasral a zved telefon… vzala to nějaká polykačka semene ze sekretariátu ředitele a že: Pan ředitel je na služební cestě, a pokud chcete automobil, tak se zapište do pořadníku… Pepík nelenil, přes naše kluky na pasovce zjistil, že ten kokot nikam na služební cestu nejel, ale se svojí novou kurvou se jel pelešit do Bulharska… To nám zase zjistila naše síť ve firmě. Kluci z hospodářský jen zvedli telefon a za pět minut bylo všechno jasný… Tak Pepík šel na Výbor lidové kontroly a přes našeho člověka poslal do mladoboleslavský automobilky šedej mor!… Ty vole, to byla pak prdel – udělali tam takový tornádo… ty zlí přísný bolševický dědci – ty účetní, co seděj v tom výboru (dneska se to jmenuje nějak podobně)… ty nejdou ničím uplatit… Prostě jsou neprůstřelný, nesundatelný – nezničitelný… Můžeš se jít rovnou oběsit!… He!… He!“ Dunivý smích končil kachním zahejkáním. Napil se vody a krvavé bělmo ve vykulených očích bylo strašlivé… Mlčky jsme s Béďou přikyvovali a dívali se do sklenic s koňakem v očekávání krásného konce.

Vypravěč s býčím krkem si dal opravdu záležet, odkašlal si: „Takže – pohroma! Našli mu manko, stovky tisíc… V zásadě se kradlo všude, ale když to dostal do spárů výbor kontroly, tak to šlo oficiální cestou a každej nařvanej blbec, kterej byl zvyklej jenom rozkazovat, řečnit na schůzích a jezdit šestsettřináctkou, se najednou držel svý židle, modlil se v koutku a ani nedutal… Na ředitelství kromě jeho osobní sekretářky nikdo nevěděl – kde vlastně ten generální je… Musel přijet náměstek ministra průmyslu a osobně na ni uhodit, aby svýho šéfa prozradila – přes velvyslanectví šla pak depeše – ať okamžitě vezmou auto a odvezou toho starýho ješitnýho blbce a posaděj do letadla… a třeba ať klidně použijou násilí! A hlídat pod doprovodem po celou dobu letu, aby se vůl nakonec nepokusil o nějakou blbost a nechtěl se odpravit, nebo nakonec ještě přeběhnout k protivníkovi… Takže přijel, dostal okamžitej vyhazov a bylo!… Takovej to byl malej sráč!“

Smějeme se a já dokonce lehce zaslzím, jak je ten svět občas spravedlivý. Ťukneme si novou várkou panáků a tlusťoch přísahá s rukou na srdci, že to je opravdu poslední a pak nás „propustí“. Béďa se usměje a tiše řekne: „Jen nás zatkni, ať nám tvoje gorily udělaj obuškem pořádnou díru do prdele, někde ve sklepě… pak nám nech vytetovat na záda velkou píču.“… Začnu se řehtat jako ďábel a Béďa na mě vesele mrkne a přiťukneme si – ještě sami navzájem.

Obr sleduje naše veselí, tváří se neutrálně a lehce se ošívá… Evidentně nemá rád takové žerty – a kdo by taky měl… Takovým věcem se normální lidé nesmějí – a on, na rozdíl od nás… se za normálního považuje.

Ještě slzící nad zaslouženým osudem dávného hajzla, ptám se vesele: „A jak se má inženýr Polák?… Tomu už dneska může být třeba i osmdesát let, možná víc?“

Překvapený obr vykulí oči a otevře velká, smyslná ústa (určená k okusování hovězích kýt anebo k líbání – nejlépe s celým týmem ženských basketbalistek) povídají: „Vy to nevíte? Dyť to je už víc než dvacet let – šel na vyšetření do Vojenský nemocnice ve Střešovicích, jenom na nějakou prohlídku, nic mu nebylo – mělo to bejt asi na dva dny. Jeho kluci mu ještě z Tuzexu přivezli blankytně modrýho Forda Cortinu – a najednou: Pepík tam zůstal!… Šlus!… Nějaká zástava.“ Obr zmlknul a najednou se ustaraným, plachým pohledem zadíval na Béďu.

Ten nepohnul ve tváři ani svalem… Já jsem stydlivě sklopil tvář a hleděl do stolu. Béďa přerušil náhlé ticho plné nesrozumitelných obřích obav, přátelsky poděkoval za pití a pozval Dařbujána do svého podniku… Ten s prosebným výrazem v hnědých očích – zuřivě souhlasil a bouchl do stolu pěstí, až barman musel vzít do ruky utěrku a s otočenými zády přeleštit nějaké sklo.

Teď si vzpomínám… to byla taková rychlovka… Béďa mi zavolal, jestli se nechci trochu projít po městě… Souhlasil jsem a dali jsme si sraz v jídelně na Haveláku… Když jsem nasoukal do sebe ovocné kynuté knedlíky, důkladně maštěné – hleděl jsem na polské a ruské turisty, jak si odnášejí prapodivné kombinace jídel – bylo zde možné si u pultu objednat takřka cokoli… Tak jsem hleděl na nějakou rodinku, jak si spokojeně nesou ke stolu smažené řízky zalité rajskou omáčkou… nebo šunkofleky plovoucí v guláši.

Potom jsme se, co noha nohu mine, přesunuli do Štupartské… vlezli jsme do nějaké brasserie. Nabídka čerstvých ústřic nenašla u nás odezvu… Bylo před polednem, podnik byl takřka prázdný, jen ze suterénních místností byl slyšet tlumený hovor… Popíjíme kávu a koňak, hledíme do prázdna… Vtom se otevřely dveře a takový malý skřet počal sestupovat po schodech do sklepního salonku… Béďa si zamíchal vlažné kafe a hlasitě cinkl lžičkou. Záprtek v obleku se prudce otočil a zahleděl se na nás… Těkal očima z Bédi na mne a já poznal v té postavičce pražského primátora, jistého Béma… Vykulené oči zaregistrovaly náš zdánlivě nedbalý, nezaujatý pohled… Béďa se otočil ke skleněné výloze a studoval cosi na ulici, já zase pomalu sklopil hlavu a díval se na vínově rudý koberec… Fretka v obleku sekla zlou hlavičkou, prudce se otočila a rychlými kroky zmizela v suterénním sále… Tam si na něco hlasem, který znám z televize, komusi stěžovala… Béďa položil peníze na stůl, odmítl můj příspěvek do rozpočtu a odešli jsme z podniku… Za rohem stál tmavý služební primátorův vůz. Když jsme míjeli dlouhou naleštěnou limuzínu, zaregistroval jsem – že řidič na Béďu přátelsky zamrkal.

Je další den – sedím u počítače a vzpomínky vyplouvají, protékají rastrem, který se mi v poslední době vytvořil v hlavě. Někde venku, pod okny kvákají a hýkají procházející cizinci, zřejmě míří do svého hostelu.

Vzpomínám na dávné známé – před očima mám tmavý malostranský byt ležákového specialisty, tatínka abstraktního malíře – koktavého Leoše… Ten starý Leošův otec, i když nebyl nijak vážně churav – ulehl před třiceti lety a odmítal vstávat a žít v občanském životě… Nějak se zhroutil do sebe, když mu zemřela jeho o patnáct let starší divoká žena. Zůstal po ní osiřelý půllitr a místo u stolu štamgastů v hospodě v Zadní Kopanině… Když odešla do věčných lovišť ležákova matka, mistrovská kuchařka – tahoun celé domácnosti (Leoš vzpomíná na ztracený ráj: přišel ze školy, babka hodila na černou těžkou pánev… na „marsku“ dala kostku másla a po chvíli pleskla velká roštěná na talíř, ta škvířící se slast opečeného masa… školák Leoš si zašel s malým plastovým kyblíčkem do hospody pro kofolu a bylo – „bene“. Po odpolední dřímotě a štrachání a oblékání „Paneny“ (dostal od rodičů západoněmeckou panenku s bohatou výbavičkou), šlo se vyvenčit psa Žofrika na Kampu… a – tak šel den za dnem.

Pod tím poklidným povrchem zuřil černý cyklon jeho probouzející se psychické nemoci. Vystaven působení stárnoucí rozjívené matky, která strávila mládí chlastáním v hospodách s rozchechtanými muži, po nevydařeném vztahu s nějakým starším cizincem – vdala se za tichého, o patnáct let mladšího mládence… budoucího ležáka, Leošova otce… Veškerou domácnost zajišťovaly obě babičky, matka… zdravotní sestra na psychiatrii, přišla domů a hned si lehla vyčerpaná do postele… Zemřela, ani jí nebylo padesát.

Astmatické, koktavé dítě Leoš vyrostlo za pomoci babiček a plachého – tehdy ještě fungujícího, pracujícího otce (technik u spojů, vedoucí stavební čety)… Vyvíjelo se za přímé účasti dědečka – hrdlořeza z první války, kdy jako průzkumník u českých legií v Itálii… plížil se s nožem v zubech do prvních linií nepřítele (při zajetí mu hrozila okamžitá smrt jako diverzantovi a zrádci)… a tak aby nezemřel – muset smrt rozsévat… Když přivedl „jazyka“, byl vyznamenán.

Za dlouhých večerů v Zadní Kopanině, kde rodina vlastnila malou chatičku v dubovém lese, po astmatickém záchvatu – ožíval vysoký elegantní stařec a natočil kličkou péro starého gramofonu. Z fialově zeleného svlačce, z amplionu se linula sladkobolná hudba italských oper… árie z Donizettiho a Belliniho skladeb… Na prsteníku levé ruky nosil děd stříbrný prsten. Leskl se, tiše zářil ve světle petrolejové lampy, jako by ho neznámý řemeslník zhotovil z měsíčního svitu. Byl na něm emblém, znak jejich průzkumné jednotky – lebka se zkříženými hnáty!… A venku, jak vyprávěl Leoš s očima navrch hlavy – venku do teplé letní noci vřeštěli rdoušení zajíci, jak je držely za prokousnutá hrdla krvelačné lasičky… „To bylo dětství!“ hořekoval Leoš.

V domácnosti, kde žil jurodivý malíř Leoš a jeho ležákový tatínek, byl jako hospodyňka podivuhodný nájemník, pomocná síla v kuchyni U Vladaře – strejda Ivan. Nějaký osud skrýval za sebou, prý byl jeřábník někde na Moravě – ale léta žije v Praze, údajně – bez občanského průkazu, StB ho kolikrát naháněla na té chatičce v lesích. Zároveň je strejda Ivan příslušníkem staré gardy pražské homosexuální komunity… Jeho hlavní stan byl v hospodě U Českého pána… tam tráví svůj volný čas… Tak nějak mám z toho strejdy Ivana, kníratého drobného chlapíčka – zajímavý pocit, že to je figura, která má za sebou nějakou nedefinovatelnou záležitost – pro kterou mu státní moc umožňuje žít se skrytou, falešnou identitou… Informátor, sledovač, to je jedna z mnoha jeho povinností… Sestřenice žijící v Austrálii občas pošle nějaké šaty… druhá sestřenka, chudinka… účetní na ministerstvu financí – našli ji utopenou, klekla si u vany… zřejmě – a tak ji našli, drobounkou mrtvolku.

Leoš má šedivé nelidské oči schizofrenika. Jak z břichomluvce z něj vylézá upřímný hlas naprosté, archetypální svině… Není to žádný ležák jako jeho otec… ale hraniční stav… aktivní, přirozeně inteligentní „borderline“… bývá postižen žaludečním věštectvím… Jeho naprostá úzkostná zbabělost občas vyvolá agresivní raptus – kdy se ho obávají i policisté na „Barťáku“.

Leoš je velké dítě (starý démon postižený nechtěnou telepatií) a zároveň – tlustá, zdobivá „panena“… Navštěvuje secondhandy, kupuje pytle hadrů na váhu – v gigantickém vetešnictví na Pankráci… hromady dámských kalhotek, kožených kalhot, které obleče, ale nezapne, a když zapne – tak se nadechne – a kovový knoflík prostřelí okenní sklo… nebo se ohne – a kalhoty prasknou od prdele vejpůl.

Leoš se staral o svého tatínka (jedl většinu jeho obědů – které mu nosil z kuchyně strejda Ivan), žil z přídavků na neschopnost – kupoval si starou tlustou kurvu – která má obličej jako „Žabén“, jako Jean Gabin ve filmu o komisaři Maigretovi.

Vyprávěl, že někdy bývá tak opilá, že usíná s jeho pérem v hubě. Leoš ji musí profackovat, aby ji vzbudil, a řve na ni: „Kuř, svině, běží ti čas!“ Ona na něj opilecky ječí: „Ty hajzle, takhle se mnou nemluv – já jsem bejvala učitelka!“ Někdy z opilosti zvrací a tu jí její galantní přítel nastavuje veliký růžový kýbl, zakoupený právě pro tyto příležitosti. Mezi její povinnosti patří i to, že nesmí chodit přes celý studený byt na WC. Musí chcát a srát do růžového kýblu a on se na to rád dívá. Kýbl pak používá i sám a říká: „… dneska jsem vypustil osm litrů semene.“ Na otázku, jak je to možné, říká: „Protože to v tom kýblu tak pěnilo.“

Leoš Žabéna ve skutečnosti miluje, dává jí asi pět tisíc měsíčně ze svého odstupného, které získal za byt na Zlatém kříži. Z osmi set tisíc tak zbyla za pár let jen hromádka šlupek od salámu. Žabén žije s bývalým hospodským, který ji posílá v jejích padesáti šesti letech šlapat chodník, a pak úzkostlivě telefonuje a prosí ji, ať jde rychle domů, že se o ni bojí… Nakonec si hostinský s Leošem tak na sebe zvykli, že spolu po telefonu proklábosí hodiny… žárlivec musí mít asi výhodný tarif, protože Leoš je šetrný „na korunu“.

Malíř Leoš měl tuhle zimu nějakou rozladu, šla na něho úzkost… a tak kromě silných tablet Geriavit… které původně užíval jeho tatínek, a dalších podpůrných multivitaminových přípravků – zašel na RIAPS, a tam – doktor, který neznal Leošovu desítky let trvající psychiatrickou kariéru – mladý lékař naordinoval v dobré víře tomuhle těžkému hebefrenikovi lék proti „epileptickým depresím a povahovým defektům“ rivotril… Takže Leoš teď pobíhá po městě jako čamrda, pohádal se a poslal do prdele všechny své staré známé… ze zasněného nemrcoucha se změnil v agresivního magora, který je schopen se poprat v obchodě s CD… léta ochotný prodavač, s pleteným copánkem na bradě – který mu dokonce objednával těžko sehnatelná alba alternativní německé hudby ze sedmdesátých let… i ten se nakonec držel s Leošem pod krkem, váleli se na chodníku a musela se volat policie.

Pár vzrušených hádek proběhlo i ve Stromovce před užaslými důchodkyněmi a veverkami (které si podržely oříšek v packách a se zájmem přihlížely) – jak doposud mírný německý fyzik Georg huláká na ječícího plešatého Krasce Nádherného (obtloustlá „panena“ Leoš chodí v pestrých kreacích – třeba: modrá, nebesky zářivá kozinková bunda zapnutá tak – že se Leošovi dělají boule za ušima, k tomu bílé džínsové kalhoty, které stačil už pocintat od kečupu a od hořčice – takže to vypadá, že mu praskly hemeroidy nebo rovnou celý konečník… a na nohou jsou červené botky, italské šlupky, za které by se nemusel stydět žádný baletní Mefisto).

Takže jsem se stáhl do pozadí, nekomunikuji s rarachem – a když ho náhodou někde potkám… neutrálně pozdravím a dostane se mi zhuštěné informace, že – už nemaluje, ale skládá hudbu na super drahém notebooku Apple… koupil si – Kumandžas, bubeník, doporučil… opatřil se velikými reprobednami a mixážním pultem… Loučím se a odcházím, před očima mám hradbu deset let nerozbalených hi-fi CD přehrávačů od značek jako Pioneer, Sony a nějaké poloprofi malosériové firmy… to všechno má léta Leoš doma a říká, že to je na „horší časy“.

…Tenhle strašlivý divoký ráj je něčím z dálky zajímavý. Vypovídá to hodně o lidské bludné touze po majetku… o dětském vztahu nás všech k realitě. Jsme velké děti a za celý život nestačíme dospět.

A tak v paměti chovám tu malostranskou tichou pavlač, kde v dálce mezi střechami zářilo zlaté Boží oko na vrcholu věže mikulášského chrámu… Uvnitř už třicet let ležel normálně chodící tatínek… teď už velebný vousatý stařec… vstal – jenom když dostal špalek šunkového salámu, a ten pak vsedě u stolu – malinkým nožíkem krájel a způsobně si utíral ústa papírovým kapesníčkem… Takřka k slzám ho dojalo, když k salámu byla přiložena kyselá okurka… Tehdy zvedl pergamenový ukazovák a pravil: „Nakládanej karfiol, okurka a mladá kukuřice – tomu jsme s chlapama říkali – prdlavý ovoce!“… Protože jsem ho slyšel mluvit zhruba jednu větu za dva roky, bylo to takové Urbi et orbi.

Leošův tatínek si poslední léta odnesl z toho ležení srůst kolenního kloubu na jedné noze… dokonce mu museli na poukaz kupovat veliké papírové pleny, protože – druhá strana trávicí trubice byla již mimo jeho kompetence… Někdy jsem byl nechtě přítomen krmení – než dostal najíst, musel s berličkou obejít několikrát místnost, aby se alespoň trochu rozhýbal… Po příjmu potravy (kdy si zachoval starý pán schopnost pomalé a vrcholně způsobné elegance… na sobě ovšem obří pleny), po zazdřímnutí, vsedě u stolu – následovala šouravá cesta k posteli, kdy většinou došlo k spontánnímu vyprázdnění střevního obsahu.

Odcházel jsem do předsíňky a pouštěl nahlas rádio, protože vedle propukl každodenní obřad Leošova zoufalého křiku a bezbranného starcova huhňání… S úctou musím přiznat, že Leoš se synovských povinností zhostil se ctí a že spolu s „buzna-majstrem“ strýčkem Ivanem dokázali udržet tatínka v čistotě.

Za skleněnými dveřmi se někdy rozléhal tak zoufalý starcův křik a Leošovo uklidňující nabádání – které opět bylo přehlušené zmateným vytím – že jsem neodolal a jat obavami nakoukl škvírou dveří do pokoje… Uprostřed místnosti stál rozkročený děd, opíral se jednou rukou o roh stolu a druhou rukou máchal okolo sebe francouzskou berlí… Leoš uskakoval jak lovec hadů a stříkal na svého tatínka mohutné foukance z nějaké veliké piksly. Byl to piniový WC sprej – oblíbená značka Leošova, který se tím parfémem běžně voněl, když třeba měsíc nosil jedny ponožky.

Křik dědův byl způsoben taky vlažnou sprchou – kdy ožil a bránil se statečně… Leoš projevil jistou zběhlost, kterou mají ošetřovatelé v zoologické zahradě anebo v psychiatrických zařízeních.

Někdy mně Leoš volával, když se úprava tatínka blížila ke konci a umytý veliký stařec rázoval zmateně pokojem sem a tam, v úplně senilní hlavě jedinou potřebu – ulehnout do vyškolené, třicet let nehybným tělem opracovávané postele. Hledal svou kajutu, aby už konečně mohl z tohoto vnějšího nepřátelského světa odletět zpátky do svého mozkového vesmíru.

Bláznivý Leoš na mě řičel: „Podívej, kocourka malostranskýho!… Tatíček je největší mrdák!… Koukni – helé!“ (hmátl zády otočenému starci mezi nohy a ukázal mi něco, co vzdáleně připomínalo koženou tašku s těžkými kriketovými míči). Natíral ty obří nefunkční koule tělovým mlékem proti opruzeninám a tatínek u toho hýkal jako osel.

Když bylo po všem a děd ležel zastlaný v posteli jako faraon ve svém sarkofágu – se zpožděním spokojeně komentoval poznámky svého brebentícího, obětavého synka, který mu ukazoval junonské blondýny na stránkách pornočasopisu a vybízel ho, že mu objedná nějakou „kozatou ošetřovatelku“. Šeplavý hlas odpověděl: „Ale jdi k šípku, ty držtičko staroměstská.“

Je opět noc… předtím byl slunný den. Mraky v zástupech odplouvaly napříč směru rotace zeměkoule… Od jihozápadu připlouvaly a někam na severovýchod, do… rovinatých mokřin Polska tekla celá vzdušná řeka. Nebe proudilo a čeřilo svá ramena a delty, prosluněné hory teplého vzduchu… chladivá a vlhká jezera, vznášející se nad městem jako nějaká obrácená, hlavou visící pohoří.

Šero, lampy rozsvícené v ulicích. Noční hmyz, oblaka mušek a velká, osamělá zelená kobylka na fasádě domu – otevřely se dužnaté, mízou potemnělé stránky léta, popsané hudbou cvrčků a vzdáleným vytím motorek na autostrádách.

Teď si vzpomínám, že jsem na jedné vernisáži… výstava obřích Leošových pláten se uskutečnila v jednom dvorním traktu, v bloku domů na dolní části Václavského náměstí… Na té skromné, přátelské oslavě jsem byl představen postaršímu vousáčovi s kovbojským kloboukem. Vedle něj stála opálená snědá „eskymačka“, jistá výtvarnice Jaruška – jak ji jmenují známí z branže… Ten pomenší vousatý kovboj se smutným, povoleným břichem byl známá postava z undergroundu, abstinující a zásadový Čuňas – plukovník z jedné správy místní kontrarozvědky. Tenhle člověk je zajímavá figura, naprostá většina lidí – kteří nastoupili po roce ’90 do těchto složek – projevila buď naprostou neschopnost, nebo naopak zločinecký talent zneužívat svěřené pravomoci vyplývající z podstaty vykonávané funkce. Z obou výše zmíněných důvodů museli tito nováčci odejít. Jako jeden z mála vydržel právě Čuňas – a tohle profesionální tajemství, těch několik svých skrytých „životů“ – mistrovsky sehraných rolí v téhle vážné hře… to si plukovník v. v. odnese do hrobu.

Spojení Leoš a Čuňas je tak zvláštní… že to bude určitě náhoda způsobená přítomností společných známých… A to už náhodné nebude – tahle báze, okruh lidí okolo „kumštu“ – kteří žijí z podivných zakázek pro státní nebo městské instituce, kteří zároveň – alespoň někteří – jsou přátelskými kontakty spojení s lidmi, kteří dlouhá léta pracovali ve zpravodajských službách… a zase někteří z nich – kteří zpravodajsky pracovali ještě za minulého režimu – proti režimu, ale zároveň byli upsáni (pod nějakou „perestrojkovou“ legendou) anebo natvrdo zverbováni „pod cizí vlajkou“… Nakonec jsou tu také ti (rodinné stříbro), jejichž profesionální profil udavače je tak dokonalý – že bez přerušení přešli z agenturního úvazku, často i se svým řídícím důstojníkem – do nově vznikajících struktur.

Některé věci pochopí člověk až za – bezmála třicet let… V polovině osmdesátých let jsem byl se skupinou právě poznaných přátel v Budapešti… Vysokému blonďatému kamarádovi kdosi v tramvaji nepozorovaně ukradl zánovní fotoaparát Praktica… Nelenil a s dvojicí svých nejbližších přátel se vydal na lov. Za pár hodin držel v rukou nový model stejné značky… Když jsme se užasle ptali, jak to dokázal – sami dětsky naivní… popsal nám suverénně situaci.

Vybrali si velkou prodejnu s fotoaparáty, pečlivě vyhledali únikové cesty… nic neponechali náhodě… Vysoký blondýn potom vešel do prodejny a vyžádal si k prohlédnutí jako vážný zájemce – hovořil anglicky a na prodejní pult položil americký časopis, který sebrali v nějaké hotelové hale… Prodavač mu úslužně přes pult ukazoval různé modely, on si je bral do rukou, prohlížel a zase vracel… Když vzal do ruky prakticu, která se mu zamlouvala… odešel s ní k výkladní skříni a kontroloval clonu a hledáček… na tento smluvený signál vešel do prodejny druhý jeho kolega a lámanou němčinou se dotazoval na amatérskou filmovou kameru, kterou měli vystavenou ve vitríně nad pultem… Když byl prodavač otočený zády k pultu a otevíral skleněnou skříň s dotazovaným zbožím – zvolna vyklouzl z prodejny vysoký blondýn a s foťákem pověšeným na krku, ale pod rozepnutou bundou… zašel za roh a tam prošel průjezdem do další ulice, cestou se zastavil ve vchodovém výklenku, sundal z hlavy bílou golfovou čepici… fotoaparát zabalil do trička, které měl na sobě, lehkou větrovku jasně červené barvy smotal a vše zastrčil do černého sportovního pytle, který měl smotaný v kapse bundy… Pod jasně žlutým tričkem, které právě sundal, měl šedomodré s nějakým nápisem na prsou… Další hodinu pak jezdil po městě metrem… zašel do galerie na druhém konci Budapešti… a nakonec přišel na naše stanoviště u fontány na Margaretě.

Třetí komplic, okatý Špejbl – vstoupil do vchodu prodejny… když prodavač po hodné chvíli zmateně vylézal z krámu. Špejbl se s ním jako náhodou srazil ve dveřích a s omluvami si navzájem uhýbali, a mezitím cenné vteřiny naskakovaly na úspěšném skóre celé akce.

Pamatuji se, že jsem s otevřenými ústy zíral na takovou profesionálně provedenou práci. Byl jsem proti nim bezelstný dobrák… Až po letech, se znalostí osudů dotyčných aktérů – jsem se dopracoval k náhledu… že minimálně dva z té trojice prodělali základní výcvik v kontrasledování… Takové fígle znají jen zloději, kteří si to duševní bohatství předávají na „univerzitě zločinu“, ve vězení – anebo ta zvláštní kategorie od sluníčka a větru ošlehaných sledovačů… Bývají z nich potom vynikající taxikáři, znají každou uličku, každý průchod v městě svého působení.

Vysoký blondýn s prakticou potom, za dva roky – náhle „emigroval“ a zakotvil v Kanadě, kde má internetový obchod s počítači a elektronikou… Jezdí po světě, to je asi tak jediné, co vím.

…Ta naprostá schopnost se odříznout od minulosti strávené v této zemi… Nikdy předtím neprojevit ani stopu po touze žít někde jinde… skromná, šetrná povaha, jež se plně vyžívala v elektronice a v ženských, které očarovával lehkou rukou a zdrženlivým zájmem (nosil tehdy pro tyto účely fotografii svého malého bratra v kočárku, a tu před dívkami chválil a rozněžňoval se… když dotyčné obloudil a dosáhl svého, mizel a zůstala jen krásná, hořkosladká vzpomínka… Jaruny, Vlaďky a Ireny brzy našly vhodnou, zemitější náhradu v jeho pomalejších, méně přelétavých kamarádech).

Pamatuji se, že jsem na jednom večírku opilecky prohlašoval, že miluji ruskou literaturu – ale ruský jazyk je pro mé ucho nepříjemný svým podivně posunutým slovanským základem… Tahají mne za uši ty jejich měkké znaky a důraz na „tvrdý“ hluboký akcent při vyslovování sloves… Vysoký blondýn mi tehdy rozumně oponoval, že ruština je krásná, starodávná řeč… Byl v mnoha ohledech tehdy vyspělejší než já.

Ťukám do vyhledávače: …zakládací kongres ODS. Mám jistou informaci, která mi přijde takřka neuvěřitelná… Jeden vousatý filozof, mánička a čerpač vody z dávných časů – kterého znám jako organizátora různých zajímavých akcí, putování po českých řekách… pěší štafety – kdy poutníci šli stokilometrové úseky od Baltského moře k moři Jaderskému… Tenhle chlapík, takový „biblický“ zjev… přirozeně ušlechtilý „kapitán Noe“… který dodnes pracuje jako analytik – poradce pro různé nadace… který založil a léta vedl knihovnu a klub, kde se pořádaly literární večery a přednášky pozvaných filozofů – tenhle dobrý chlapík na vinici Páně – že by zakládal stranu modrých komunistů – ODS?

Opravdu, Olomouc, zakládající sněm – Pepík je uvedený jako člen kontrolní komise… Alespoň tak… Léta pak „radil“ pražskému magistrátu… Nějak mi to nejde dohromady. Od začátku vysoce korupční prostředí, tlustí bossové v pozadí, miliardové úniky z dopravních staveb a provozu infrastruktury – a co tam dělá tenhle čistý, křesťanský intelektuál?… Komu proboha radí?

Informace od známých zněla: V souvislosti s akcí Praha 2000 byly připraveny asi dvě miliardy korun na propagaci a všechny podniky s tím spojené. Každá z mocenských klik na magistrátu se chystala na pořádnou porci „medvěda“… Do téhle situace přišel křesťanský analytik-poradce Pepík s myšlenkou, že by se pražská ODS měla dobrovolně podrobit auditu, tento nápad prosadil na zasedání nějaké podkomise a ta pověřila spřátelenou právnickou kancelář – aby připravila podklady pro vypsání výběrového řízení pro auditorskou firmu… Potom by vše schválilo předsednictvo pražské ODS… Když se počaly přípravné práce pro výběr auditorské firmy – echo z této aktivity proběhlo silovými uskupeními, které drží pražský magistrát a které se právem cítily ohroženy.

Právníkům z kanceláře začaly chodit noční telefonáty vyhrožující smrtí dotyčných a jejich rodinných příslušníků… Dvě miliardy – to už se někomu vyplatí najmout nějakého špinavce na špinavou práci.

Z auditu samozřejmě potichu sešlo. Právník pak telefonoval křesťanovi a poradci… děkoval mu srdečně, že ho napojil do téhle podivné hry.

Zůstávám v úžasu nad tím podivuhodně komplexním světem… Jednotlivé detaily ukazují – takřka genetickou, biologickou logiku růstu mocenských struktur. Větvení nových generací a odumírání starých a nefunkčních pokolení… Tlení v zapařeném blahodárném humusu a divoká síla, která trhá asfalt a zvedá betonové bloky.

Na monitoru v jedné kulturní rubrice vidím inzerát na Intenzivní kurzy tvůrčího psaní. Pod touto upoutávkou figuruje jméno známého, jehož jsem před léty vídával ve společnosti literárních přátel… Vždy decentní, slušně a skromně hovořící Tomáš – nesl v sobě jistou vybranou, vpravdě distingovanou eleganci… Tlumeným hlasem zasvěcoval zájemce… sám takřka nikdy nezačínal hovor – byl spokojeně málomluvný… uváděl neznalé do zajímavých aspektů staroanglické literatury. Žil léta v Londýně a vystudoval historickou vědu zabývající se středověkým divadlem… Psal tehdy zvláštní analytické básně… pak se rozhostilo ticho… Nějak zmizel z našich kruhů, vídávala ho jen Bernie Higginsová, anglická učitelka na pedagogické fakultě – Tomáš se stal na čas jejím pracovním kolegou… Občas, jednou za pár let – jsem ho potkával v akademické kavárně v knihkupectví. Vyprávěl – na můj často až vlezlý dotaz, že tlumočí u IBM, občas si ho půjčí vláda, chvíli je na fakultě… pak je zase středoškolský učitel… Vždy jsme si srdečně, opakovaně vyměnili telefonní čísla s tím, že si určitě zavoláme – a při naší flegmatičnosti spojené s konstituční statnou postavou z toho vždy sešlo.

Bylo ticho – a pojednou, v rychlém sledu vyšly dvě vynikající knihy tohoto nenápadného, hlubokého talentu české literatury… Upřímně mě to překvapilo… ta naprosto svrchovaná schopnost vyprávět příběh. Každou z těch knih jsem četl takřka nonstop. S králičíma očima zvlhlýma dojetím jsem pak odkládal dočtený text a třeba dva dny spal… abych vstřebal ty obsáhlé životy a příběhy.

Při četbě první knihy mne zaujaly dlouhé popisy vztahu jedné ženy – která je vyšetřována politickou policií (děj se odehrává v raných padesátých letech) – u níž se projeví tzv. stockholmský syndrom k vyšetřovateli, který ji souloží a zároveň mučí a ponižuje… Tyto informace popisované u vězňů z padesátých let, u obětí sadistických delikventů, uváděné v odborné literatuře mají – převedeny do čisté prózy – sílu ústního, nikde doposud nepublikovaného vyprávění… Na můj dotaz, jestli se dostal během přípravy textu k nějakému žijícímu zdroji těch informací – odpověděl decentní Tomáš tichým úsměvem a můj dotaz zkušeně zamluvil… prý se ho na totéž při nějaké diskusi ptali „načuření“ pracovníci ÚDV, kteří se cítili ošizeni o své publikační „prvenství“.

U druhé Tomášovy knihy jsem okamžitě zaregistroval – že sáhl hluboko do osobních vzpomínek a v podstatě vyprávěl části svého života, upravené a zarostlé do vyfabulovaného příběhu… Základ měl zcela pevné podloží, vystavěné krystalizací pod velikým tlakem… Byla zde řada detailů – které nejde vymyslet. To už tak člověk pozná… Líbí se mi též – ta zvláštní, příliš spisovná čeština, nějak sémanticky posunuté užití jistých slov – stejné charakteristické znaky je možné najít u dvojjazyčného Ladislava Fukse… Je znát na Tomášově češtině, že léta žil mimo tenhle koutek světa.

Postava duševně nemocné matky – její děsivé monology, celé ty popisy mládí – on rozdvojený do sestry a sama sebe, opatrovaný obětavou babičkou – mne hluboce zaujaly… Když v mládeneckém věku procházel vojnou a psychiatrickým zařízením (kam sebezáchovně utekl) – zažíval jsem pocity vrstevníka, člověka jedné generace.

Osou druhé poloviny knihy je záhadná postava jistého Borise… Jezdí sem a tam po republice, evidentně nemá problémy s místní státní mocí… je družstevní podnikatel… pomáhá Tomášově literárnímu hrdinovi… má jistou nespecifikovanou moc… a obrovský potenciál nápadů – od kterých je jen krok k jejich realizaci. Jeho kontakty sahají až do Bulharska – kde je pohřbena do moře fiktivní vypravěčova sestra.

Nemohu si pomoct, ale Tomáš je podivuhodná „bílá vrána“ české literatury. Po Julianu Semjonovovi (vl. jméno Ljandres), který je autorem románu Sedmnáct zastavení jara (jako zdroj kompetentních informací z archivů je uváděn na ruských serverech – podpředseda KGB Cvigun, který potom zemřel jako Brežněvův člověk… při nástupu změn v SSSR) – po tomto ruském prvenství je Tomáš druhý autor, jenž v krásné próze vytvořil pomník ruským nelegálům, kteří operovali v prostoru střední Evropy. Jedinou chybu, kterou zatím udělal – na záložkách svých knih má rok narození 1966, a na formulářích grantových žádostí a v živnostenském rejstříku je uveden rok 1962.

Trochu se mi třesou ruce a není mi úplně dobře u žaludku… Část mého mozku má tendenci vše zavrhnout jako paranoidní konstrukci, ale hlubinné centrum… které zřejmě už není lidské, ale nějakého pradávného hada – mi říká, že je to část nezměrné široké pravdy, kterou v její plnosti nemůžu jako lidská bytost ustát.

Logika skutečnosti je neúprosná, záleží – kde se člověk zastaví, protože není emocionálně připraven na vyšší (plnější) verze reality… Plný datový tok udělá do člověka díru – a přijmout tento stav znamená jistým způsobem „zemřít“, a potom již nejste „člověk“.

Nabuzený práh komplexity způsobí zrození z „mládeži přístupno“ do „pouze pro dospělé“.

Termíny „má o kolečko víc… nesmrtelnost chrousta… zpřeházené šňůry na prádlo“ přesně vystihují, jak se příslušnost k vyšším hladinám existence jeví těm – kteří jsou v nízkém pragmatickém světě smrti, šukání a peněz „doma“.

V šamanských kulturách se tento existenciální stav nazývá – že dotyčná osoba má „…otevřený tunel smrti“. Není to nic pěkného, dotyčný postižený, do té doby mlčenlivý psychotik – a jeho vyděšení příbuzní se upřímně obávají tohoto stavu… Když se tomu tichému excentrikovi dostane profesionální terapeutické pomoci od místní autority, od starého čaroděje, který hledá následníka… tak přestup vědomí na vyšší energetickou úroveň vyvolá takovou záplavu smrtícího záření, že během několika týdnů vymře jeho rodina… nejbližší příbuzní zahynou za různých náhodných okolností.

V evropských a severoamerických rodinách, kde se náhle vyléčí schizofrenik… nebo pokud se odstěhuje a přeruší všechny kontakty – pravidelně dochází ke zhroucení rodinné pospolitosti a zárodečné patogenní ovzduší postihne všechny „pozůstalé“. Dosavadní hromosvod úchylných prvků rodinné komunikace, který jako obětní beránek přijímal všechny hříchy světa – je pryč, a tak do té doby „zdraví jedinci“ propadnou osobnímu peklu.

Je noc hluboká jak miska na tuš nějakého čínského malíře. Lesklá sametová čerň vlhkostí dýchajících ulic. Vzdálené modré jiskry hasičských vozů, které ujíždějí někam za řekou… Pár světel v oknech nespavců.

Naslouchám na internetu, přehrávám si přednášku jednoho známého sociologa. Vypráví tam o „výtahu do vyšších pater ekonomických příjmových vrstev“, do kterého jsme si nastoupili všichni – a ten výtah, který do té doby víceméně fungoval… zůstal stát… Cituje zde výzkum francouzských sociologů, kteří registrují mizející jistoty středních příjmových tříd obyvatelstva… tato vrstva je rok do roku tenčí, stále více lidí se propadá do nízkých vrstev příjmů, kde se nachází většina přistěhovalců a lidí bez vzdělání a odbornosti… Nakonec končí na přelidněných sídlištích mezi azylanty, jsou příjemci sociálních dávek – a vidina hezké vilky se splacenou hypotékou, letních a zimních rekreací, s dětmi na vysokých školách – které mají před sebou zajištěnou profesní perspektivu – tento sen končí… Nůžky mezi bohatými a chudými se rozvírají.

A střední třída, od středověku, kdy vznikala města, je tato měšťanská vrstva obchodníků, úředníků a univerzitních vzdělanců – intelektuálním tahounem společenského a technologického pokroku… Bohatí nemají motivaci a chudí zase možnosti… Celá ta vlna národních obrození, která proběhla světem v 18. a 19. století, je způsobena drobnou prací učitelů na místních školách, lokálních vzdělanců a vesnických písmáků… Na tohle podloží nasedá technická revoluce páry a elektřiny – která s sebou nese převratné sociálně-ekonomické změny… Obrovskou kumulaci pracujících lidí a hromadění kapitálu… války se stávají rozsáhlejší a brutálně postihují celé národy.

Všechno dobré a nové vymyslela střední třída… Boháči a chudáci jsou původci stagnací a setrvačných tendencí… jsou náchylní k ignorování národních zájmů, jedni pro svoji nadnárodní ekonomickou nezávislost… ti druzí pro vyčerpávající nutnost boje o holou existenci.

Bohatí a lační hlupáci jsou vždy ochotní vrhnout masy chudáků proti sobě. Žijí z té nacionální polarity, která je tak odporně stejná všude na světě… Vždy se najde nějaký „halb Mensch“, celá jedna mocenská vrstva nenažraných bohatých podlidí – která zfanatizuje masu chudých pitomců, kteří slzí a pochodují pod svojí standartou, hruď se jim dme vlastenectvím… Když budou mít tu smůlu a nepadnou v boji proti sobě podobným – budou se šourat do zajetí, postižení blechami a úplavicí, na nohách rozežraných od omrzlin páchnoucí pytle. Ve tváři nic nechápající pohled na jatka odváženého dobytčete.

Zmíněný sociolog uvádí citace z prací francouzských autorů, kteří zjistili u těch příslušníků středních tříd, kteří se propadli na sociálním žebříčku do čtvrtí plných přistěhovalců a příjemců sociálních dávek – že tito lidé zaujímají většinou těžce pravicové, fašizující postoje… pochopitelné při každodenním střetávání s nepřizpůsobivou částí azylantů, kteří si přinášejí ze své domoviny jiné sociokulturní návyky… Tito ultrapravicoví voliči obviňují vládní systém z benevolence vůči přistěhovalcům. Nikomu ale samozřejmě nepřijde na mysl, že po desítky let byla tato levná pracovní síla pravým – úhelným kamenem konkurenční schopnosti a prosperity místní ekonomiky.

K této přednášce přehrávané na Streamu – otvírám a čtu pojednání amerických politických psychologů, kteří v práci publikované v odborném měsíčníku definovali psychologický profil tzv. pravicového voliče… Jedná se o osoby s pásmem inteligence v tzv. nižším středu od průměru. Mají potřebu zakoušet autoritu a sami ji uplatňují (všude tam, kde se nesetkají s převahou)… Síle se ochotně podřizují… Jsou pevně, ulpívavě závislí na veřejných rituálech příslušnosti k tradiční náboženské komunitě a (nejčastěji zároveň) – mají vypjaté nacionální smýšlení… Mají hrůzu z nejistoty, obávají se věcí, které neznají, a hledají jakoukoli organizovanou strukturu (armáda, policejní sbor, národní garda, střelecké, lovecké spolky atd.), kde teprve dochází k jejich realizaci a částečné maturaci. Jejich patriotismus je takřka „organický“ a souvisí s jejich úzkostnou nezralou osobností, která podvědomě nechce za žádnou cenu dospět… Je to pro ně ekvivalent osobní smrti.

Jejich rasismus, proklamovaný odpor k homosexuálům odkazuje k osobním frustracím ohledně pocitu – „někam patřím“… a nejistotě ohledně nevyzrálé sexuální orientace, kdy v sobě potlačují prohřešky mládí, z internátních zařízení, letních táborů atd. … Nezřídka svým vypjatým homofobním postojem kryjí vlastní hluboce nenasycené homosexuální potřeby, které si ukájejí činností ve vyhraněně mužském prostředí (trenéři, maséři, poddůstojníci, vedoucí skautští pracovníci).

Jsou sami sobě nepřítelem… nekonečnou temnou Afrikou.

Je zajímavé, že v literatuře se uvádí podobné charakteristiky u lidí pracujících ve zpravodajských službách… Je mnoho výpovědí o příslušnících kontrarozvědných organizací, které pracují „dovnitř“ státu… Je pro ně typická jistá přízemní primitivnost, kvalitní buldočí vytrvalost spojená s „policejním“ instinktem. Jsou to potenciální fašisté, nacionálně smýšlející – ale naprosto oportunní byrokraté. Jejich konzervativní smýšlení jim nebrání – při změně společenských poměrů – se stát prodejnou děvkou. Ochota naslouchat autoritám jim umožňuje provádět zločiny a vraždy, protože jejich příslušnost k vojensky organizované struktuře (systém rozkaz – splnění rozkazu)… z dotyčných snímá osobní zodpovědnost.

K tomuto aspektu je podnětný výzkum profesora psychologie na Stanfordské univerzitě (Philip Zimbardo)… který v roce 1971 vybral skupinu dobrovolníků, převážně studentů, a rozdělil je na vězně a věznitele. Po několika dnech musel být experiment zastaven – studenti se do rolí vězeňských dozorců a jejich bezmocných vězňů vžili takovým způsobem, že začalo docházet k projevům těžkého násilí na „vězních“ a k utváření „trestních komand“ v řadách „dozorců“. Samotný profesor byl plně fascinován a „pohlcen“ svou rolí „velitele koncentračního tábora“.

Jiný experiment (1963, prof. Stanley Milgram) ukládal pokusné osobě, aby trestala elektrickými ranami osobu, která měla odříkávat naučený text. Za každou opakující se chybu zkoušeného bylo doporučeno přihlížejícím supervizorem („lékařem v bílém plášti“, který představoval odbornou autoritu) – zvýšit elektrickou ránu na stupnici od jedné do desítky (před pokusem bylo vysvětleno v instruktáži – že stupnice 5 je již velmi bolestivá, a při čísle 9 je rána elektrickým proudem smrtelná). „Zkoušená osoba“, která byla vystavena „elektrickým ranám“, byl předem instruovaný najatý herec, který simuloval neexistující rány proudem. O této skutečnosti samozřejmě nebyl informován pravý objekt experimentu. Ten dával elektrické rány – v pevné víře, že vše je legální. Herec vřeštěl jak pominutý a prosil o milost. Lékař „moudře“ nabádal, že „zkoušející“ může na stupnici klidně dát smrtící intenzitu – protože on je přeci lékař a tedy ví, co lidské tělo vydrží. A hlavně – vše je „vědecký experiment konaný pro blaho lidstva“!

Výsledek celé série pokusů s mnoha inteligentními studenty, dobrovolníky – byl omračující, šokující pro celý autorský tým… Šest lidí z deseti byli poněkud rozrušeni, když museli dávat mučící rány živému člověku, ale po uklidnění „lékařskou autoritou v bílém plášti“ pokračovali až k bodu, kdy se dostavila „smrt“ člověka. Tři lidé z deseti se vymlouvali na neschopnost působit druhé osobě bolest, ale po domluvě lékaře se podřídili a pokračovali… Jeden člověk z deseti odmítl pokračovat a skutečně ukončil svou účast na pokusu.

Jeden z deseti! To je zpráva o lidstvu.

Tma za okny čeká na první modravý paprsek svítání. Zelená dioda svítí bez pohnutí na skříni komputeru. Když občas zachroustá harddisk, blikne červené světýlko – zobrazující práci procesoru.

Napojen konvicí zeleného čaje, oči opuchlé jak čínský mandarín… studuju články starých činovníků systému, systému, který je vykopnul na delší orbitální dráhu. Už nejsou v centru dění, nevlastní opojnou moc – nahlédli iluzornost svého dosavadního postoje, zmoudřeli a každý podle své schopnosti a možností… vypráví.

Prosévám jména jak zrnka písku a hledám zelenavý vltavín – roztavené hvězdné sklo. Hledám jména, která mají charakter taveniny z vysokého žáru, obsahující prvky této země a zároveň stopu něčeho – „cizího“.

Do vyhledávače píšu: Radovan Richta. Síť mi nabízí článek na Wikipedii. Čtu – a pocit radostné úcty se mi rozlévá po těle. Akademik Richta, celý život vážně nemocný (těžká forma tuberkulózy získané v nacistickém vězení Pankrác a Terezín), byl autorem přelomových interdisciplinárních prací zabývajících se prognózováním civilizačního a technologického vývoje. Jeho poslední, kolektivní práce z roku 1979 – Československo 2000 – dodnes nevyšla, zamčená kdesi v trezoru.

…Evžen Erban – doživotní obojživelník, schopný přežít všechny změny a být k „dispozici“. Dobrák pošpiněný spoluprací s nacisty, vstupuje po válce do obnovené sociální demokracie. Tajně je člen KSČ. Zaverbovaný kdovíkým… je v šedesátých letech podstaven Západu… V letech 1988 až 1989 jako nezničitelný stařec – je úkolovaný pro sblížení Charty a reformních (opět) kruhů KSČ… Budoucí prezident Pižďuch je na neformálním večírku přítomen „orientálním tancům“ stařeny – manželky tohoto dlouholetého poslance, předsedy České národní rady.

…Pavel Auersperg – podezření (nikdy neprokázané) na nacistickou minulost. Říkalo se, že byl zaměstnán v protektorátním Kuratoriu pro výchovu mládeže. V padesátých letech fakulta mezinárodních vztahů. Posléze vynášel dehonestující informace na prezidenta Novotného, pracoval v jeho nejbližším okolí… Potom se spojil s reformním hnutím v roce 1968… Kupodivu po srpnu zněl jeho charakteristický hlas z okupačního rádia Vltava, vysílaného z NDR. Od roku 1974 odpovědný sekretář mezinárodního časopisu Otázky míru a socialismu. Dlouholetý poslanec Federálního shromáždění.

Dále – Pyžďuch, šukavý kriplík, koktavý autista, jehož hluboký hlas je způsoben tkáňovou odezvou na testosteron, který je rovněž původcem jisté „zakrslosti“, jež je dána ukončením růstu dlouhých kostí (rovněž odezva na mužský pohlavní hormon). „Malý macho“ je vlastně obětí časného nástupu puberty. Jeho specifické podmínky, okolnosti komu a v jaké době se narodil – způsobily postižení struktur neurotické… chorobně ambiciózní osobnosti.

Jeho počáteční totální neschopnost dojít úspěchu u žen, daná nevyzrálým charakterem předčasně tělesně vyspělého chlapce – způsobila jistou „neusazenost“ sexuálních rolí. Jeho bisexualita dostala přirozený ventil – pro jeho těsné přátelství s homosexuálním mladíkem.

Po letech, kdy fungoval jako hlavní mediální figura oficiálně pěstované opozice, konečně dostala jeho mužská tenze průchod a řada žen oslněných jeho aurou potom cítila potřebu své sladké tajemství vyjádřit nějakou bulvární formou.

Když jako starý, humanitární klaun vykukoval z davu na různých pohřbech králů… každá západní politická figura si přijela nasbírat pel z jeho mezinárodní autority ve věci humanismu… byl svým způsobem na koni, ale nemohoucí… Tehdy podruhé jsem pocítil soucit a lítost… Poprvé to bylo dojetí při jeho prvním novoročním projevu.

Nelze mu upřít jistou obětavou, trpnou roli, kdy na sebe vzal – jako malý smutný králův šašek – podobný cejch… jaký má v našich dějinách protektorátní prezident Hácha.

Ano, je potřeba za každou cenu, i za cenu ponížení uchovat biologický základ národa.

Smutek ve zlých očích dr. Husáka… záludná postava Zápotockého… temný pohled opilého Gottwalda… Jen z výšky vrcholného představitele státu je vidět ta dravá krajina – politický horizont kontinentu… zde nahoře pořád zuří odvěká válka a hraje se bez pravidel.

Když vyťukám do Googlu …Mejstřík… Pánek… tak už to nevydržím a utíkám na záchod zvracet.

Když jsem prostál půl hodiny s hlavou opřenou o chladivou zeď a smutek ve mně mi uzloval střeva. Kdy jsem zahlédl svou zemi plnou darebáků a všude okolo nás, v okolních státech, další hromady nenažraných slepých červů – tehdy (poslintaný, s žaludečním mixem kyselin v hubě a v nose) jsem dostal takovou porci informací… že (v podstatě) jsem zverboval sám sebe.

Už nikdy válku! Nikdy hlad a nikdy ponížení chudých! Nikdy závist a nízkou hamižnost!… Smrt všem – kteří chtějí žít z rozděleného, rozkastovaného světa.

Když jsem se vrátil k monitoru, jen se mírně usmívám nad „Neoholeného“ směšně tajeném členství v ústředních orgánech SSM. „Vždyť jsem to uvedl na straně 239 svých pamětí!“ – brání se (dvacet let pořád ještě „revolučně“ neoholený) mladý senátor.

To druhý, ten je takový pohledný profík. Fešáček s obličejem Mirka Dušína se má pořádně k světu… Organizuje mezinárodní humanitární pomoc. (Jeden člověk, který pracoval pro tuto jistě záslužnou organizaci, vzpomínal – jak někam do stepí, do koňských států na jižním okraji Ruska, vezli začátkem devadesátých let jako zdatní „gumanitárci“ nákladní auto plné dioptrických skel. Nějak v informačním šumu zanikl původní požadavek místních lidí – a tak k nim, někam přibližně tisíc kilometrů poblíž, přijel náklad „brejlí“.)

Pižďuch ho označil jako adepta na budoucího prezidenta… a já mu dávám za pravdu.

Tuhle mluvili oba v televizi, a zatímco se „věčně neoholený“ senátor zaštiťoval fotografiemi Dagmar Hochové, které pořídila v šedesátých letech u českého básníka Bohuslava Rejnka (nevím, jak k tomu ten tichý mistr z Vysočiny přišel, že ho padesátiletý pionýr ukazuje jako „alibi“ před televizními kamerami) – tedy zatímco tenhle senátor lživě dokazoval nevím co… tak blonďatý zelenoočko – politicky zkušený tvrdý profík přesně definoval naši dobu, její chyby a co je potřeba udělat pro náš vnitřní systém a co je nutné učinit pro náš obraz na mezinárodní scéně.

Jeden má prolhané „tmavé“ laní oči, hrál kdysi roli „studentského svědomí“… druhý je ostrých, neústupných zraků – urputný podnikavý duch, role „my to dokážeme“… Ano, vlastně své postavy z komedie delľarte splnili na jedničku. Oba „papagenové“ odvedli dobrou práci. Ani to nebolelo.

Moskva slzám nevěří je film, stažený odpočívá na mém externím disku, ale nemám sílu se podívat. Vlastně si to všechno pamatuji… Tu naprostou touhu Rusů po západním světě. Oni nás – mají rádi. Strašné… Ale pořád je to k životu, víc než chladný, nelidský pragmatismus Západu… Jeho zbabělá, hamižná a záludná povaha. Charakter systému, který právě v těchto letech umírá, a nebýt čínského politbyra a jeho prodeje levné pracovní síly… tak by se právě teď zmítal západní svět v chaosu.

Miliardáři to už pochopili. Jejich gigantická nadnárodní síť finančních operací jim – jako nějaká virtuální bytost z nadprostoru… již léta podává zprávy o postupující tiché, hluboké krizi systému. Tohle už nepůjde odsunout.

Přišel mi nedávno do e-mailové schránky odkaz na křest knihy – od jedněch známých. Akce se konala v Pižďuchově knihovně… Nelenil jsem, proklikal se na jejich stránky a intuitivně otevřel položky: Zakladatelé, Správní rada, Přátelé… Vzal jsem to pěkně za sebou… Stejná jména, která znám z jiných správních rad. Miliardář Kakala, který náhle „onemocněl“ humanismem a soudí se s tisíci obyvateli hornických bytů, kterým neuznal nárok na předkupní právo. Firma, které uhelná společnost prodala tisíce bytů – je nabízí jejich obyvatelům za tržní cenu… Tu vyslyšev hlas „shůry“, počal se Kakala zaobírat starostmi o Pižďuchův odkaz… Sám člověk s nedoložitelnou minulostí – má potřebu pro budoucnost uchovat „logo“. Jeho mediální obraz byl dlouholetou záležitostí, na kterou se vynaložilo takových finančních prostředků, tolik lidí bylo nuceno lhát – že by byl hřích neuchovat „Pižďuchovo logo“ pro nějakou příští „penetraci trhu cílenou reklamou“.

Však hle – vedle Kakaly, který vlastní obří vydavatelství a ovlivňuje tak politické dění působením svých deníků a časopisů, jsou uskupení patřící jistým kruhům v Německu a Švýcarsku, veliké vydavatelské domy s letitou tradicí – které mají podivuhodný místní, rotující kádr redaktorů. Stále stejné figury (ty nejstarší působily v časopisu svazáků – Mladý svět)… kolují z bulvárních hanebných plátků do „seriózních“ periodik, které se zoufale chtějí zalíbit co nejširšímu okruhu čtenářů – takže, samy ze sebe znechucené, dělají totéž co bulvár… Totéž dělal svého času Mladý svět (byl to časopis konformistů, kteří nečtou Rudé právo, ale jsou připraveni udělat takřka cokoli pro své osobní dobro – stejně tak jako v padesátých letech jejich otcové).

Tak i dnes, kdy třicetiletí lidé – sami již mající děti a hypotéky na byt – nechápou zasmrádlou radost dnešních šedesátníků, že jsou „svobodní“… že dnes může belhavá šedovlasá mánička (málem již adept na gerontí plíny) se dobelhat na Václavák a tam se třeba uřvat k smrti (uprostřed japonských a ruských turistů).

Dnešní třicátníci jsou vystaveni stejnému, ne-li horšímu tlaku dnešních „ideologů“, podmanažerů, senior manažerů a kádrováckých studených personalistů.

Nikdy jsem nepochopil – tu podivnou pokryteckou spojitost mezi systémem a slušností… Obecná lidská slušnost je vždy a pouze uvnitř nás samých… Jako by se každá další generace musela napít vlastních slz.

Čtu na monitoru: Hessl Meningokok… Původně šachista nizozemského původu, posléze ředitel nadnárodních telekomunikačních společností. Ke stáru (rovněž jako Kakala) je postižen „nadační inkontinencí“… Správní rada E.coli vydavatelství, FOX – prostor pro současné umění, Bárka – scéna pro alternativní divadlo, Pižďuchova knihovna.

Všechno to jsou zajímavé, sympatické instituce, kde vystavuje nebo účinkuje to nejlepší z naší generace… Ti umělci vůbec nemusí tušit, na jaké půdě se nalézají.

Klikám dál – FOX… jeho zakladatel a hlavní financiér je člověk, který se „živil prodejem realit v Austrálii“, jeho jméno zní – Mír. Dívám se na strhanou tvář unaveného, předčasně šedivého člověka.

Další šedivý, upracovaný člověk je v Bárce – teď mi dochází, že jsem zde jednou, byl to nějaký vánoční večírek – zažil vystoupení mnoha uměleckých uskupení alternativních a opozičních umělců z Ruska… Bárka je ruská věc!… Nedávno, měl jsem zde spoluúčast na jednom večeru – mí známí, protagonisté toho pořadu: jeden bývalý redaktor deníku Právo (majitel je bývalý korespondent Rudého práva ve „Washingtoně“, jak svého času říkával na tiskových konferencích jeho kolega, „navoněných IQ 70, kapitán Minařík“) – druhý účinkující je můj kamarád pocházející z ruské rodiny, žijící již tři generace v českých zemích (ten mi kdysi sám řekl, že po květnu 1945 prokádrovala kontrarozvědka SMERŠ všechny Rusy žijící u nás, představitele a mluvčí komunity zlikvidovala, tisíce jich odvezla na Sibiř a zbylé do jednoho zverbovala)… Seděl jsem zrovna v šatně pro účinkující, připravoval jsem se na svůj výstup po přestávce – když slyším na celé kolo vyřvávanou nějakou písničku. Když dozněla ta falešná, rádoby – pseudopunková píčovina, slyším ke svému úžasu, jak moji přátelé organizují podpisovou akci, protest zaslaný ruskému prezidentovi za propuštění nějakých dívek – ruských punkerek. Neříkám nic… Doma se pak dívám na internet… prohlížím si ty příliš hezké tvářičky děvčat, které se šklebí a uličnicky usmívají do objektivů kamer… Něco tu nehraje!… Je na nich vidět, že vědí – že se jim nic nestane.

Celé to je směšná lež špatného lháře… Pár týdnů po prezidentských volbách… kdo zná ruskou realitu, je mu hned jasné – že pokud by to bylo doopravdy, tak se zprávy o tom incidentu nedostanou ven, nebude tomu věnována taková publicita na oficiálních, Kremlem ovládaných médiích… Stará vesta – přinutit západní média, aby se brala za ublížené holčičky. Chudinky, sedí si v tom hrozném vězení na těch svých pipinkách.

Celý smysl té mediální bubliny je: „Podívej se, Západe, jak jsme demokratičtí!… My ty pusinky pustíme, podlehneme tvému nátlaku… opět prohrajeme! A lidé doma se semknou ještě víc proti západnímu čertovi, a ti ostatní budou slzet – jak to dobře dopadlo…“ Pokud jde o mne, tak slzím už teď.

Jediné, co zbývá z téhle záležitosti – je pachuť poznání, že jsem nevědomky účinkoval v pořadu, kde zazněla ta dezinformace. Rovněž je pro mne záhadou – jestli ti mí přátelé byli nevědomí, nebo vědoucí aktéři té zpravodajské hry.

Stejné echo vlivové agentury má stará dobrá redakce Svobodné Evropy – která je již léta mimo hru a je vzata pod ochranná křídla Českého rozhlasu… Je opravdovou ironií, že lidský personál štvavé vysílačky Západu, šiřitel „černé“ propagandy – je do posledního pracovníka v ruském žoldu.

Zřejmě to byl jeden z důvodů – proč po desítkách let financování odmítli pomalu chápající Američané z CIA dál platit tu ruskou rozhlasovou stanici.

Slzím dojetím nad tím mistrovským – dodnes „přísně tajným“ trikem sovětů.

Je opravdu smutné a zajisté náhoda, že matka „mrtvého studenta z Národní třídy“ pracuje v české redakci. Stejně tam pracoval svého času – zrzavý vrátný, takový „mariňák“ na penzi. A statný rezavý kocour se procházel po koberci, pod velikou hvězdnatou vlajkou visící divadelně zřasená nad velikým krbem. V patře – v několika kancelářích sedí u počítačů několik desítek smutných, předčasně zešedivělých redaktorů.

Znám pár postarších dívek, dříve krásných a okouzlujících (dnes už mají bohužel příliš měkké zadky a za pevný stisk jsou ochotny prodat sama sebe), pracují zde jako hlasatelky a moderují pořady – kam rádi telefonují rozčílení důchodci.

Je opravdovou ironií – že jediné trochu kompetentní analýzy zaznívají na našich vlnách pouze z kmitočtů určených této stanici.

Dříve zde bylo vysílání vojenského studia Čs. rozhlasu… dnes je na vchodu bronzová destička hlásající – že se zde narodil Jára Cimrman.

Zřejmě, mimo jiné, zde spočívá (je ukryta) jedna z odpovědí na otázku: „Proč všechny talentované osobnosti našeho desetimilionového národa – jsou nějakým způsobem vidět na těchto – „inostranných“ platformách. Galerie, divadla, média. Proč se místní – státní nebo pražské kulturní instituce, zodpovědné za chod a financování kultury – chovají jako stádo zmetků. Likvidují dobrá divadla (vypovídají finanční podporu, neobnovují nájemní smlouvy), totéž se děje kulturním periodikům a malým nakladatelstvím.

Od státu pomoc nedostanou… tak hle!… Přichází dobroděj ten a ten, vždy je to nějaký finančník – jehož zdroje peněz jsou prakticky nedohledatelné… Buduje se tady nový svět?

Byl bych rád, kdyby to byla pravda… a nejednalo se jen o krátkodeché účelové akce… Zatím to vypadá – že to je běh na delší trať… a že opravdu jde o hodně.

Když jsem četl knihu od jednoho amerického publicisty – o životě Otto Katze (jinak též André Simone) – nemohu se ubránit pocitu, že se historie opakuje.

Otto Katz, vyškolený jistým Münzbergerem… počal budovat ve dvacátých a třicátých letech sítě vlivových agentů mezi evropskou intelektuální vrstvou. Redaktoři, režiséři a spisovatelé. Organizuje za pomoci finančních prostředků z Moskvy produkci filmů namířených proti puči fašistů – kteří vystoupili proti řádně zvolené vládě ve Španělsku… vydává knihy o zločinech proti lidskosti, kterých se dopouští Francovy oddíly… Do toho na místě bojů organizuje likvidační oddíly na příkaz Moskvy, které mají nemilosrdně odstraňovat „úchylkáře“ – trockisty, menševiky (sociální demokraty) atd. – v řadách demokratických sil… Potom odjíždí do Hollywoodu – kde opět organizuje za pomoci své bývalé berlínské milenky Marlene Dietrichové… pořádá přednášky a vybírá peněžní prostředky na pomoc španělské věci… Do toho začíná druhá světová válka. Katz putuje z místa na místo, chvíli je v Mexiku, pak pod jiným jménem v Anglii, a všude zakládá firmy export import, vydavatelství novin a filmové produkční společnosti – vše pro boj proti fašismu. Rukama mu v tom čase protékají miliony… Po válce, předčasně zestárlý a unavený – se usazuje v Praze… Nakonec se mu systém odvděčil po svém – je odsouzen v monstrprocesu Slánský a spol. Je oběšen.

Jaké jsou zásady pro úspěšný pokus o vyvolání státního převratu?… Nejdříve je nutné zjistit – kterým směrem se ubírají naděje obyvatelstva… Potom, za pomoci radikálních elementů ve společnosti (nespokojené sociální třídy, studenti atd.) vyvolat chaos… Musí být vybrána nějaká všeobecně přijatelná osobnost, která se stane mluvčím, formuluje zřetelně a jasně nespokojenost obyvatelstva… Hlavním a osvědčeným momentem je vypjaté nacionální cítění nižších vrstev obyvatelstva… Pak již zbývá poslední krok – aktivizovat předem vybrané, nespokojené vyšší střední kádry z důstojnického sboru armády (majoři, plukovníci) a všehoschopné osoby z bezpečnostních a zpravodajských složek… Tito lidé udělají špinavou práci… Pokud lidem zvolený nový vůdce není nakloněn přání těch, kteří ho instalovali a poskytli mu mediální podporu, je vždy možné najít v jeho okolí lačnou bestii… Této osobě se dostane ujištění plné mezinárodní a hospodářské podpory, pokud (za jistých podmínek) převezme řízení země… Pokud se obě strany dohodnou – první revoluční vůdce odchází, většinou má krásný a pompézní státní pohřeb. A dokonáno jest – alespoň na příštích dvacet let.

Jenom takový malý detail – potřebujete k tomu „silnou motivaci“, tzn. pořádný kufr peněz.

„Té síly díl jsem já, jež chtíc vždy konat zlo, vždy dobro vykoná,“ řekl Mefisto a měl pravdu.

Pravdu měl též jeho autor – starý dvorní rada, který měl rád mladé dívky v rozpuku, přátelil se s chebským městským katem Hussem a vyměňoval si s ním sbírky minerálů… a jenž si dal v den své smrti, oproti radám lékařů – pečenou studenou koroptev a víno.

– – –

Je rozbřesk tichý, mokré stromy a křoviska vydechují oblaka páry po nočním dešti… Muselo to přijít někdy k ránu. Usnul jsem na kanapi, nechal jsem běžet počítač – jen jsem si tak na chvilku natáhnul záda… Monzun naplnil město říční vůní, bahnitým odérem z kalné, mohutně tekoucí řeky. Pod košatými pajasany tečou hnědé kaluže plné rozbředlých květů… Slunce vychází někde za nízkými mraky – vypadá to, v tomhle dusném světě, jako za dinosaurů.

Pročítám napsané stránky a mám pocit, že úplně cítím… hmatám tkanivo časoprostoru… Ta síť je plná chladivých proudů touhy a horoucích, tepajících vláken myšlení.

Vypínám mašinu – jak unavený krejčík vstává od šicího stroje, má rozpracovaný celý cirkusový stan. Nevím… zdali dokážu dokončit tohle vyprávění… Nějak jsem si emocionálně ublížil, to cítím – po té probírce v živém hnoji lidských osudů.

Jdu spát… Venku zase prší.

Za dvacet minut bude půlnoc. Vzbudil jsem se večer, za soumraku. Uvařil si kafe, a než vychladlo, dal jsem si horkou a ledovou sprchu.

Svým broučnatým, šestnáct let starým autíčkem jsem vyrazil za město… Táhlo mě to do polí, dívat se do nitra krajiny. Zmizet v krajině!

Vyhoupl jsem se z osady Podolanka a zastavil na okraji úzké vozovky. Kdysi tady vedla hlavní silnice na Starou Boleslav. A ještě dřív – vyznačují zhroucené kapličky v polích, tu byla poutní cesta z Prahy.

Je tady autobusová zastávka, opuštěná uprostřed zelených polí. Z dozrávajícího obilí stoupá mokrá, těžká vůně. V tyhle dny pořád prší, krajem chodí bouřky a krátké denní přepršky… Záměrně nezvedám příliš hlavu, prohlížím si rozpraskaný asfalt staré silničky… Z motoru dýchne horký vzduch a někde cinkne a onde vrzne…

Konečně osmělím zrak a hledím – jako bych spatřil nahou dívku, plující v proudech času… Krajina se přede mnou otvírá do šířky a hloubky, dostávám závrať štěstí… Nějaké gravitační vlny unášejí mou bolavou hříšnou mysl… Šeptám si potichu: „… v Čechách… žiješ – v Čechách.“

Letní noc, brzy po slunovratu je nad severozápadním obzorem obtažená purpurovým pruhem – vyznačujícím, že blízko pod horizontem pluje nedávno zapadlé slunce… Je vidět siluetu Krušných hor… sopky Českého středohoří, v popředí ňadro Řípu… napravo od něj Radobýl a dvojitá silueta Bezdězu ohraničují tuhle malou noc nad polabskou kotlinou. Prostorem putují všemi směry a na mnoha výškových úrovních barevné signály letadel… Hlubina nebes je nesmírná – když zvednu hlavu a za siluetou kopců a hor, za světly letadel hledím do klenby věčnosti – která srší světlem tisíců hvězd… Rozumem neuchopitelné vzdálenosti mezi hvězdami Velkého vozu… a nad jeho ojí ten tajemný černý otvor mezi tkání vzdálených galaxií – kde Hubbleův teleskop (po nelidsky dlouhé expozici) nafotil třináct miliard let staré útroby, podivné orgány raného vesmíru.

Napravo, na východě za řekou – je tma. Sto kilometrů daleko, nad Krkonošemi a Jizerskými horami se táhne tiché bouřkové pohoří. Rozsvěcí se v opakovaných záblescích, ukazuje své nafialovělé a zlaté vzdušné stěny, strmé věže a hluboká údolí… Bezhlasé blesky blikají jak zapomenutý neonový poutač, kymácející se a jiskřící v elektrických výbojích.

Dívám se na oceán hvězd. Dívám se na život na této zemi. A radostná lehkost a věčný smutek přicházejí jak pomalé, mohutné vlny nočního příboje.

Všechno je to takové neskutečné a krásné… Krajina vstupuje očima do mé hlavy a šumící, temně zelená pole s těžkými klasy – pokračují skrz mé temeno někam dozadu a dál k jihu.

Teď, pár metrů od mých nohou, se něco divokého probudilo a s dusáním utíká, vzdaluje se pryč, daleko do noci.

Cítím, jak rostu a jako řídká mlhovina se rozprostírám v povětří… V proudech a zátokách vzdušných řek, v jezerech a tůních nočního ozónu, vysoko v stratosféře rozplývá se můj šťastný úsměv.

Jako by nějaké veliké srdce slabě dunělo za obzorem. Jako by naše duše byly napsány v třaslavém světle hvězd.

Kapitola 4
Noční

Dnes jsem zhlédl na YouTube zajímavé dokumentární filmy. Jsou to krátká videa věnovaná jednomu druhu mikroskopických hub. Hlenky (tak se nazývají) se shlukují při cestách za potravou v celé kolonie, které vytvoří z desítek tisíc jedinců samoorganizující se útvar (jakéhosi slepého „slimáka“), jenž jim slouží k překonání větších vzdáleností. Podivná slizovitá, okem viditelná bytost se tápavým pohybem vydá na cestu. Součinnost těch tisíců neviditelných hub je neuvěřitelná.

Když se dostanou do místa, kde je dostatek potravy – tehdy se „slimák“ rozteče, rozbředne do rychle bujících sítí mycelia a první generace plodnic může produkovat výtrusy zárodečných buněk – které vanoucí vítr brzy odnese do atmosféry a ony se stanou součástí oblaků pylu, kde spolu s dalšími organismy a pouštním pískem budou obíhat planetu a čekat na příležitost.

Před očima maje ještě přeskupující se červy složené ze samostatných jedinců – v mysli maje analogie s lidským druhem, s nevyřčenou otázkou, zdali nejsme též slepým samoorganizujícím se planetárním organismem, který pokrývá svým žíravým slizkým tělem naprostou většinu Země… Slyším krátké zazvonění.

Na chodbě stojí můj soused, šedivý šlachovitý pán. Je mu okolo sedmdesátky, vytrvalý chodec, zdravě vypadající důchodce. Každý den na procházce podél řeky nebo jde na nákup do tržnice… potkávám ho ve městě, na druhém konci Prahy.

Tento bývalý montér, který svařoval ocelové konstrukce na všech větších elektrárnách v republice, šplhal po chladicích věžích, je nucen dnes jako vdovec a důchodce – žádat o ponižující sociální dávky na bydlení. Jako člen představenstva bytového družstva jsem prosadil, že mu už několik let nezvedáme nájem. Stydím se za tu roli, do které mě staví tento stát – že musím potvrzovat v předtištěném formuláři, že dotyčný platí nájem, nepůsobí rozbroje proti občanskému soužití, nepokřikuje opilý atd.

Tichý, usmívající se pán mi při vyplňování a razítkování úředního cancu vypráví, jaké to bylo za jeho mladých let, kdy vyrůstal na zemědělské usedlosti, která stála v místech dnešního ČVUT v Dejvicích. Jeho „bába“ pracovala ještě jako podruhyně na hospodářství svých příbuzných. Byla spolu s bratrem sirotek a jejich „chlebodárci“ je nechávali jako děti dřít práci, kterou by těžko zvládl dospělý člověk, nedali jim dost najíst a museli spát na půdě ve slámě. Nakonec, když je ztřískala „hospodyně“, protože v zimě, o hladu vytáhli z komína kus uzeného špeku a z něho kousek snědli… Tehdy utekli. Ujal se jich soused, místní sedlák, vůbec nebyl „z přízně“. A vida, cizí – a dal jim pořádně najíst, ošatil je, mohli chodit do školy, potom nechal jejího bratra vyučit řemeslu, a když děvče bylo na vdávání, poskytl i věno.

„Bába říkala: A přeci tenkrát bylo líp na světě. Líp se žilo nežli dnes,“ zasněně cituje starý montér a já mu dávám za pravdu. Totéž říkávala moje babička, která pocházela z hospodářství u Mělníka: „Děti, vy nevíte – co to je maso. Měli jsme ho jen v neděli, kolikrát z toho uzeného v létě okrajovala maminka vršek prožraný od červů. Nebo chleba, pekli jsme ho velký jak kolo od vozu, ale ta chuť!“

Montér se v řeči dostal na stavbu transformátorových stanic: „Víte, proč je okolo těch trafaček ten volnej prostor a až pak, tak po padesáti metrech, je teprve plot? Když je to transformátorový pole u nějaký velký elektrárny, je tam tak vysoký napětí, že by to mohlo člověka tím elektrickým magnetismem úplně přitáhnout k sobě, na ty vodiče. Sám jsem viděl chlapa, byl to přitom technik – asi zapomněl, šel dva tři metry okolo toho několikatunovýho transformátoru. Hele, najednou ho to chytlo, vytáhlo ho to do vzduchu a přimáčklo k těm ocelovejm vodičům. Záblesk! Zbyl z něj takovejhle škvarek, tak do krabičky od sirek.“

Vrtím užasle hlavou a vím, že to, co říká, je prostá, obyčejná pravda. Soused mi hledí šedými zraky zpříma do očí a já vím, že budu muset vyslechnout ještě nějakou porci životní zkušenosti. „To jsem dělal na Kladně, montovali jsme armovací železa pro tisícitunový železobetonový lože pro elektrický indukční pece. Ty dávaj ten největší žár a v tom se zušlechťuje ta nejlepší ocel. Když byla část haly už hotová, hned najeli na výrobu oceli. My jsme ještě na druhým konci betonovali a můžu vám říct, že když zapnuli ten proud, tak se počala chvět podlaha. Drnčely nám ty betonový fundamenty pod nohama – celá hala rezonovala. Ten děsivě silnej elektrickej příkon! Šla z toho hrůza. Bílá rozžhavená ocel, do modra bílej plamen šlehal z těch pecí – když tam přidávali molybden, nikl a chrom.“

Nadechuju se a přitakám: „No pane, taky přeci byly ty energetický špičky, kdy otevřeli turbíny na vodních elektrárnách, na Orlíku a na Lipně – to bylo, právě když zapnuli ty elektrický pece na Kladně. To musel bejt zajímavej pohled, ty tisíce stupňů a nevím kolik voltů!“

Starý soused přešaltoval na téma vojny a já přenesl těžiště na druhou nohu. Vzpomíná, jak začínal u parašutistů. Jaké to bylo skákat za tmy, z nízko letícího letounu. Jak putovali jako průzkumná jednotka týden zimní krajinou, a nikdo je nesměl vidět. Vzpomíná na svého velitele, který byl vysoký ke dvěma metrům a vážil přes metrák. Měl ušitý, speciálně na svou váhu – veliký padák. Zažil též, jak se jednomu kolegovi padák neotevřel a nepomohl ani padák záložní. Spadl z nebe jak kámen, zapíchlo se tělo po pás do oranice… a jen šaty držely to mrtvé maso pohromadě. Saniťáci to už znali, a tak si vždy k těmto případům brali pytel od brambor. Ale příděl jídla měli dobrej, co se týče kvality a pestrosti – druhej nejvyšší v armádě, hned po letcích.

K tomu mám co říct, protože můj strýček létal na vojně jako zadní střelec na šturmoviku, a dostávali ke každému jídlu, jak vyprávěl, nastrouhanou mrkev s jablkem. Aby lépe viděli, říkávalo se. Domů posílal balíky sádla. To bylo pár let po válce, když všechno bylo na lístky.

Bylo před polednem, soused dlouze polkl – biologické hodiny v jeho organismu zapjaly příslušná mozková centra. Ukončili jsme seanci na chodbě přede dveřmi a každý jsme zalezli do svého bytu. Šlašitý, opálený, s krátkým hustým ježkem šedivých vlasů šel ohřát svůj oběd (dcera mu přinesla obalovaný smažený květák). Plešatý, břichatý a vousatý (já) šel dopít vystydlé kafe a dojíst nakousnutý krajíc své opožděné snídaně.

Vzpomínám na nedávný večer s psychologem Janem Vránou.

Bylo to na křtu knihy jedné naší společné známé. Okatá a nohatá kulturní aktivistka představila útlou knihu svých pozdních básní. Její brýlatý inteligentní syn, příslušně nervózní a příslušně v pubertální opozici – okomentoval knihu své matky: „Já jsem především v šoku, že máma píše!“ Všichni jsme se smáli.

Dlouhý večer, kdy jsem potkal léta neviděné tváře, různí velební šediví vousáči, skrývající tak své konfidentské tváře, jiní zas – tajní vrazi, s mozkem přežehlým silnou indickou marihuanou, jedni přišli ukázat svou podivnou nestárnoucí činorodost, mající až obsesivní, ritualizovaný charakter – jako když se lasice nasycená krví stále poohlíží po kořisti, druzí zas (staré lasice, dívky z našich mladých let, matky dospívajících dětí, dvojité vdovy) usmívají se skrz vrásčité pergamenové tváře – jen tak přišli posedět.

Byl to náraz podobný stejnému zážitku, jako když jsem čistil mrazák a objevil v ledu zamrzlý kelímek s angreštem z roku 2008. Kdo ho tam dal? Ta bytost, ten, co ho tam dal zmrznout, ty plody dávného léta, obalené strojovou zimou – to už dávno nejsem já. Já dnes – je někdo jiný. Docela by mě zajímalo při této příležitosti (tento aspekt jsem popsal v SMS šílenému psychologovi P.) – kolik mně neznámých bytostí používá můj občanský průkaz, můj byt a můj penis?

Jan Vrána a šílený P. se znají z fakulty a upřímně se nesnášejí. P. jednou upekl na Jana záludnou boudu. P. potřeboval zrecenzovat svůj právě dokončený svazek misantropních měření a statistik. Jan nereagoval na podivný, panovačný e-mail. P. nelenil a přikázal jedné své „sexuální otrokyni“, aby napsala obdivný dopis Janu Vránovi, představila se jako jeho věrná čtenářka a požádala ho o schůzku. Jana, který je znám svým platonickým kavalírstvím k ženám. Jako introvertovaný schizotym, s lehčí poruchou v oblasti autistického spektra, má takřka nepřekonatelné problémy s navazováním produktivních známostí s ženami, zejména s „konzumací vztahu“. P. jako čistý psychopat podle starého řazení poruch chování… snadno navazuje vztahy, osouloží a teprve potom vyvstane nepřekonatelná hráz jeho poruchy – neschopnost vcítit se do druhé bytosti, strach z cizích a zejména svých emocí. S dívkami a ženami, které jsou inteligentní – a dokážou mu poskytnout ve své osobě zábavného a vtipného partnera, navazuje potom v podstatě kamarádské vztahy založené na fair play.

Mladá žena nelenila a napsala obdivný e-mail cudnému Janu Vránovi. Ten, příslušně pohlavně aktivizován svou snivou duší, hned nabídl několik kaváren ke schůzce. Cudně se nechala přesvědčovat. Následovala série jeho chvalozpěvných dopisů na její vkus. V podstatě „roztekl jak polárkový dort“.

Když dívka přeposlala svou e-mailovou komunikaci svému „otrokáři“, ten neváhal a svému platonicky zamilovanému kolegovi předestřel krutou pravdu. Vše byla jen manipulace sledující, aby rak poustevníček vylezl ze své ulity a ukázal své nechráněné, zranitelné části těla.

Od té doby se mají tito dva „odborníci na lidskou duši“ ještě raději a při náhodném setkání ve společnosti se nezdraví.

Při této příležitosti mi putuje hlavou vzpomínka na jednu vysokou polonistku… Je to blonďatá Slovenka, ovšem krasavice. Sympatická veselá dívka, každý se na ni usmívá.

Potkal jsem ji asi dvakrát, jednou na čtení v Krakově, podruhé v antikvariátu v Holešovicích. Byl jsem zahrabaný v knihách, právě jsem uvažoval, zdali si mám za osmdesát korun koupit Dějiny Všesvazové komunistické strany (bolševiků) od Stalina a hledat v ní pro dnešek platný odkaz… Když jsem zabředl do floskulí politických formulací – věděl jsem pojednou, že tu jeho černou mantru zde nenajdu, takové věci se nejen nepíšou, ale ani neříkají. Ty se dělají, a pak se o nich mlčí. „Zabij je všechny!“ určitě v té tlusté rudé knize nebylo.

Vtom jsem zvedl zrak a uviděl svého polského známého, přátelského bohemistu, vedle něj se na mne usmívala vysoká kráska a já měl hned ústa od ucha k uchu. Povídali jsme si, ona se smála a můj polský kamarád pojednou zvážněl a znejistěl, prý pospíchají na vlak, a rychle odvedl blondýnu se sympatickou duší. Hned jsem cítil, že s ní by to šlo. Péro ťukalo do nohavice jak datel. Ona to taky věděla. A věděl to i mlčenlivý známý. Rychle si odvedl gazelu.

Po jisté době se mi dostala informace z několika pramenů, že blondýnka má chlapce, ale okolo je několik dalších, čekajících vlků. Ten, kterému právě patří, je velice šťastný a zároveň zasmušilý. Dochází mu – že je pouze jeden v dlouhé řadě mužů.

Do této smečky chtivých samců nevědomky vstoupil platonicky zamilovaný, čistý Jan Vrána. Půl roku konzultoval bezelstně, jaké má poslat růže té krasavici svého srdce. Květomluva. Jakou barvu má zvolit, aby to nebylo příliš a zase málo. Po rudé a bílé nakonec zvolil, jak jinak – růžovou. Radil jsem mu, ať přidá taky nějaké žluté, nebo ještě lépe oranžové květy, ale to on ne, žlutá – to je Vatikán, celibát, a oranžová – to je Buddha a opět zákaz tužby a tělesných styků.

Když jsem tuto situaci vyprávěl Béďovi, který má okolo sebe ženské mužstvo servírek v nočním baru, občas zaskočí do své garsonky s nějakou potřebnou zákaznicí, která přijde do jeho podniku a dělá na něj oči – a nedosti na tom, chodí ještě tenhle maniak k thajským masérkám, které mu trápí celé tělo, hodiny na něm pracují – aby je nakonec vydojil za asijské kozy a ony jeho vykouřily do úplného troudu v míše… Když jsem anonymně popisoval situaci toho snivce, dali jsme se nakonec do takového smíchu, že nám tekly slzy. „Rozumíš (vykřikoval jsem), on bádá, konzultuje barvu růží, a přitom ona má v puse jednoho ptáka, druhýho ocasa má v kundě a ještě jeden masitej banán v zadku!“

„Cože?“ volá Béďa a plačtivě vypočítává: „Jeden v hubě, dva v uších, dva v nose…“ Přestávám se smát a vážně hledím na svého starého kamaráda, jestli nedětinští, takhle pitomě jsme žertovali s klukama v patnácti. Béďa šťastně pokračuje: „…dalšího má v kundě, potom v prdeli – to máme sedum vocasů!“

Styděl jsem se tenkrát a stydím se i dnes – protože dobře vím, že milovat vysněný obraz krásné dívky je mnohem víc, než ji osouložit a ztratit ji tak navždy.

Jan Vrána je specialista na sociální systémy, na alternativní životní styly (napsal disertační práci, při které oponenti dostávali psotník, protože tito pseudopravicoví oportunisté, kteří museli předstírat před čtvrtstoletím, že je velice interesuje mezinárodní dělnické hnutí – jinak by se nedostali na tuto přísně výběrovou katedru… tito „šneci“ zalezlí na univerzitní, „chráněné“ půdě produkují svinské poradenské služby pro personální agentury, pro osobní oddělení velkých firem… Vránova práce nebyla připuštěna – z ideologických důvodů).

S Janem Vránou občas chodíme na dlouhé procházky a on – vždy slušně oblečen, s kloboukem na hlavě… v blátivých polích na okraji města – uvádí mne do konceptů, které již lokálně fungují. Vedeme rozhovory o nefinančních ekonomikách, o výměnných sítích reciprocity, o zaměstnanecké privatizaci… Tahle témata by mnohého fundamentálního pravicového postkomunistu přivedla k „psychospirituální krizi“.

Ten literární večer pokračoval opileckou koncovkou v jednom nočním gay baru. Jinde neměli otevřeno, nebo tam hrála příšerná hudba a herní automaty smutně blikaly do noci. Líbal jsem tam maličkou ručku jedné okaté harmonikářce. Potom ovšem přišel její vážný přítel, blonďatý dlouhovlasý hudební novinář, přinesl nápoje a hned se chopil druhé ručky a jal se ji usilovně hladit… Navázal jsem tedy na hovor s Janem Vránou, který vedl u stolu debatu o současné společenské celosvětové krizi. Vlasatec publikující v novinách, které mají německé vlastníky, ale v podstatě jde o vlivový orgán jedné východní agentury, jal se vášnivě zastávat právo svobody projevu (samotnému mu to bylo nejasné, ale o to usilovněji trval na myšlence) – že pokud může jít na Václavák a hulákat tam, že prezident je vůl, tak je v podstatě všechno O. K.

Jan V. vášnivě oponoval, že dnešní třicátníci s malými dětmi, s hypotékami a s nejistotou – že si udrží zaměstnání, nebo že vůbec nějaké najdou – se mu na tu jeho svobodu vykašlou. Nehledě na to, že nechápe, proč dává do protikladu sociální jistoty, které fungují v Německu, v severských státech Evropy, a možnost jít hulákat na náměstí. V Berlíně například by si mohl vyřvat plíce (dodal jsem já), a nikoho by to nepohoršilo.

Na to už vlasatý padesátník neměl argumenty a mlčky muchlal ručku okaté dívky. Usmívala se na mě, ta klukanda – jako nějaký milý, sympatický lemur… Líbí se mi její neuvzdychaná, v podstatě chlapecká duše.

S Janem V. jsme potom ještě stáli na I. P. Pavlova a čekali na noční tramvaj. Tento večer byl obětavý, za života blahoslavený J. V. zvláště bojovný a vášnivý ve věci právě vznikající budoucnosti lidstva… Uváděl opilým hlasem tvrdá, terénními výzkumy podložená fakta… přel se sám se sebou o podstatu lidského údělu, a já mu opatrně (stydě se za svůj cynismus), přátelsky oponoval.

„Kolikrát to už tady bylo? Ty desítky tisíc lidí, kteří po generace umírali za vidinu příštího štěstí lidstva! A ty nízký, egoistický kurvy si žijou do stovky… Všichni ty oportunisti, hamižný filcky! Jako by něco říkalo – příroda má ráda prostřednost, každý extrém je patologický… Možná jsme opravdu slepá větev vývoje… Bude se muset znovu od začátku.“

V hlavě mi přitom běží myšlenka, kterou nemohu tomuto tvrdému humanitnímu vědci sdělit. Co když vrstva existence, kde jsme doma – je pouze obraz reality v naší mysli? Sedíme v kině, projektor našeho mozku nám dává obrazy a my na ně nějak reagujeme… Co když opravdová, plná skutečnost je pro člověka neúnosná?

Jan V. mi mává na rozloučenou z odjíždějící tramvaje a jeho postava jak logo nějakého filmu z dětství se ztrácí spolu s rozsvíceným vozem na kolejích, mizí v dlouhém koridoru Ječné ulice, klesá jako nějaká světélkující duše po svahu dolů k řece.

Hluk potácejících se opilců a pokřikující rozjívené mládeže slábne v předjitřním chladu. Každý zalézá, kam může. Já jsem za rohem vlezl do autobusu 505.

Rachotivá krabice mě unáší nočním městem. Spolu se mnou jede parta squaterů, pár klimbajících opilců se snaží udržet hlavy na ramenou, opatrné oči kapsářů hodnotí své budoucí oběti. Dívám se ven do ubíhajících ulic a zároveň kontroluji v odraze skleněných oken vnitřek autobusu, okolí kolem mne. Nerad bych, aby někdo podlehl falešnému dojmu, že spím.

Spíme všichni – dokud žijem, a probouzíme se, když umíráme.

– – –

Je horký červencový den, s Emanuelem máme sraz na Kulaťáku. Na rohu u mléčných lahůdek vidím z tramvaje, která přijíždí do stanice, postávat černovlasou nosatou postavu. Eman se směje a já na pozdrav kradmo salutuju. Nemohu odolat a zvu dovnitř k návštěvě jídelny. Dáváme si patnáct deka vlašského salátu a dva rohlíky… Eman se zdržel u pokladny, a když zaparkoval naproti mně u jídelního pultu, nenápadně odklopil víko kabely, kterou má pořád „na dohodu“ přehozenou přes hrudník. Uvnitř mošny na nás zamrkala velká litrová lahev Ballantines.

Polední znoj, kdy slunce rozpaluje asfalt do blyštivých černých puchýřů a vzduch se chvěje horkem, není ta nejlepší chvíle k vycházce. Nicméně kráčíme mezi vilami na Hanspaulce, kryjeme se stínem podél zdí a plotů, smutné túje poskytují ochranu. Staré ovocné stromy, které pamatují čtyřicátá a padesátá léta – kdy v těchto honosných vilách bydleli vrazi a zrádci – natahují do ulice své mohutné listnaté paže. Dokonce z jedné převislé větve se lze osvěžit černými, přezrálými višněmi.

Nahoře na křižovatce kupujeme lahve s perlivou vodou. Stinná alej ke hřbitovu U Matěje ukryla dva poutníky před letním žárem. Kráčíme mezi náhrobky a břečťanovým loubím, rozsochaté temné lípy a kaštany ovlivňují podnebí na tomhle území ticha. Dole, kdesi daleko za střechami pod kopcem, tiše hučí město. Zde vane vlahý vánek z Šáreckého údolí. Občas zasměje se žluva a klouzavým letem proletí mezi stromy.

Vypravuju Emanovi, jak jsem zde kdysi, před více než dvaceti léty, držel brigádu coby hřbitovní dělník. Výpomocná síla Jurášek, tichý a dlouhovlasý kopáč, vyhloubil jednou, v té místní kamenité půdě plné štěrku a kořenů – vydobyl na této skalnaté plošině takřka třímetrový hrob. Úporně se krumpáčem dobýval do nitra, kus po kusu vylamoval kamení a uzlovaté zkroucené dřevěné houžve musel sekyrou překonat… Ten hluboký hrob byl pro matku, která se svým osmiletým synem skočila z Nuselského mostu… Jurášek byl dobrý hřbitovní tovaryš, jen jednu věc měl, která byla silnější než on – rád se hádal se svojí mírnou dívkou, vyčetl jí imaginární zradu a nevěru, zavzlykal – a s obrovskou chutí se lehce podřezal na zápěstí. „Vidíš? Vidíš, co jsi provedla?!… Umírám, nechci dál žít… zradila jsi mne! Jseš ráda?“ Jeho věrná družka už to znala, tak zavolala sanitku a převázala mu lehce, opatrně pořezaná zápěstí. Když se za čtvrt roku vrátil z blázince, spokojený a odpočatý – mírně se na nás usmíval a stydlivě klopil velké koňské oči, skrýval se za dlouhými řasami. Na zápěstí měl z těch jizev „Jákobův žebřík“ – vypadalo to, že po klíčící fazoli jednoho dne vleze do nebe.

Eman, když jsme obešli kostelík na vrcholu uprostřed hřbitova, našel na odvrácené straně tiché místo, kde za nízkou zídkou se rozevíral vzdušný, modrošedý prostor do dálky.

Údolí Divoké Šárky, skály a mokrá luka. Z jehličnatých hájů se v dálce tyčila vysoká budova Mikrotechny, kde se vyrábějí naváděcí elektronické komponenty do řízených střel… Dole u říčky zářil zámeček Jenerálka, dříve obývaný údernou jednotkou SS, podřízenou centrále pražského gestapa, nyní americký baptistický seminář. Na obzoru se s hučením a ušlechtilým burácením občas vzneslo do vzduchu velké dopravní letadlo. Tam někde jsou betonové dráhy letištního terminálu Ruzyně.

Sedíme na žulových schodech u zákristie a hádáme, který kovový pták nese své těžké tělo k oblakům. Eman s přehledem ovládá všechny typy dopravních letadel, kosmonautika a letectví je jeho velká láska. S radostí se nechám chvíli poučovat (i když neznám nic nudnějšího, než jsou běžná dopravní letadla, osobní automobily a dalších asi milion věcí téhle civilizace). Ovšem konstrukční řešení, detaily – jak to funguje, vztlakové klapky, zpětný chod tryskových motorů, to je oblast, která už je zajímavá velice.

Eman ví o problematice právě tolik, aby se mu rozkryl pestrý přírodopis bombardérů, stíhacích letadel a dopravníků. Věčná pře o přednostech messerschmittů, lightningů a šturmoviků – kterou vedeme již léta, může pokračovat.

Právě když vznáším akademický dotaz, zdali je známo, že bratři Hortenové, kteří sestrojili po sériích větroňů s delta křídlem, po vrtulových prototypech s pístovým motorem – nádhernou vlaštovku s tryskovými turbinami, deltaplán Gotha, který párkrát vzlétl ke zkušebnímu letu, pak byl konec války, byl převezen do Spojených států a po několika nešikovných startech je dodnes (částečně rozebraný) umístěn v muzeu letectví?

V tu chvíli Eman otvírá lahev whisky a nabízí mi první lok. S mumláním díků pouštím hlt sametové tekutiny do hrdla, a když zahoří v ústech, spláchnu to minerálkou. „Víš, normálně jsem se dočet, že prototyp delta tryskáče těch Hortenů měl trup krytej speciální překližkou, která obsahovala sendvičovitě uloženej uhelnej prach v nějakým pojidle, a ten prach odrážel radarový paprsky. Čtyřicet let před programem stealth neviditelnejch bombardérů.“

Eman sahá do obvyklé, pečlivě nastudované oblasti motorů s obrovským výkonem ve velkých výškách, kterého dosahují díky velikým kompresorům – ty tlačí do válců vzduch pod vysokým tlakem, takže zápalná aerosolová směs benzinu a vzdušného kyslíku páře nebeské ticho flusanci ohně z výfuků. Na scénu přilétá hromotlucký oplášťovaný motor s malou pilotní kabinkou a krátkými křidélky – Emanův milovaný thunderbolt.

Chvíli mlčíme a podáváme si lahev. Horký den kdesi daleko nabírá na bouřku. Kopce bílých mraků rostou na západním nebi. Ale nad námi je modro a svěží vánek od řeky šumí v korunách stromů.

Slunce rozpaluje žulové schody a my se posouváme spolu se stínem, až nakonec sedíme ve výklenku kostelních dveří. Je vidět, že tento boční vchod je nepoužívaný, kámen je opršelý a čistý, ve spárách mezi kvádry raší zelená travička.

Slída a křemenné žíly ve slunci jiskří a skrz těžká křídla dveří nám na záda dýchá chlad prosycený vůní vonných pryskyřic, dřevěných červotočivých lavic a ušlechtilých plísní vegetujících v sametových závěsech, v modlitebních knihách. Ten vystydlý dech kaditelnic je tak uklidňující, jako je milá vůně tisíciletí, která vane z křesťanství, z té bezedné jámy v časoprostoru, z toho odkazu stovek generací před námi… ten průvan přináší z hlubin času neznatelné, takřka neslyšné burácení, řvavý spánek nesmírných bestií, které byly přítomny – při stvoření tohoto světa.

Je to dobré, říká ten kostelní pach – oheň žhne, nezhasnul – ale dnes ještě nepřijde, ještě chvíli bude svět. Oheň začátku, černá dutina božího podtlaku, sebepopření. Do té temné dutiny se vzápětí vlije bílá vlna soucitu. A tak ten přeplňovaný motor stvoření běží od začátku času.

Eman – bohumilý anciáš, nabízí další lok ballantines. Zapřísahám dnešek, přírodu a nebesa, že je pěkně a fajn. Hýkám štěstím a trochu kozáčkuju.

Náš náhle propuklý halas vylekal mladé maminky, které si v tichu stromů vyprávěly o kašičkách a mléčku, tlačíce před sebou dětské kočárky. Rychle okolo nás prošly, dívajíce se do země. Kupodivu jejich do té doby netečná mimina zachytila nějakým šestým smyslem naši opileckou auru. Z vršku schodů bylo hezky vidět do těch loděk, do těch ořechových skořápek – v každé leželo po jednom bílém jadérku. Teď ti kosmičtí poutníci náhle ožili, natočili naším směrem zrak a rukama nohama začali bušit do chrastítek a plastových zvonečků. Malí nebojsové dobře věděli, že opilci jsou jejich starší souputníci.

A my, ustrašení dospělci, jsme uvnitř každého toho batolete tušili vrásčitého dědečka Metuzaléma, kosmonauta Habakuka a potápěče Haraburdu.

Když byla lahev z poloviny prázdná, rozhodli jsme se pokračovat ke zřícenině na Babě. Jakmile jsme vyšli ze stínů stromů, když jsme opustili území ticha a kamenných náhrobků, zamával jsem na rozloučenou černé veverce, slunce nás v bráně hřbitova udeřilo plnou silou. Horko v ulicích zhoustlo a zšedlé nebe hlásilo přicházející bouři.

Na západním nebi připlouval temný vysoký mrak, celé pohoří rozlité za obzor. Olověný tlak zelektrizovaného vzduchu nám tlačil na bušící žíly na skráních. Musel jsem se smát, jak jsme se ploužili po asfaltových chodnících mezi novostavbami honosných rodinných domů, pořád jsme se točili okolo jednoho bloku, hafani na nás štěkali za živými ploty – a nemohli jsme za boha najít tu správnou cestu ven… Když jsme se z druhé strany dostali k místu, kde jsme již jednou stáli, osvítil mne záblesk inspirace a po nenápadné pěšině, v hustém porostu křovisek a stromů, jsme posléze došli ke zřícenině.

Nerozmýšleli jsme se ani vteřinu, obsadili jsme jedinou lavičku na vyhlídce a hned pokračovali v bratrském pití.

Travnatý hrb vyčnívá do údolí, do průrvy, kterou před tisíciletími vyhlodala pradávná Vltava. Je tady výhled na město, na hotel International a Chrám svatého Víta, za kadeřavou oblastí Stromovky vyčnívá ze stromů prosklený minaret Výstaviště. Vzadu je komín holešovické elektrárny a za Libní, Hloubětínem a Vysočany lze rozeznat vodojem u vojenského letiště ve Kbelích.

Za řekou, za zoologickou zahradou v Tróji je blázinec a sídliště v Bohnicích a pásmo Severního Města, hradba novostaveb se táhne do Kobylis, Ďáblic a na Prosek.

Člověk tu na Babě sedí na úzkém sedle, dole pod nohama, na Císařském ostrově, se pomalu točí ramena na odkalovacích nádržích, plynojemy s bahenním plynem se šroubovitě vytáčejí, jsou plné, nadité a plynová turbína hučí, její plechové tlusté komíny mají naplno zvednuté záklopky na cylindrech. Mohutné Archimedovy šrouby zvedají kal a ten protéká česlemi. Čistírna odpadních vod jede na plný výkon. Dodnes mi zůstává rozum stát nad tou rozsáhlou sítí kanalizace, která prakticky z celého města, za pomoci prosté gravitace – stahuje sračky jako jedna středně velká řeka.

Mživý pach vyhnilého kalu se zvedá nad údolím a teď v dálce za našimi zády – kdesi zahřmělo.

Eman mi vesele vypráví, jak jednu dívku „vymrkal“ a jí se to moc líbilo… Nějak to nechce přijmout můj horkem zavařený mozek, a tak se nechápavě ptám po detailech. První osamělé, velké kapky padají do prachu. Emanuel mi názorně předvádí, jak svými řasami a očním víčkem k zešílení laská dívčin poštěváček.

Okolo jdoucí postarší paní vede mladého bernardýna a oba utíkají před deštěm. Pes, kterému jeho pečovatelka dala na hlavu (nepochopitelná ženská logika), uvázala mu „na babku“ igelitovou tašku – mladý halama se před námi styděl, proto se v bezpečné vzdálenosti ohlédl (připraven kdykoli utéct, stačí dupnout do země)… a pořádně nám z dálky vynadal. Potom se sám lekl, protáhl ohon mezi nohy a pelášil, chlupatý vnuk, za svou hodnou „tetou“.

Opony teplého deště zahalily krajinu. Užívám si toho božího přívalu na své kůži připeklé na těle. Telefon si balím do mikrotenového sáčku, sundávám košili a sedím v padající spoustě vod a je to nádhera.

Jako by nad naší hlavou tekla ještě jedna řeka, stejná jako ta, která se vine pod nohama v údolí. Další a další záplavy štěstí proudí z nebe. Provazce vody padají těžce na zem, vše je zanořeno v oblacích páry a deště.

Kolegova ruka mi nabízí lahev, podívám se na Emana a musím se začít smát. Sedí tu na lavičce, kabelu na klíně a vážný pánský deštník má rozevřený nad hlavou. Popíjíme poslední hlty ballantines a jako bychom seděli pod vodopádem.

Blesky létají se svištěním okolo nás a práskají do okolních kopců. Nějak věřím, že dnes se nám nic nestane.

Eman říká, že chce od dívky, aby mu až po loket strčila ruku do prdele a druhou dlaň mu nacpala do úst a do nosu. Tohle má rád… pak jí na oplátku volá do kundy. Křičí tam své jméno, ptá se a nedostává odpověď. Ryje nosem, hodiny naléhá jak zasněný datel, hebce ťuká na toho mlčenlivého nemodlence.

Vrtím hlavou nad tím talentovaným prasákem. Copak o to, píču lížu rád, když je dívka sympatická a oduševnělá. Jako by její sladkou, přátelskou něhu, její duši – bylo přímo možné chutnat v tom hebkém lůně.

V paměti mám, jak mi kdysi vyprávěl, že když žil se svojí snad první ženou, tak v jednom smíchovském domě vyběhl vždy o dvě patra výš a osouložil ještě i vlastní tchyni. Přesně tohle se zakazuje ve všech domorodých kulturách. „Tchyně nyšt!“

Ptám se a voda mi stéká po zarudlé pleši, pojednou chápu funkci obočí: „Hele, jak si obhospodařoval tu dceru i její matku, to byly samice od toho disidenta Perličky?“

Eman se zamyslí a lehce zamračen vesele odpoví: „No jo… To ale nebylo nic záviděníhodnýho. To bylo prachsprostý sexuální otroctví.“

Nevzdávám to, „mrkací“ Eman vyvolal spolu s deštěm záplavu vzpomínek. Zlehka se ptám: „Člověče, zachytil jsem nějaký zprávy, vždyť ty jsi opracoval celou generaci bab v tomhle městě… Ty jseš takovej nenápadnej Paganini, pomrdnej frajer, kterej prošel tímhle městem! Ty jsi měl píchat dceru toho pejzatýho Jožky Pyřka, toho spisovatele Ňoumu, nějak ses dostal na kobylku spisovateli Bacílkovi, ke Chcípákovi jsi proniknul, vybydlel jsi jeho Český lhář, byl jsi dnuka, respektive v jeho harapanách, šounivý expert dostal děvčata okolo Saši Mementa a další… Člověče zlatá, ty jsi naprcal celej českej disent!“

Emanuel skromně klopí oči a protestuje nervózním bezmocným hlasem: „Ale kurva, dyť to znáš. To jsou historky starý třicet let! Byli jsme tenkrát mladý, no. A já byl v takový partě s jedněma zajímavejma lidma, který bohužel skončili takřka všichni na pervitinu a dneska už většinou nežijou. Jeden čas to s náma táhnul o generaci starší Šebek. Ten vždycky buď psal básně, nebo páchal nějakou nedokonalou, ale upřímně míněnou sebevraždu, a pak zmizel na dlouhej čas po těch blázincích. Tak jsem se od tý party trhnul a nějak mě to zaneslo mezi tyhlety starý bolševiky, který si hráli na odbojáře. Já tedy znal jejich dcery a tak. U těch fousatejch samolibejch snivců jsme jenom přespávali na chalupách a tak.“

V hlavě se mi řadí desítky jmen, které mi Eman zmínil za tu řadu let. Některé ty osoby znám též, někoho zprostředkovaně – samy o sobě nejsou vůbec zajímavé.

Ale ta Emanova „zvláštní schopnost“ navazovat kontakty takřka s kdekým, zná půl Prahy – ženských nepočítaně. Když k tomu připočtu jeho angažmá v BIS hned po převratu, organizování nácků a jejich půjčování do Německa na pouliční nepokoje, současně kontakty na Artové fórum (vlivová agentura) koncem osmdesátých let… Jeho špatně skrývané dotazy, když jsme v devadesátých letech chodili v noci z hospody Na Slamníku, hulákal jsem do tmy – hrubě nespokojen s tehdejší politickou reprezentací, dával jsem to za vinu obytným domům, kde mají služební byty zaměstnanci ruské ambasády, naopak jsem uctivě zdravil objekt čínského velvyslanectví a dával za příklad (dodnes si za tím stojím) – že největší osobností světové politiky je ve dvacátém století Teng Siao-pching. Vyjadřoval jsem nahlas, že se tam půjdu přihlásit a budu k dispozici – abych co nejvíc ublížil téhle smrduté generaci zkorumpovaných fízláckých synů… Eman se zvědavě vyptával: „A koho bys tak nejradši oběsil na lucerně?“ Tady jsem se vždycky zarazil a zmlknul, přestal jsem horlit pro vendetu – před očima fotografie z Budapešti 1956. Procházeli jsme kolem bývalých i současných objektů policie a ministerstva vnitra a já si pojednou, už tenkrát, začínal uvědomovat podivuhodnou Emanovu „kluzkou zábavnost“. Sám jsem samolibý, hádavý parchant – a dokážu rozumně komunikovat pouze s lidmi, kteří jsou naprosto jiné emocionální podstaty.

Teď jsem si vzpomněl. Jak jsem mohl vynechat tuhle osobu. Nadřízený orgán. Jeho řídící důstojník z bezpečnostní služby je všem pražským lokálům, žižkovským knajpám, baru v paláci Akropolis a všude jinde známý, šedovlasý Digi.

Digi pracoval na úseku vnitřní ochrany, jemu přišly do rukou všechny osobní složky pracovníků agentury. Na něj se přímo obraceli ministři několika vlád – do jejichž kompetence spadaly zpravodajské a bezpečnostní služby. Všechno bylo – přísně tajné, zvláštní důležitosti. A jak znám Emana, tak ačkoliv byl pouze „smluvní pracovník“, tady byl jeden z kanálů, kudy unikaly informace. Kdo byl napojen na tento tepenný systém, se lze jen dohadovat podle Emanovy specifické, „vyšukané“ disidentské minulosti.

Digi je už léta mimo službu, nějak se dostaly na internet jeho eskapády se střelbou do zdi vedle hlavy nějaké pofiderní „novinářky“, která byla ve skutečnosti součástí jeho sítě agentů… Nabouraná, jinak ale mistrovsky řízená auta… Kvartální naprostá potřeba vyplavit mozek alkoholem, obrátit se naruby… A ženské, úplný zástup samic, které z něj cítí tu sílu, před kterou je on sám bezmocný, takže vyrábí děti a putuje po těch hebkých tělech a sličných tvářích, zamotán do jejich dlouhých vlasů.

Na Digiho je přisátý brýlatý ryšavec, rusky plynule hovořící novinář Pšenička. Dlouhá léta v Melodii, později volná noha, mohl jezdit po republice s hudebními poslechovými pořady. Občas Digi utrousí nějaké jméno, nejčastěji to je v jedné hospodě za Čs. rozhlasem, šéfuje to tam jeden udavačský kokot, který jako nějaké imaginární „alibi“ nosí na hlavě černou buřinku.

Pšenička novinář poté zahájí nějakou objevitelskou kauzu, odhaluje „udavače“, drobné rybky mezi písničkáři, rozesírá místní komunitu – ale ty opravdu velké chcíplé mršiny, které hnijí od hlavy a zčernalé skřele mají plné červů, prezidenty a jejich směšné, nekompetentní okolí, ty Pižďuchy a Pytložvejky, nechává stranou. Zajisté, k jejich dokumentaci nebude připuštěn. Rys-Rozsévač. Dítě vojenských újezdů.

Jednou, to bylo před lety – sedělo se v Pasece vedle Divadla na Vinohradech. Venku, na náměstí Míru, před kostelem – se konala demonstrace za práva Škipetarů z Kosova. Leteckým speciálem, na popud prezidenta Pižďucha, byla do republiky přepravena smečka Albánců, prý z humanitárních důvodů… Pojednou jsme v hospodě uslyšeli nějakou střelbu v ulicích… Novinář Pšenička poulil chtivé oči na přímé televizní zpravodajství… místo politické proklamativní akce, která měla vzbudit lítost s utlačovanou národnostní menšinou (nikdo netušil, že si ti primitivní loupežníci s sebou přivezli vedle nožů a drog též národní sport celé středomořské oblasti – krevní mstu)… a tak celý mezinárodní potenciál této reklamní akce na obhajobu západní vojenské intervence na Balkáně se zvrhnul v krvavé televizní show, kdy v přímém přenosu si jeden Albánec vyřídil účty s jiným klanem, a zde – na náměstí Míru – zavraždil svého pobratima. Policisté v civilu, původně sem navelení na ochranu agresivních šupáků, museli teď použít, díky osobní odvaze jednoho příslušníka, který pronásledoval vraha v ulicích – byli nuceni použít „donucovací prostředek“ a prostřelit blíže nespecifikovanou část těla toho mstitele z Albánie, a tak zamezit jeho útěku… Pšeničkovi mohly oči vypadnout za drátěnými lenonkami, hned na kusu papíru sumíroval text reportáže z místa činu a už od baru telefonoval do české redakce Svobodné Evropy. Panečku – svítila mu očka, to je sólokapr. Bude na chleba… Chudákovi nějak nedošlo, že tahle zpráva bude decentně „zametena pod koberec“. Z důvodu vyšších zájmů byla jenom jednou odvysílána, zbylo z ní po vyškrtání jenom pár holých vět o neštěstí, žádné komentáře a dost.

Tuhle jsem seděl u jednoho stolu s Digim a s Pšeničkou. Byla to veselá nálada ve Mlýně na Kampě. Halekalo se velmi. Kapela Traband hrála… V nastalé prodlevě jsem se rozjařen naklonil k zasmušilému Digimu a zaprosil: „Digi, řekni pravdu, nebyl někdo, alespoň jeden člověk – že nebyl agent?“ Digi se chraplavě zasmál a oči mu zasvítily: „Bylo pár takovejch. Ale! Ukažme si na ně prstem! Jak to, že o ně nikdo neprojevil zájem? Jak je to možné? Není v tom nějaký záměr?“ Chechtáme se, až si Eman chce od nás odsednout. Novinář Pšenička cudně klopí inteligentní oči a mlčí. Hlavou mi běží zaslechnuté pomluvy, že je snad buzna – ale nejen že je mi to jedno. Naopak – to by spousta věcí dosedla do logických souřadnic.

Když počne hudba opět hrát, nakloní se ke mně Digi a tlumeně, „nenápadně“ se zeptá: „Hele, a ty jsi byl agent?“ Úplně mi vyhrknou slzy dojetím a se smíchem mu šeptám: „Digi, to je fakt zajímavý – poslední dobou si takhle za tichejch večerů říkám: Nebyl já jsem nakonec – nasazenej sám na sebe?“

Digimu se prudce zableskne v očích a hned se naklání k Šumákovi, který svého času pracoval v podobné, sesterské složce. Šeptá mu moji odpověď a Šumák, který nechce mít s touto minulostí už nic společného (dobře zná Digiho renomé), si hledí balení filtrů do cigaret a hrubě ho přes rameno odbude.

Pšenička cosi hlubokým, kultivovaným hlasem vypráví Emanovi a oba se zasvěceně usmívají. Digi je, marná sláva, přímý chlapík, svým způsobem poctivec. A tyhle dvě archetypální „nevěstky babylonské“, novináři a publicisté, Eman a Pšenička – i když je bude mačo Digi pást a šukat, vždycky nad ním zvítězí svojí samičí, dutou, nikdy nenaplněnou proradností. Budou na něj donášet svým skutečným pánům, kteří je už třicet nebo čtyřicet let drží pevně „za biskupa“.

Eman se mi jednou potřeboval přiznat, že Digimu, když skončili ožralí v posteli s jednou jejich známou, tak v tom propletenci, kde se ještě přidal dívčin velký černý novofundlanďan (který všem zúčastněným královsky vylízal prdel), tehdy Eman, kterému se dostalo do ruky čísi péro, ho poctivě vyhonil, snad ho k tomu vedl instinktivní soucit, nebo potřeba vesmírné harmonie. (O tvář mu v té chvíli pleskaly čísi koule.) Ráno vyvstalo tiché vysvětlení, kdy bylo jasné – že to psí péro patřilo Digimu. Od těch časů vždycky, když Digi potká Emana, zatne mu do zátylku láskyplný tipec. A Eman se chichotavě, submisivně směje, poskakuje, vrtí se v bocích – má přitom sklopené oči a Digi spokojeně, s chápavým úsměvem přihlíží.

Déšť zalévá vše, bubliny tečou po hladině náhlých potoků, které se vyronily z trávníků, a teď stékají po pěšinách. Kaluže jsou všude a padající kapky pleskají do hladiny, až to vypadá – že ta voda má zježenou srst.

Mlčíme a dopíjíme lahev whisky. Úlevná svěžest mi zalévá bušící tepny plné horké krve. Voda mi teče po těle, stéká po tvářích a já cítím svobodnou, otevřenou sílu… Uvolnil jsem se jak nikdy za posledních pár let.

Opilost dostoupila vrcholu a dostavují se jen věštecké vhledy, záblesky prozření a nedokončená prohlášení. Je těžké udržet jednu jedinou souvislou větu. Bouře nás obklopila, sedíme v černém mraku, blesky ozařují tuhle blahoslavenou chvíli.

Otáčím hlavu na Emanuela a dlouze si prohlížím tu tvář. On to vidí, a tak hledí někam pryč. V tuhle chvíli není místo na osobní zápolení. Dostavil se – vhled. Setrvávám ve zření.

V hlavě mám věty – které mi sdělil šílený psycholog. (Pojal kdysi potřebu, abychom my, lidé okolo něj, přečetli asi pět kilo aforismů, které napsal za poslední zimu, kdy se mu přitížilo a musel na jaře začít brát antidepresiva.)

Psycholog Pavel se též obrátil na novináře Emana, zdali by mu nezrecenzoval, čistě soukromě neposoudil dosavadní rukopisnou produkci. (Celý manuskript tisíců aforismů je formulován jako výpověď mimozemšťana, který nedobrovolně musí žít na planetě Zemi.)

Eman svolil a se zájmem se začetl (je to mimochodem zatím nejlepší text, který psycholog Pavel napsal).

Měli schůzku v kavárně, kde Pavel předal krabici papírů překvapenému Emanovi, který čekal obligátní, spíše tenkou složku. Nenapadlo ho, že dostane balvan textů – apokryfní biblický text, Pavlovo evangelium.

Šílený psycholog je též poslední dobou lehce paranoidní, a tak se postupně zásobuje artiklem ze specializovaných internetových obchodů. Nejen že má sadu elektronických cigaret a poctivě inhaluje vonnou páru z kapslí a z toho důvodu vypocuje kvanta glycerinu… nakoupil zároveň miniaturní špionážní techniku, různé kamery a mikrofony v jehlicích ke kravatě, v plnicích perech a přívěscích na klíče. To pero mi předváděl, nevědomky jsem se stal hercem v jeho režii, potom mi se smíchem přiznal svůj dokonaný úmysl a zastrčil pero přes USB do počítače a ukázal mi můj vlastní ksicht v hlasitě ozvučeném dokumentu, na tu propisku se vejde snad pět hodin obrazového záznamu v AVI formátu.

Přívěsek má vlastní SIM kartu a chová se jako MP3 diktafon, záznamník a telefon. Když Eman odešel na hajzl, Pavel lehce prořízl podšívku na Emanově mošně a pod ni umístil štěnici v podobě reklamního přívěsku.

Doma pak naslouchal z hlasové schránky huhlavým hovorům, smíchu a různým ruchům, cinkání lžiček od kafe a štrachání v kabele.

Nicméně většinou rozuměl a podal mi informaci, že Eman je napojen na jistého filmového režiséra, přes nějaké dívky zároveň na „ospalého knížete“ (dobře znám ten alkoholický ksicht největšího rakouského bankrotáře, v dospělosti „adoptovaného“ dědičkou jiné větve rodu, samozřejmě kvůli rodovým majetků v českých zemích, které by mu jinak vůbec nepatřily, institut „adopce v dospělosti“ náš právní řád, na rozdíl od rakouského, nezná – z toho vyvstává otázka, zdali nebyl porušen zákon, když byly restituovány zámky a polesí, které „knížeti“ nepatří). Stejný případ jako prolomení dekretů prezidenta Beneše v případě Pižďucha a jeho bratra (Slovenu Eman rovněž píchal, stejně tak podržela „dcérka akademička“ partě zedníků z místní hospody na Chlívákově chalupě).

Nejzajímavější byla ovšem informace, že Eman měl setkání s kýmsi, komu detailně převyprávěl mé soukromé sdělení, které se týkalo dávné, dvacet let staré příhody, kdy po převratu bylo urychleně přepravováno zlato z rozpadajícího se Sovětského svazu přes naše území – do švýcarských bank. Tuhle starou, neověřenou zprávu jsem pravda, napůl z opilosti vypustil z úst – nejsa držitelem žádných přísah a tajemství. Teď slyším z Pavlových úst stejné věty. A ten někde zaslechnutý blaf teď někde jinde někomu zvoní v uších.

Potřeboval jsem si to tehdy dát časově dohromady. Odmítl jsem živý odposlech Emanova života a důrazně doporučil šílencovi, aby – třeba pod záminkou vrácení rukopisu – vyvolal schůzku s Emanem a nepozorovaně ho té štěnice zbavil.

Když jsem si udělal časovou osu a přehrál si výrazy tváře milého Emana, začala mi v hlavě blikat kontrolka. Možná to je paranoia… ale o patro výš, kde bydlím, žije syn člověka, který byl přezdvořilý, ten starý pán byl velice milý, byl to synovec jednoho ze zakladatelů Státní bezpečnosti z padesátých let, který v roce 1968, když byl pozván k výslechu na prokuraturu ve věci vyšetřování smrti Jana Masaryka, tak se den předtím oběsil a ještě se stihnul (to je světový unikát), ještě se podřezal… Staroch kudrnatec se zajímal o můj život a zkusmo vracel řeč k televiznímu dokumentu o podzemní samizdatové literatuře, kde jsem řekl větu: „Žádnej Havel!“ Tuto větu štáb samozřejmě vystřihl. Teprve potom jsem si dohledal, že režisér uvedeného dokumentu byl Havlův dvorní realizátor tzv. bytových divadel atd. Zasmál jsem se… Stařec, který se tak líbezně dotazoval na mé pocity ohledně natáčení toho dokumentu, již nežije. Paranoia jede na plné obrátky. Od psychologa Pavla vím, že syn dotyčného nebožtíka je matematik (zaměstnání svého syna otec přede mnou úzkostlivě tajil… až probudil mou zvědavost). Nedalo dost práce zjistit přes lidi v šachových kruzích (kde se nadaný mladík dodnes vyskytuje, jezdí po soutěžích atd.), že matematik pracuje na modelování statistických prognóz na centrále BIS. V poslední době dostal „bezpečnostní pojistku“, hodná tichá paní s dospělým synem se stala jeho družkou, též pracuje pro stejnou firmu, každý den objíždí konspirační byty, pere ložní prádlo, zalévá pokojové květiny a zásobuje (to je hlavně potřeba – protože skupinky elévů spolupráce obchází určené byty a tam se opíjejí a hlučí, aby pomohly udržovat „legendu“ dotyčného bytu), z tašky na kolečkách doplňuje lednice jídlem a pitím.

V době sdělení Emanovy informace o mé osobě začal matematik – do té doby bezelstně se dívající do očí – začal se mi vyhýbat a klopit při setkání zrak. Když mne zahlédne na chodníku, jak jdu stejným směrem domů, raději dělá, že něco hledá v tašce, rozhlíží se a čutá do kamínků, abychom se nemuseli potkat u výtahu.

To je divné, a ta změna chování začala právě v době, kdy Eman předal „informaci“.

Přes jednoho překladatele z ruštiny byl na mne nasazen mladý, inteligentní tajný spolupracovník. Student několika vysokých škol, žurnalista – filozof. Bylo to tehdy koncem devadesátých let – přišel dělat rozhovor do jednoho barevného časopisu (Exces poskytoval, jako kdysi Mladý svět, iluzi originality a „fresh“ životního stylu pro mladé konformisty). Měli jsme sraz v knihkupectví Fišer. Přišel ke mně tehdy pomenší dlouhovlasý mladík s obarvenými modro-žluto-bílými vousy a vyholenou, „samurajskou“ pleší. Udělali jsme rozhovor a on kupodivu vyšel v dotyčném časopise. Mladík osvědčil vysoký intelekt a profesionální schopnost přenést rozhovor do tištěné podoby. Občas se mi ozval, a tak jsme hodiny diskutovali na ulicích na různá abstraktní témata. Tehdy mě velice zaměstnával „pohyb reality“. Během několika let nastal postupný „sešup“ z filozofických hladin na praktickou rovinu života. Mladý žurnalista si našel novou, hodnou a tichou dívku. Založil s ní rodinu, a protože místo v kulturní rubrice Excesu držel starý bolševik s koňskými falešnými zuby, našel si filozoficky založený mladík práci v reklamní agentuře. Dal mi tehdy – dnes chápu, že to bylo na „rozloučenou s dosavadním životem“ – Svět jako vůle a představa od Arthura Schopenhauera… Jako stárnoucí „fotr“ jsem stál doma před tou gruntovní knihou, jejíž „buddhistický“ název v podstatě říká vše. (Dohledal jsem potom, že Schopenhauer byl při psaní této zásadní knihy velmi ovlivněn prvními překlady svatých knih ze sanskrtu.)

Emanuel mi tehdy našeptával, drtil slova a polykal jak honicí pes (když náhodně spatřil dlouhovlasého mladíka), překrveným hlasem mumlal, funěl u toho zduřelým nosem: „Ty vole, šlapeš si po štěstí. Takovej kluk je lepší než všechny ženský.“ Odbyl jsem ho tehdy nějakou vulgaritou.

Emanuel poté sám navázal letité kontakty s tímto pomenším talentovaným mladíkem. Ten mezitím postoupil na žebříčku kariéry, zastává místo šéfa reklamy u jedné telekomunikační společnosti. Nechal si postavit rodinný dům – geometrickou kostku z černého skla. Jako výraz své touhy po individualitě, skryté pod drahým jakoby nedbalým skejťáckým oblečením (už kdysi trpěl příznaky „uctívání značek“) – nechal si bývalý filozof vytetovat od jednoho Bulhara – za několik desítek tisíc mu na zádech vznikl Vetřelec od H. R. Gigera. Paže, ramena a celá záda pokrývá šlachovitý temný netvor. Po nohou se vinou pařáty a zubatý ocas.

Hledím na Emanuelovo šakalí vlnivé přešlapovaní, neklidné poškubávání, ohlížení a neurotické tiky. Přimhuřuje oči a cosi mu poškubává vrásčitými víčky. Emanuel se „čmuří“ a je chvílemi „lípavý“ – někdy též „kašpárkuje“.

Ne – šakal on není. Je to hyena. Hyeny, jak jsem četl – jsou podle Herodota obojpohlavní. Mláďata rodí klitorisem, který je větší než samčí penis.

V Japonsku mají kresbu od Kurosawy, je na něm namalován strašlivý démon Hannya.

Poslední dobou se potkávám pouze se samými démony.

Teď si vzpomínám, že asi před rokem se mě nenápadně, ale vytrvale Eman vyptával na moje zjištění z časopisu Reportér, který byl nakrátko obnoven v roce 1990. Je v něm rozhovor s tehdejším členem parlamentní vyšetřovací komise, s nějakým Tomanem-Zemanem, který uvádí mnohokrát potvrzený fakt: v listopadu 1989 byla na okresních a krajských úrovních – takřka všude, v jeden okamžik – konfidenty Státní bezpečnosti založena místní sdružení Občanského fóra…

Emanuel projevoval nevšední interes nad touto nevinnou zprávičkou, která dnes, po dvaceti letech, přece nemůže nikoho překvapit. Nejméně pak jeho… Jenže teď se milý Eman zajímal, protože – byl zaúkolován. A za to jsou peníze a výhody. Informace o Koordinačním centru OF nebyly nikdy zveřejněny.

K tomu se mi váže jeden článek na internetu. Je zde věnována pozornost osobě ředitele jedné bezpečnostní služby, která má defenzivní charakter. Pohádka pro média zní: Malý, mlčenlivý úředník, s kterým jsou všichni politici spokojení, postupuje po žebříčku služby a nakonec se stává ředitelem… Na jiném webu pak čtu pokračování, tentokrát neveřejné: Prasopes je bývalý rozpočtář z podniku Energoprojekt, dlouhá léta se činil s mládeží, byl vedoucí dětských táborů, které pod maskou pionýrů anebo turistů organizoval ilegální Svaz skautů. Letní tábory se pořádaly překvapivě ve vojenských výcvikových prostorech a nejednou tam byly děti disidentů. Jako pomocník byl přizván z vězení čerstvě propuštěný, „dobrý konspirátor“ Šavel Uhlí.

Prasopes zvaný Špalík byl posléze notně „ukoptěný“ z té odbojové činnosti (práce s mládeží), a tak šel raději pracovat do tajné služby. Docela dobře si umím představit jeho „verbovku“.

Hleděli jsme oba, Eman i já, na město ponořené do mraků. Déšť se valil jak v třetihorách. Znovu jsem pohlédl na Emana a uviděl, jak je pojednou nervózní. Pořád je tady možnost, že jsem si to všechno nějak vyhalucinoval… a on tu sedí na lavičce se šílencem.

Anebo je pravda jiná – že já tu sedím se vzácnou, naprostou a upřímnou děvkou. Vedle mne sedí prastará, starodávná bytost, démon.

Podíval jsem se do šera pod deštník a vyhledal jeho studené modré zornice. Vrstvy osobnosti se autonomně počaly překrývat a připravovat chameleoní mimikry. Laskavý úsměv se mu rozehrál na neklidné tváři. Vějířky hodných vrásek, ztělesněná moudrost života.

Povídám náhle a z hloubky oprávnění: „Hele, Emane… poslyš!“ Vidím jeho staré, pojednou těkavé oči a kmitající svaly okolo úst. Ne, není to možné. Nechci to vědět, protože – pravda v Emanových schopnostech nefiguruje. Řekl by mi, orientálec z Buštěhradu – to, co bych chtěl slyšet. Pravda v Emanově světě neexistuje.

Poznal to, že vím, a bylo vidět – jak mu těžký kámen spadl ze srdce. Ulevilo se mu. Chudák, v průtrži mračen sedět na hřebeni kopce s paranoikem.

Po půlhodině déšť začíná slábnout. Bouře pomalu odplouvá nad město a její růžové, nitkovité blesky osahávají věže a radiové vysílače. Vždy je chvilku ticho a pak se roztrhne vzduch a hromový úder otřese zemí.

Dívám se, jak hlavní šedivý proud vody jako nějaká noha od hřibovitého mraku – zalévá Prahu nebeskými vodami… Ulice a náměstí, kopule chrámů a ostrých věží, paláce a bloky domů – vše se utápí v šumícím břichu roztrhaného mraku, který zalehl do údolí jako dohasínající chobotnice, jako jezero, které již nelze udržet v jeho vzdušném těle – a záplava teplé vody protéká městem, plní stoky kanálů a čistí ulice od prachu a nastřádaného slunce v betonových zdech.

Na hladině lesklých, mokrých střech se odráží temně šedé, zduřelé nebe… které si právě teď s úlevou odlehčilo od tisíců tun vody.

Vzdalující se bouře nechává za sebou oblaka páry a řídkého deště, mlžnaté záclony kapek odstupňují dálku, kopec od kopce, jednotlivé čtvrti, okraje města jsou utopeny v šedivých závojích.

Krajina v údolí, zahrady na stráních – všechno dýchá úlevou. Poslední kapky padají ze stromů, dunění doznívá v ulicích a zahradách. Křoviska setřásají krůpěje z mokrého listí. Ptactvo nebeské se raduje, vříská a vyzpěvuje.

Pomalu sestupujeme z vrcholu alkoholického vytržení. Vystoupili jsme z mraku, z elektrického ohně a nebeských vod – a teď jdeme vstříc lidstvu. Poselství nenesem…

S Emanem kráčíme paralelně s hlavní třídou, podél tramvajových kolejí. Město se v podvečer pomalu rozsvěcí. Nebe je plné tušových, roztrhaných mraků, občas zapláče některý z nich. Tyto letní přepršky nás nechávají v klidu. Jazyk se nám lepí na patro, a tak usedáme v zahradním hostinci za posledními budovami technických fakult.

Několik osamělců zde popíjí své pivo, jeden tichý pár mladých manželů polohlasem komentuje jiný, zde nepřítomný manželský svazek… přitom se nimrají v palačince se šlehačkou.

Smířený se světem, s duší opláchnutou alkoholem a deštěm, hledím v té hluboké indigové chvíli, jak se rozsvěcí okna bytů, poznenáhlu všude okolo prozáří koruny kaštanů lampy v ulicích a tmavý ovál Národní technické knihovny do dálky ukazuje své prosklené nitro, siluety mladých lidí procházejí mezi studovnami a internetovou kavárnou.

Servírka přinesla pivo a opět tichý déšť zabubnoval na plátno velkých slunečníků. My, co jsme si sedli pod otevřené nebe, se přesouváme do sucha. Jen co jsme vešli dovnitř, mohutný poryv větru zadul do rozsochatých stromů a vrhl písek, větvičky a utrhané listí na terasu hospody, slunečníky se naklonily a zanaříkaly a první vlající ubrusy počaly létat vzduchem… Personál podniku pobíhal a sbíral slánky, ubrousky a popelníky.

Cítím, jak všechen duševní nadhled a svoboda mysli zůstaly venku, v té průtrži mračen… Čekáme ještě na jedno dvě piva – než přejde fronta, a když je pryč, odcházíme z té dusné konírny do větrných ulic.

Řídké kapky sem tam poletují vzduchem, bubnování vody ze zahlcených, přetékajících okapů nás vítá na rozsáhlé, deštěm umyté jeviště letní noci. Ještě občas zcuchá probuzené povětří koruny stromů, ale jinak je nádherné, klenuté ticho… Cinkot a rachocení tramvají a občasné šumění pneumatik osamělého auta, cákance světla na fasádách, když reflektory spěchajícího autobusu projedou tekutým zrcadlem kaluží – tyto zvuky a náhlé úkazy prozrazují nesmírnost nebes, rozsáhlou námořní mapu vzdušných proudů, tlakových pohoří a nížin, frontální široké řeky tekoucího chladu nad sluncem ohřátou zemí.

Dva poutníci pokračovali po vrstevnicích, motali se někde okolo plácku Na Urale a dostali se posléze na Bachmačském náměstí, zírali chvíli nepohnutě na ten podivuhodný systém podzemních úložišť na tříděný odpad – završený pseudogotickou stavbou husitského semináře, aby se pak dali podél dejvického nádraží, podél železniční trati směrem ke šraňkům na Bubenečské ulici. Zde zvážili klady a zápory hypotetických burrítos a naopak thajské kuchyně (oboje nabízely výkladní skříně, vypnuté poutače na zavřených podnicích).

V dlouhé aleji velkých topolů svítila jen jedna otevřená herna, která u obou vyvolala vzpomínku na jistého Attilu, „kluka z pasáže“ – který obklopen partou sobě podobných kriminálníků nabízel druhdy ve dvě ráno svým známým dva tisíce korun, když se budou dívat, jak hraje poker s blikajícím automatem. Nikoho tehdy kupodivu nesehnal. Smějeme se a říkáme: „Kde je mu konec, šejdířovi dobráckýmu.“ Naposled provozoval s partou chlapíků, kteří mají na krku silné zlaté řetězy, hrál si na majitele zastavárny. To je to pravé místo, kde se tenhle naivní podfukář dostane do velikýho průseru… Prostě zmizel. A léta je po něm ticho. Kdoví jestli ještě strká potravu do „koláčový dírky“.

Na Špejchaře dva potemníci úspěšně překonali nedohlednou křižovatku, rudá a zelená světla se táhla do dáli po mokrých žulových kostkách. Ve dne tu hučí proudy automobilů, teď, pár minut po půlnoci, jen větřík si hrál a kutálel s pohozeným papírovým kelímkem. Pokračovaly mlčící kráčmery kolem šedivého sídla mormonů a židovské ambasády a zabočily do blažené šumící tmy v Letenských sadech.

Pod sloupovím stromů není vidět živé duše. Někde v dálce kdosi venčí velkého bílého psa, zřejmě oba – člověk i šelma, trpí nespavostí… Nakonec i tato dvojice mizí.

Širokánské kaluže leží na asfaltových cestách, koruny listnáčů šelestí do tmy. Občas přes cestu leží bouří ulomená větev. Za křovisky na hraně svahu svítí město… Sedáme na lavičku na vyhlídce, ve dne je tady plno, turisté a důchodci, za večera pak dvojice milenců a nakonec přilezly noční příšery – Eman a já.

Dole pod námi je Praha rozsvícená a doširoka rozestřená, jako by to byl nějaký složitý řídící systém, velín atomové elektrárny. Jako by odtud – z tohoto místa a v tuto chvíli – mohla dostatečně dětinská a naivní duše ovládat a ovlivňovat chod nikdy nekončících procesů příčin a následků, snad odtud je možné za této větrné noci, za odcházejícího dunění hromů – odpouštět světu.

Emanuel otevřel kabelu a ukázal mi paklík DVD: „U nás v trafice to prodávali se slevou, tak jsem nejdřív koupil dva díly, pak jsem se vrátil a koupil dvacet pokračování. No, já vím – sem kokot starej a sentimentální. Já mám nejradši, když si ráno udělám snídani, mám volnej celej den – a hned vrazím do počítače dva tři díly a pak jdu teprve ven do života. Tak to mám, teďka… Kdo neseděl v tom zvěřinci, od rána do večera s těma stárnoucíma hodnejma krávama v redakci, tak to nepochopí!“

Probírám se hrstí papírových obalů a na všech je kučeravá, lehce šilhající taliánská hlava poručíka Columba. Jedno víčko lehce přivřené, nad živým okem, druhé skleněné má široce, temně zírající. Soupeřit se skleněným okem není možno. Překoná vše, každou šalbu. Poručíkův mírný, nepoddajný sadismus – s nímž mučí a usvědčuje frajerské inteligentní pachatele vražd… to jsem miloval od dětství.

Chvíli s Emanem navzájem rekonstruujeme jeden z dílů seriálu, kdy zpěvák country Johnny Cash hraje tak trochu sám sebe. Potvrzujeme si, že naše dospělé oči vidí tu rychlou ruku při natáčení jednotlivých scén, tu „televizní inscenovanost“. Ale stejně, i teď po letech, mozek je schopen odfiltrovat ty nedostatky, nebo ještě lépe – člověk vidí, že jistá „nedokonalost“ je životaschopná, poskytuje prostor pro snění.

Chvíli vznikne váda, jestli náhodou Kojak, plešatec s lízátkem v ruce, není lepší, co se týče věrohodného prostředí Brooklynu sedmdesátých let. „Rozumíš, ty ošoupaný registrační šuplata, omlácený futra od dveří, špinavý skla na oknech – to museli točit v autentickým prostředí těch zasviněnejch, zakouřenejch kanceláří. Ty ulice donekonečna se táhnoucí v cihlový, oprýskaný zástavbě z minulýho století, železný požární žebříky, neony těch drugstorů a jídelen, široký, rezavý bouráky drogovejch dealerů. To je Marcel Proust – Hledání ztracenýho času, hledání Ameriky!“

Eman kýve hlavou: „Jo, uznávám to. Je to vzpomínka na něco, co už možná není, nebo brzo nebude. Ale ten Falk, já si nemůžu pomoct – on to dělá srdíčkem. Je to takovej šupák zmuchlanej, svině vychcaná – a přitom hodnej dobrák. Ty zločinci, mazaný a naivní zároveň. Tam je všechno, co se potřebuje člověk dozvědět o lidstvu.“

„Jasně!“ vrtím nespokojeně hlavou. „Můžu tě ujistit, že stejný porce zasvěcení jsem dostal z Pohádek ovčí babičky, z Krtečka. O naprosté iniciaci – kdy jsem dostal mandát strávit život jako kripl a věčné dítě, při sledování kresleného seriálu Kluk z plakátu! O tom nejsem připraven dnes hovořit. Ale jednoho dne vydám svědectví!“ Vstal jsem a slze štěstím, hrozím vztyčenou paží městu pod mýma nohama. Pak jdu a močím ze svahu dlouhým obloukem, směrem ke Strakově akademii, směrem ke Kramářově vile.

„Nechceš žuvačku?“ optal se Eman a já ke svému překvapení souhlasil. Mlčky dumláme mentolovou gumu. Polykám sladké sliny a se zájmem si ohmatávám hlavu: „Hele, znáš to taky, člověk když hejbe hubou, tak se mu zároveň hejbou svaly na lebce. Až tady nahoře, to je zajímavý, viď?“

„Nó, mééé-éé!“ směje se Eman a já se přidávám.

Když smích od nás odletěl a ztratil se nad střechami, pojednou bylo jasné, že jsme vystřízlivěli. Sursum corda – spiritus vehiculum, srdce přistála jak návratový modul. Bezmocně se usmívající lidské Lajky. Na břehu, vyplaveni. Pevná zem pod nohama. Tady a teď.

Povídám: „Hele, ten Radko, jak pořád kmitá po světě, z vernisáže na premiéru, rozhovory a recenze, články a redigování textů, vydávání knih ještě navíc – není toho nějak moc? Není to celý takový divný?“

„A co jako?“ ptá se Eman.

„No, ta zóna přesně definovatelnýho ticha, která je viditelná jako temnej obrys na pozadí toho jeho věčnýho hemžení.“

„Je prostě takovej – vždyť ho znáš.“

„Znám ho tak, jak on chce, abychom ho znali. Přátelskýho, stejně naladěnýho. Furt se usmívá, je v pohodě. Ale za tím je poznat, že tohle všechno je limonádička. Vlažná voda, v který se jen tak koupe. Párkrát jsem ho ale viděl, když mu o něco, mně nedefinovatelnýho, šlo. Pak jsem zahlídnul cíp divnýho světa, on je pouhej pěšák, to vím. Má za sebou chvíle, kdy na něj bylo vidět, třeba tehdy v osmdesátým devátým, jak vez Kocába na schůzku s tím sovětským emisarem… Dodneška ten druhej, Pepek Vyskoč, ten s tím věčným širákem, obličej jak přemoudřelá píča, ještě k tomu desperátsky neoholená – dodneška mu to nemůže odpustit.“

„Podivej, ty s tim svým věčným stihomamem, jednou to nevydržíš a někomu rozpůlíš lebku a já ti pak budu nosit pomeranče do cvokárny,“ povídá ležérně Eman a já ho hned na oplátku zahrnuju do zainteresované, osobně zaujaté kompanie. Nakonec – všichni mí nejbližší přátelé: Béďa, Strašničák a samozřejmě Emanuel… dokonce hvězda mého srdce Luisa – všichni mají část své bytosti ponořenu „pod hladinou“. A nevím, jak velká je ta část, mám je rád, a zároveň se bojím – že někde dole, působením nějakých spodních mořských proudů odtaje kus základu jejich bytosti a oni změní těžiště a děsivým způsobem se převalí do hlubin. Zbude po nich tříšť na hladině, kusy roztrhané duše. Mám již několik takových, dá-li se říci – přátel. Pokud jde přítelem nazvat to „místo“, kde se v čase a prostoru původně nalézal. Ale v tom místě je dnes jáma. Propast, na jejíchž okrajích se válejí zbytky vlastností, návyků atd. Živý fantom na tebe hovoří, dívá se ti do očí – a ty cítíš, že je to přelud. Živá mrtvola.

„No nic, je to přítel, já to vím – ale prostě je znát, jak maká pro něco mnohem důležitějšího. To všechno ostatní je pouze zástěrka… Třeba je kurýr, nebo prostě pomocná agentura… dělá krytí nějakým velkým akcím… třeba. Jeho kontakty na DOX, na Archu, na Jana Urbana, který řídil Koordinační centrum OF.“

„Tobě fakt hrabe, příteli! Uvědomuješ si to?“ Eman mě přátelsky provokuje. Zároveň opět zahlédnu ten divný lesk v očích. Tak se třpytí smutek.

„Asi jsem opravdu magor – ale řekni mi, proč ti lidé nejdřív byli takoví utajený, nenápadný konspirátoři, tenhle pásl krávy, tamhle ten se někde poflakoval po venkově, další kupodivu hákoval v redakci Rudýho práva – proč všichni, až na Radka, jsou dneska zase v klidu, někde něco raděj, nějakejm soukromejm vysokejm školám nebo velkejm firmám… Proč ta zkušená, prudká akcelerace v roce osmdesát devět? Najednou věděli, kam poslat lidi, obtěžovat poslance v místech bydliště srocením předem instruovanýho davu, dopisy ohledně jejich dětí, skrytý vyhrožování pod záminkou Obracím se na svého poslance. Organizovaly se výjezdy herců a studentů do továren a do škol, taxikáři – ty odvěký konfidentský poskoci a bývalí fízlové náhle zachvácení altruismem vozí zadarmo aktivisty…“

„No ale to přeci bylo nutný udělat, aby se to hnulo, dyť to bylo od šedesátýho osmýho zamrzlý.“

„Kurva, jasně že to bylo potřeba, já s tím samozřejmě souhlasím – ale proč se dvacet let pořád lže lidem? Dyť je to až k pláči, jak dokonale a profesionálně to bylo připravený a jak teď ty figurky, ty jednotliví malí sráči donekonečna pořád prezentujou svoji roli v tom divadelním kusu. Malí, špatný lháři.“

„Třeba nemůžou říct všechno, prostě jsou v přísaze a ty informace, i když se jich týkají – jim prostě nepatří. Každej ví právě ten kousek, kterej potřeboval vědět, ostatní se domejšlí – a je svým způsobem na tom stejně jako ty.“

„Souhlasím, že bylo nutný udělat ty změny. Ale proč se to lidem po tolika letech neřekne?“

„Protože ty lidi to nechtěj vědět! Nestojej o to. Většinu lidí zajímá, kolik stojí pivo nebo maso – a tyhle politický hry jdou kolem nich jak pára… A těch pár naivních dobrodějů by to prostě nevydejchalo. Poškodilo by to zkrátka veřejný myšlení. O pravdu obyčejný lidi nemaj zájem.“

„Stejně jsem přesvědčenej, že se to mělo říct. Lidi by dospěli, trochu by to bolelo, ale výsledek by byl, že bychom se jako národ posunuli trochu dál.“

„Nikdo kromě několika jednotlivců – svatejch bláznů, nikdo z řídících kruhů nemá zájem, aby lidi byli samostatný a vnitřně svobodný. Protože by v ten okamžik museli vzít plamenomety a vypálit všechny ty politiky a bankéře, tu smečku, co žije z válek a hladu a bídy. A ty dvě třetiny lidstva – těch, co nic nechápou, ty by museli… kurva, co s nima? Anebo si sednout na místa bejvalejch vládců a pást to stádo naivního a sobeckýho dobytka dál… A stejně by to byl jen odklad těch hrůz, který zákonitě přijdou.“

„Znáš to taky, někde ve světě jsou záplavy, výpadky energie – tma v ulicích… a část, menšina lidí pomáhá těm druhejm. Velká část lidí sedí a čeká, co bude. A další skupina, na její velikosti se podílí spousta faktorů, zkrátka – ty jdou rabovat a krást opuštěný obydlí. To je zpráva o lidstvu.“

„A ta mlčící většina, když je ideologicky, nacionálně zmasíruješ, tak si narazej na kokos přilbu, do rukou jim dáš automatickou břízu a už si pospíchaj navzájem řezat hlavy. Slzej při pohledu na vlajku, vyžraný zpupný ksichty blbců a hysterický nemytý děvky. Zpátky se vracej v gumovejch pytlích. A ňákej křivohubej parchant, kterej dodává armádě hajzlpapír a žrádlo pro vojáky, boty a benzin, balenou vodu a kazetový vakuový bomby – ten se může ucákat rozkoší, když vidí výpis ze svýho bankovního účtu.“

„Všichni maj plnou držku národa a boha, salutujou při čestnejch palbách, a kdybys tam před těma pozůstalejma rozpáral tu zaletovanou rakev a vylil ty sračky na trávník před jejich nohy, tak by se zeblili jak amina. A chuť na ty krvavý prasárny v cizích zemích by je přešla hned.“

„Lidstvo nechce pravdu. Ale jedině krutou pravdou se může pozdvihnout dál. Nastavit lidstvu zrcadlo. Všimnul sis, že reportáže z posledních válek jsou přísně cenzurovaný? Většinou se točej nevinný záběry z týlu nebo vzdálený kulometný salvy. Nikdo už nepřipustí to, co se stalo ve Vietnamu, že obyvatelstvo Spojených států dostalo v televizi, přímo domů – záběry z válečných hrůz. Dostali to k večeři místo zmrzliny. Jugoslávie, Perský záliv, Irák, Afganistan – všechno je dnes řízená propaganda.“

„Jediná záchrana je dnes internet a mobilní telefony s fotoaparátem a videokamerou. Tohle je poměrně těžký cenzurovat… Samozřejmě, dezinterpretace a dezinformační blokáda, zaplavení nesmyslnejma a navzájem si odporujícíma zprávama v masmédiích to zčásti utlumí. Každej stát si hlídá, jakou směs pravdy a propagandy dostanou jeho občané.“

Eman vstává z lavičky a jde do křoví chcát. Držím řeč jeho směrem a mluvím též k městu, k té zářící vlně neonů a semaforů, pouličních lamp a reflektorů, které vyřezávají ze tmy siluety kostelů a paláců, hroty věží a televizních vysílačů: „Uvědomuji si, že lidé odpovědní za vývoj v této zemi – jsou lidé Moskvy. Ti inteligentní, co nemohou mluvit, ti mlčí a vědí a konají. Ti další, co nevědí – tak držkují a vytvářejí fasádu. Co dnes dělá ten Ivan Ampér, ten Lampář, který redigoval texty ve zpravodajské agentuře. Vondra, Ruml, dávali si k němu zpracovat texty. Revue na drahém papíře, s profesionálním tiskem – Revolver, Vokno. Všechno to souvisí s nalitím peněz z Moskvy, přes Janoucha. Co nosila v hlavě Realita Klímová, která přivedla Klause do OF. Toho Klause, který už v létě osmdesát devět se chlubí před sekretářkami na bývalém pracovišti, ve Státní bance – říká mečivým hlasem, že brzo bude převrat a on má připraven post ministra financí. Co pekl Hegenbart a proč potom dostal na podzim osmdesát devět infarkt… byla to ‚česká karta‘? Když mu došlo, že Moskva použila úplně jinou garnituru pro své záměry, tak se složil. Štěpán, dítě Moskvy, mládežník, Mezinárodní svaz studentstva – potom pražský tajemník KSČ, povoluje první veřejné vystoupení Charty na Škroupově náměstí, potom se záhadně mění z ‚gorbačovce‘ na ‚bubáka‘, straší na rozkaz Moskvy… Proč Havel mumlal na Staroměstském náměstí o slušovických temných nitkách… před kterými je třeba se mít na pozoru. Co se kurva sral do toho úspěšnýho vzorovýho družstva…? Pamatuješ ty ksichty, zlý zrádcovský děvky, co vlezly s ním na Hrad? Pišišvoři, poloprdi, chcípáci s šálama okolo krku jak starý nemocný herečky. Celá ta agentura hýčkaná v inkubátoru, normální policajti na ně nemohli. Kriplové, teoretičtí tlachalové. Vždycky ti průměrní, ti, co jsou ješitní, a tak se dají koupit, jsou na prodej a jsou laciní… Já vím, proč jim Slušovice ležely v žaludku, protože to vadilo Moskvě. Stejná situace jako v šedesátých letech, prosperita za Novotnýho, v Rusku uvolnění, Mao v Číně, studentský hnutí v západní Evropě, v Německu, ve Francii a ve Spojených státech. Něco proběhlo světem, vlna poznání. Ty mladý na všech kontinentech zahlídli – že to půjde. Uviděli – budoucnost. Svět bez válek, bídy a ponížení. A to se kupodivu nelíbilo gerontům svorně na celým světě. Protože mír znamená konec zbrojení a kšeftů, mír znamená konec peněz do jejich kapes, mír znamená jejich osobní konec – protože by postupně ztratili svoji moc… Tady žijeme ve sféře vlivu Rusů a Západ to dobře ví a respektuje. Tehdy v devětaosmdesátým opět hrozilo, že svým hospodářským vývojem utečeme Rusům a stane se z nás fungující země, něco jako Švédsko. To nikdo z našich sousedů nechtěl. Nepřáli si to Rusové a nechtěli to logicky ani Němci. Proto ten likvidační kurz proti Slušovicím, stejný za Husáka, stejný za Havla. A tak jako v osmačtyřicátem, stejně jako v osmašedesátém nastoupila garnitura Moskvy, lidé tvářící se jako extremisté, reformní až na půdu – vyhrotili vývoj, a tak poskytli záminku pro vojenský zásah Moskvy. A tak Dubček byl jen nevědomý likvidátor – figurka okresního formátu, která vypadala dobře na obálkách barevných magazínů – když v plavkách skákal ze skokanského můstku do vody. Celá ta šedesátá léta, Semafor, filmy, divadla, knihy. A potom? Celý národ dostal najednou šokovou terapii z mezinárodní politiky, stejnou, jakou dostal v roce třicet osm při odvolání všeobecné mobilizace, a s tím souvisejícím přijetím mnichovského diktátu. Západ se vždycky na nás vysral a zase jenom vysere… Klaus, který se bál jedině Čalfy, se dnes bojí jedině Putina. Hovoří plynně rusky a usmívá se jak hodná školačka. To bych blil… Tigrid taky už od léta osmdesát osm hovořil zasvěceně o Havlovi jako o budoucím prezidentovi. Stejnej Tigrid, kterej ve třicátých letech byl spolu s jistým Jarinem Hoškem, s jistým Auerspergem, dezinformátorem, s Evženem Erbanem společně byli členy Kostufry, organizace Mladá fronta a tak dál, všechno to byly komunistický báze pro výběr kádrů. Na Svobodný Evropě, která je již léta pod kontrolou Moskvy, se dělala reklama pro Gorbačova. Prostě změny jsou povoleny, až u Kublajchána dozraje společenská situace. Desítky let zametají stopy za vraždou okatého podivína, hodného člověka – Jana Masaryka. V šedesátých letech prokurátor usilovně hledal, pátral po jisté osobě a nevěděl, že ten klíčový svědek vraždy sedí jako poradce u prezidenta republiky. V roce devadesát pět se vydal Benda v roli ředitele ÚDV do Spojených států pro svědectví posledního žijícího tajemníka ministra zahraničí, který měl u sebe důkazy o vraždě. Pár týdnů před dohodnutým setkáním vybuchla v domově seniorů v USA, explodovala plynová kamna, zdemolovala celý byt a svědek zahynul. Roky šedesát osm a osmdesát devět lze chápat jako úspěšné zásahy Moskvy, akce pro zamezení přechodu naší země na západoevropský model. Rotace kádrů… v roce šedesát sedm řekl rada sovětského velvyslanectví v Praze, jistý Udalcov, řekl to před svědky, oslovil tehdejšího důchodce a pracovníka Vojenského historického ústavu, generála v. v. Ludvíka Svobodu: Vy budete příští prezident Československa! V roce šedesát sedm! V lednu šedesát osm Jakeš, tehdy náměstek ministra vnitra, nechává stáhnout z archivů kontrarozvědky všechny materiály na generála Svobodu. A za dvacet let? Byl vybrán Klaus a další – pro divoký rozpad naší ekonomiky, výprodej průmyslu na Západ, přepuštění stávajících trhů konkurenci. Nesmíme prostě příliš prosperovat, nesmíme být příliš silní – protože bychom mohli být soběstační… Ach Bože – snad tohle všechno je díl nějakého velikého záchranného záměru, který přinese lidstvu mír, snad ano. Snad je princip všeobecné a vzájemné závislosti opravdu tím jediným funkčním modelem pro budoucnost.“

Emanuel stojí bokem k lavičce, kde sedím, a ukazuje na město: „Ten svět se stejně hýbe, jak chce on, a my jsme takový chvilkový postavičky, mravenci.“

„To je pravda, jenom každej pořádnej systém tyhle změny, pohyby společnosti předpovídá, snaží se odhadnout desítky let dopředu. A my jako malá země – neustále narážíme na zájmy velkejch hráčů v tomhle regionu. Asi má pravdu Georg, když se na mě podíval těma svejma studenejma, zelenejma očima a řekl hodným hlasem: Kdýbí tádý nebýlí Rusácí… tak by fás Němcí zabílí, kaput! Ach jo.“

Eman se směje: „Georga si dokážu představit jako takovýho láskyplnýho velitele koncentračního tábora. S úsměvem by tě poslal do plynu.“

Vrtím hlavou: „Georg je v podstatě meziplanetární podivín, ale tady mu křivdíš. Nikdo z nás neví, jak se sám zachová – dokud není postavenej před to rozhodnutí.“

„No jo, porád. Všechny hodný lidi jsou prostě nebezpečný… Ale ten Cukrák,“ převádí Eman řeč, „je tak blízko, to je zajímavý, asi je po tom dešti čistej vzduch.“

Stoupnu a jdu až k hraně svahu, abych mohl náležitě zhodnotit červeně pomrkávající světla na Cukráku a porovnat to s barevným přeludem Žižkovského vysílače. Město mi hledí zpříma do tváře: „Když si člověk uvědomí, že tady ještě před pár stoletíma byly pastviny, lesy a křoví. Za králů se v okolí Prahy pěstovalo víno. A jinak pole, lesy a podél řek lidský osady… A všude ticho!“

Volám do tmy: „Československo! Umřelo Československo! Šli jsme mu na pohřeb při tryzně za Jana Palacha. Radovan Lukavský četl nad hrobem Modlitbu kamene od Vladimíra Holana: Paleostom bezjazy… Československo umřelo v roce třicet osm, při odvolání mobilizace, ve dnech Mnichova. Zemřelo v roce čtyřicet osm při komunistickém puči. Definitivně zemřelo v roce šedesát osm. A v roce osmdesát devět umřela i ta vzpomínka na něj. Umřelo! Už není!“

Směju se i pláču. Eman se přidává: „Jsme jen software, jsme jen ten náš jazyk, naše řeč – jako kdysi!“

Smějeme se a hořkost mi stoupá v nitru: „Nic nám už nepatří!“

Město jak vzdutá světélkující vlna, miliony let vzdutá v krajině zvrásněné sopečnou činností a pohyby zemských ker. Vlna z kamene, vlna za vlnou na povrchu planety.

Voláme do tmy: „Jsme písnička, jsme pohádka!“ A v nitru se ptám, zdali si nás někdy, po staletích, někdo – potichu zazpívá.

– – –

Sedím v letadle, letíme nad Německem, je jasná obloha – z výšky deseti kilometrů hledím na dýmající elektrárny v Porúří. Jejich bílý dým stoupá, ty kadeřavé věže jsou lehce unášeny větrem, vrhají stín v ostrém ranním slunci… V určité hladině, dané tlakem vzduchu, narazí ten kouř na neviditelný strop a počne se hřibovitě rozrůstat, roztékat do daleka, až nakonec zřídne a zmizí.

Na letišti, ještě za tmy před rozbřeskem, jsem si vyměnil zvířecky prázdný pohled s mladým uchem od pasové kontroly… jak tam tak seděl v prosklené kukani, na svých koulích, překrvený tou nekonečnou noční službou – tak na dívku, která stála ve frontě za mnou, vyzářil takové kvantum samčích sympatií, mistrně vycizelovaných zdvořilostí a žízní po ženském mase (vše se odehrálo za dobu šest sedm sekund), takový to byl kultivovaný pološílený chlívák, že celá fronta za mnou lehce zacukala jak stádo nedůvěřivých koz. To je odvěké právo strážáků a celníků, musejí sedět „na vejcích“ – ale když jim těkavý, všude šmejdící svobodný občánek vleze do jejich teritoria metr krát půl metru, v bezpečnostním rámu, tak mu to dají sežrat, když jim za to stojí… Nemám kozy ani nejsem mladý samec, který s ním bude zápasit očima. Nabídl jsem mu žabí, skelný, neuhýbající pohled, díval jsem se na něj jak na zvíře v teráriu, jediný pocit v hlavě: soucit s erárním magorem… Byl jsem odbaven během dvou vteřin.

V bezcelní zóně jsem se ještě vydatně vysral v mezinárodním WC, pak už jsem jen čekal na svůj let. Za širokými skleněnými stěnami bylo vidět rozsáhlou, barevně svítící plochu letiště. Vždy mám povznesený pocit, že jsem se dožil sci-fi světa.

Opičáci, až po okraj naplnění iracionalitou – létáme sem a tam přes kontinenty. Každý putujem za svou pošetilou iluzí, jakési naučené sebevědomí, zdání reality nás drží pohromadě – jinak bychom se rozprchli do lesů, utekli bychom před burácením těch nezaslouženě vytvořených strojů.

Nad Francií počaly, hluboko dole pod námi, stoupat mlhy z mokřin. Slunce už stálo vysoko na obloze. Jak jsme se pomalu blížili ke Golfskému proudu, jeho přítomnost byla znát na stovky kilometrů předem. Vzduch houstl oparem a najednou se pod námi objevily dlouhé vějíře pravidelných malých oblaků.

Přitáhl jsem záclonku na okně, bílá zář slunce byla až oslňující. Listoval jsem v paklíku denního tisku, který nám rozdaly letušky… Už nemám záchvaty zuřivosti nad neutěšeným stavem světa a republiky. Dříve, v mládí a rané dospělosti, mne svatá ignorance chránila před dosahem smrtící laviny žvástů a tragédií. Dnes mě jen občas, když jsem nepřipraven, pohltí mdlá vlna bezvýchodné nevolnosti nad lidstvem… Noviny jsem si nikdy nekupoval, televizi nesleduji a stačí mi půlminutové zprávy na stanici Vltava. Jednou týdně nejlépe. Na internetu jsem se zpravodajstvím hotov do dvou minut a ani to nebolí.

Šustím novinami, tímhle „retro“ médiem, jako jimi před sto lety šustili chlápci v kavárnách – dědeček se prý jednou před trafikou tak zakoukal do novin, že trafikantův potentní podvraťák stačil obskočit hárající dědovu jezevčici… narodili se pak v příslušné době žemlově zbarvení jezevčíci, se sraženým čumákem, stojatýma ušima a ocáskem zatočeným do spirály. Bylo to před válkou, za doby Mnichova… štěňata byla tak zajímavá, že za jedno dostala naše rodina pytel nejlepší pšeničné mouky.

Klimatizace jemně hučí, na stránkách novin se usmívají tváře, blondýny a zrzky, pihovatí uličníci s brýlemi – to bude reklama na dětské životní pojištění. Zubatý hokejista, velká naivní gorila, se snaží po svém způsobu zvládnout příval rozporuplných skutečností, které před něj klade svět… Ještě větší neandrtálec, nějaký sibiřský boxer, vraští mohutné nadočnicové oblouky a na nízkém ubíhajícím čele se mu rodí první velké vrásky, za obří palec se ho drží malinká ženuška. Byli tančit na diskotéce a nějaký fotograf vystrašil svým fotobleskem jeho vždy na útok připravené tělo. Je to dobré, píší tam, fotograf bude žít, jenom mu dají kus vlastního žebra do zlomené čelisti, též s tou vmáčklou, rozdrcenou nosní chrupavkou půjde něco udělat.

Tohle je ještě zajímavé, dojemně blbé… Politické komentáře nečtu, to je už řídká kaše nic neříkajících jmen, malých hlaviček – které se nekonečně střídají, rotují jak na orloji ve funkcích, vždy někdo zmizí a najednou je tu další klon. Jedině se dá vyhodnocovat tendence, za nějaký čas lze shrnout směřování, všímat si, o čem se mluví a co je uvedeno malou notickou na třetí straně novin. Ale to je ubíjející… Je poměrně nápadné, že reportéři z rubriky politického zpravodajství mají vysokou profesionální úmrtnost – za pár let toho mají dost, plné kecky. Buď si vyslouží ostruhy a jdou třeba do televize, nebo zmizí z mediální scény.

U některých novinářů je možné rozpoznat analytickou mysl a opravdovou snahu o pojmenování skutečných problémů společnosti. Nejzajímavější na tom je, že ti nejkvalitnější jsou povětšinou v médiích – která jsou pod přímou kontrolou silových uskupení v tomto regionu. Buď se jedná o německý nebo švýcarský mediální koncern, který je už čtyřicet let pod ekonomickou kontrolou Rusů, nebo to je bývalý ústřední deník komunistické strany, který řídí a ze záhadných zdrojů financuje bývalý washingtonský korespondent tohoto listu… Některé světové události jsou zcela záměrně potlačeny ve zprávách a komentářích, jiné se donekonečna opakují, jsou zde zcela jasně rozpoznatelné mediální kampaně a snahy o ovlivňování veřejného mínění.

Zde se například píše o výměně lidí ve vedení Rozhlasu – profesionální minulost za bývalého režimu je typická – pracovníci televize, moderátoři mládežnických pořadů, jeden kdysi uvedl agenta „Muka“ při Děčínské kotvě, ten prohlásil na kamery, to už se asi rok chystal státní převrat: „Každý národ má takovou vládu, jakou si zaslouží.“

Tohle hlubokomyslné rčení se naplnilo beze zbytku a možná i přeteklo – nejsem si jist, že náš národ si zasloužil tuhle dvacet let trvající vládu zakomplexovaných kriplů. Nikdo z nás myslím netušil, že vládu směšných gerontů nahradí ještě ubožejší, úplně zdegenerovaná generace jim podobných trubců, kapounů bez práva ovlivňovat chod státu.

Klíčová rozhodnutí se dodnes dějí v subkultuře kriminálních struktur, které v osmdesátých letech prorostly do vedení velkých firem, do nomenklaturní zóny vedení státu. Tato skutečnost byla přímo ovlivňována I. správou ministerstva vnitra. Tato instituce, stejně jako všechny její kolegiální „firmy“ u všech ostatních národů – kooperuje nejen s vědeckými pracovišti a jasnými mozky, ale její agenturní síť je složená především ze zločinců, lidí bez morálky. Používají ty největší bezuzdné příšery, hltavé obludy bez špetky soucitu – to jsou ty správné nástroje, kterými se řídí stát. Udělej z takového psychopata ředitele banky, dej mu k ruce tým poradců a tlumočníků – a v minutě tu máš kapitalistu jak z devatenáctého století. Neexistuje špinavá práce, kterou by takový netvor neudělal… Jenom musíš mít pojistku – musíš znát jeho minulost a v té minulosti – nějaký zločin, který ti umožní ho popohánět kopanci do zadku, úkolovat ho směrem, který si přeješ – a on dobře ví, že žije díky tobě. Musí se tě, nestvůra, bát.

To je ta hrubá práce. Vzpomínám, jak mi Emanuel říkal kdysi, že naprostá většina novinářů, v podstatě všichni v rozhodujících médiích – jsou nějakým způsobem spojeni se zpravodajskými nebo bezpečnostními službami. Především lidé z politického zpravodajství často prošli prací v BIS, většina mladých je pak jednoduše zaverbována při nástupu do zaměstnání. Existenční a prestižní ambice jsou pečlivě vyhodnocovány náboráři už na vysokých školách. Zde není potřeba hledat nějaký průser v minulosti – zde stačí pouhá chtění, vysoká motivace. Stačí si vybrat ze stáda… Tak se koneckonců chová každá firma, tak proč by se stejně nechoval stát, respektive „státní firma“?

Při pohledu z okénka rozpoznávám jen vrstvu nízké oblačnosti kilometry dole pod námi. Zdánlivě visíme v modrém světě, jako by dole ani nic neexistovalo.

Letušky roznášejí jídlo, každý dostáváme plastový tácek plný krabiček a v celofánu zabalených kelímků. Prohlížím si ta brčka, vidličky a nožíky – zkoumám, jestli v kelímku je sýr nebo pomazánka. Celé to vypadá spíš jako atrapa, potrava pro sentimentální, umělecky zaměřené androidy, kteří nechtějí tankovat elektřinu ze zásuvky, ale vyrábějí si vlastní bioelektrické články. Hra: „Pojďte, budeme si hrát na člověka.“

Jeden americký tlustý Žid, s výrazem „nadčlověka“, s prdelí jak kufr cadillacu, se dotčeně dožaduje „košer“ potravy, vyznačil si políčko na letence, že on – tak! Po chvíli omluv a hledání v lednicích dostává mamut v černých šlích požadovaný tácek s plastovými krabičkami, celkově identický se všemi tácky – které jsou se šustěním otvírány a požírány na sedadlech všude okolo… Málem jsem zapomněl, letadlo je takřka zaplněné a – jsou to kupodivu lidé! Vousatý „kuželka“ (zřejmě mají ti Američané nějakou genetickou, hormonální poruchu – malá hlava a prdel jak kotel na mazut), povýšený Habakuk s jarmulkou, nedívaje se nalevo ani napravo, počal zasouvat do plnovousu jednotlivé obsahy krabiček a vypadá to, jako by nějaký dětinský obr schovával do rousnaté, lišejníky zarostlé jeskyně svá oblíbená autíčka… Obrňák (v aluminiovém obalu schovaný nějaký sladký kobylinec – asi to je ten jejich semitský „humus“), nákladní vůz s návěsem (tavený sýr a hranatá brioška), safari teréňák (kousky žlutého melounu) a nakonec bagr (nějaká husí paštika – správně „hydinová nátierka“). Požární vůz s výsuvným žebříkem (káva s plastovou lžičkou) osladil sanitkou (cukr) a přiložil k vousům, vypadalo to nejdříve – že tu kávu pije těmi štětinami, ale nakonec správně zacouval do jeskyně a někde v jejích hlubinách mohli hasiči vylít svůj náklad.

Málem jsem usnul, někde dole musí být Normandie a průliv La Manche. Alespoň nám to ukazuje barevný monitor na stěně pilotní kabiny. Mraky jsou těžké a neprůhledné. Asi za hodinu máme přistát na Heathrow.

Na příručním stolku mám otevřený Reflex (pokračovatel konformního Mladého světa). Jedna celkem vtipná a inteligentní mladá dívka tam komentuje literární pokusy stejně mladých autorů… Před cca třemi lety mne oslovila (zná mne přes našeho společného známého, který již není mezi námi), zdali bych jí nenapsal odpovědi na otázky, které položila v letní anketě pár desítkám autorů. Souhlasil jsem a napsal do e-mailu odpovědi. Nevím proč, co mě to posedlo – snad ta nenaplněná naděje, s kterou jsem před lety listoval prvními čísly tohoto časopisu. Sestupná, špatně skrývaná tendence k pseudointelektuálnímu bulváru byla po pár letech natolik zjevná – že už to nešlo číst. Životní styl a multikulturní budoucnost světa. Stárnoucí smutné postavy, neustále postpubertálně bojovné vůči malicherným problémům. Vždy tepat do podružného, ale bedlivě mlčet o základní, strukturální chybě – mlčet o tom, že jsme okupovaná země, protektorát.

Nevím, co mě to posedlo – vložil jsem do odpovědi jednu nenápadnou krátkou větu: Jsme takový evropský Tibet. Byl to ode mne chyták – a samozřejmě, jak jinak – zabral. Stejně jako věta Žádnej Havel!, vystřižená z dávného televizního dokumentu. Jsme evropský Tibet zmizelo, bylo potichu zcenzurováno v publikovaném článku, který vyšel bez mé autorizace. Dobrá, byla to zkouška a ta potvrdila mé předpoklady. Není nad to občas se přesvědčit – jak se věci mají.

Nejzajímavější na tom všem je, že se bavím tou špatnou lží, tou eurokomunistickou strategií tvářit se jako „liberální“ list. Ale když by přišlo na lámání chleba – tak jsem na jejich straně. Základní hybná myšlenka zakladatelů těchto „euročasopisů“ je i mou myšlenkou. Strategická potřeba ovlivnit vnímání mladých generací, dosáhnout toho, aby národnostně a kulturně promíšená civilizace, propojená technologiemi – nesklouzla do řetězové reakce nacionálních a sociálních bouří… Jsem na jejich straně.

„Druhá strana“ neexistuje. Fašizující republikáni rozdmýchávající nenávist, bezohlední amorfní byrokraté a simplexní, jednoduší prvoci (finanční spekulanti) nejsou pro tento svět řešením.

Epocha je už dávno překonala, patří ke starým časům. Nová, zatím bezejmenná hrůza na lidstvo čeká v jeho budoucnosti.

Vzpomínám na novináře pracující v kulturních rubrikách velkých deníků. Byla to řada v podstatě hodných nemotorů, kteří se, někým instruováni, zničehonic chtěli se mnou, o patnáct let starším, moc se chtěli kamarádit. To, že na mě donášeli, jsem bral jako samozřejmost, je potřeba hlídat jakoukoli veřejně činnou postavu. (Byť je její mediální potenciál sebemenší.)

Nejdřív to byl takový nešťastník z Práva (pokoušel se neobratně kouřit krátké doutníky, byl tak mimo „mísu“, že nechápal polovinu vět, které jsem mu namluvil do diktafonu… Jeho posléze publikovaný přepis byl rozhovor s někým jiným o něčem jiném, nechal jsem to tak, nemělo cenu přepisovat ten slovní salát). Pak se dostavil Hrompac z Lidových novin (zasmušilý chlapec proslulý nekonečnými, lojovitě nudnými rozhovory s autory, velmi se bál své nadřízené – která vždy, když se objevila zmínka o Pižďuchově literárním nebo dramatickém díle, hned v žebříčku kvality trousila plný počet červených hvězdiček – jako správná stará pionýrka), další najedený valibuk z Hospodářských novin (milovník omáček, vyzvídal školáckým hlasem – co vím o jiných českých literátech, zbožňoval drby, sám měl kamaráda, který utekl před dluhy někdy okolo roku 2003 do francouzské cizinecké legie, prý byl lokalizován ve Francouzské Guyaně ve městě Rochambeau, někde ve světě někoho zavraždil a teď, s dýkou vytetovanou na paži, provozuje za odměnu na Václavském náměstí realitní kancelář), do toho ještě jeden tichý bohemista z Berlína, který mi po roce mlčení poslal velkou koláž z nějakých časopisů z padesátých let – a pak se náhle odmlčel, další tichá, brýlatá lesbická intelektuálka z Paříže (ta se odmlčela, když jsem jí poslal celou knihu, z níž znala pouze úryvek, a tento kousek textu vychválila a umístila do čela české antologie, v knize na ni čekaly dlouhé pasáže souloží mezi mužem a ženou, onanistické praktiky a dětský sex)… a nakonec další tichý, ale chválabohu aspoň lidsky přátelský polský bohemista z Krakova (ten zase dopadl tak, že se nechal psychicky pozřít nějakou dominantní výtvarnicí, která ho vášnivě miluje a škrábe ho po celém těle každou noc, psal mi kdysi e-mail – že byli na „SM latex show“ v Berlíně, ona šla oblečená jako „mistress“ a on byl na vodítku, moc se mu to prý líbilo… nevzpomínám si, co jsem mu odpověděl, možná jsem to nakonec nechal tak, potom mne zval v zimě nahoru do Polska, k hranicím s Běloruskem, tam prý budem týden pít vodku s jeho přáteli – ihned se mi zapjala moje paranoia, takhle stranou vždy probíhají verbovací pohovory, tento varovný pocit zesílil, když se mi ještě ozval zprávou, že je strašný líný dobytek a že teď vzal nějakou brigádu – že by mi zatelefonoval a já bych mu odpovídal na jeho dotazy čtené z nějakého formuláře… moje odpověď bylo elektronické ticho, tolik soudnosti ještě mám, abych se uviděl jako naivní nevědomá oběť nějaké nátlakové kampaně… kdyby na mě později vyrukoval kdosi s nějakým, v elektronickém studiu sestříhaným a přeskládaným zvukovým záznamem… v němž můj autentický hlas pronáší věty, které mě veřejně kompromitují).

Něco někde zahučelo, změnila se tónina zvuků z motorů letadla. Pojednou cítím, že pomalu klesáme. Už to hlásí palubní rozhlas, máme se připoutat. Hladina mraků se blíží, slunce zašlo a pomalu se noříme do bílé tmy.

Pojednou se otevřel zelený, široširý svět. Řídký deštík padal na krajinu městských aglomerací. Dokonce bylo možné podle řeky vinoucí se nejhustší „bakteriální“ strukturou města rozpoznat most Tower Bridge, řeku považovat za Temži a město nazvat Londýnem.

Letoun pokračoval v lehkém náklonu širokým obloukem dál do vnitrozemí, městskou zástavbu vystřídaly zahrady a domky, tisíce a tisíce domků. Zelená luka a pastviny, železniční tratě a síť silnic ukazovaly život na této planetě.

Pršelo stále hustěji, a když jsme v dlouhém zástupu letadel postupně klesali na přistávací plochu, vodní tříšť létala od pneumatik v oblacích. Na dalších startovacích drahách se řadily obří jumbojety tropických barev a exotických zemí… Na tomhle nedohledném letišti to vypadalo, že na zemi neexistuje nic jiného než betonové dráhy, tlusté prstencovité hadice pro přívod paliva a dlouhé teleskopické tunely pro distribuci cestujících. Mravenci oblečení do všech barev světa se hemží všude okolo. Pohyblivé chodníky mne nesou spolu s davy ostatních do dalších a dalších odletových hal. Na křižovatkách samohybných chodníků bedlivě hlídám číselné kódy mého letu do Lisabonu. S mojí výbavou angličtiny bych mohl akorát řvát o pomoc uprostřed zástupu cizinců.

Lidstvo je na tomto gigantickém vzdušném nádraží opravdu vidět ve své jednoduché, mnohokrát zopakované podobě. Jako by obživly figuríny z výloh obchodních domů. Tmaví, žlutí a bílí. Hubení a břichatí, malí a velcí, okatí jak koně a jiní s očkama jak skunk, plešatí a jiní zas vlasatí jak mravenečník. Usmívají se něčemu a jiní zas mlčenlivě zasmušilí hlaholí ve skupinách, opatrní osamělci, rodinky s dětmi a babičkami, fotbaloví rozjívenci a neforemní drobní dělníci a jejich ženy ze severu Anglie…

Kastovní společnost tu ještě straší stejně jako v Indii, lidé se páří mezi sebou v chudinských osadách a aristokratických sídlech. Na jedné straně z toho pak vylézají malé mlčenlivé děti s krátkýma nohama – které v dospělosti dají srdce za svůj fotbalový klub, na druhé zas bisexuální astenikové s šišatou hlavou, afektovaně kvičící na šlechtické party.

Naštěstí už před desítkami let nastala „imploze“ koloniální velmoci, a tak teď každý trochu ambiciózní Ind nebo Pákistánec touží zakořenit v zemi bílých „sáhibů“. Tito lidé jsou motorem zdejší společnosti a ředí tu zkaženou krev bílých „polobohů“.

Zde, na letišti Heathrow, pozoruji, že nejméně dvě třetiny letištních zaměstnanců mají turban. Paradoxně mě uklidňuje, když vidím ty vážné kníraté tváře snědých mužů.

Do odletu mám ještě dvě hodiny k dobru. Našel jsem si místo v příslušné odletové hale a sedím přímo u skleněné stěny, stejné jako na ruzyňském letišti, zde ovšem letištní plocha mizí někam za obzor, další a další obří aerobusy a boeingy se řadí na vzletových drahách. Air India, Japan, Brazil, Columbia, Canada, Australia…

Dívám se, jak v hustém dešti, v dlouhém řetězu – sestupují letadla z temně šedého stropu mračen. V kilometrových rozestupech jdou na přistání a hned uvolňují dráhu pro ostatní. Nekonečný pohyb stovek tun oceli a hliníku. Lidstvo na pohyblivých chodnících, veliké obrazovky displejů, hlasy z reproduktorů, zvuky, světla, hmotnostní přesuny… gravitace.

Nohu přes nohu, popíjím z lahve minerální vodu, dokonce jsem zvládnul si za euro koupit v automatu kafe. Lehce pohmožděné tatranky mám v příruční tašce, přikusuju tedy drolící se národní příchuť – držím se té oplatky pevně, sám v moři cizinců.

Vzpomínám, jak z výpovědí disidentů a ze zachovaných protokolů a střídmých svědectví řídících důstojníků vyplývalo – že místní politická policie, tzv. II. správa MV, dávala těm opozičníkům zakouřit, někteří dokonce dostávali „čočku“ (hlavně ti venkovští, z malých měst)… pak zde byla pražská skupina chartistů, úzké jádro – nad kterým držela ochrannou ruku zpravodajská služba, tzv. I. správa MV. Tato složka státní moci je chránila přes svoje lidi, kteří byli na vedoucích pozicích II. správy (většinou bývalí pracovníci rozvědky). Přes své agenturní pracovníky v zahraničí, pod „cizí vlajkou“, ty odbojáře úkolovala a zásobovala finanční pomocí a mediální podporou v zahraničních médiích.

Ti z opozičníků, kteří byli příliš agilní a mediálně známí, tak známí, že by konkurovali pečlivě vytříděným, připravovaným osobám, které si kultivovala I. správa (opečovávala je ve velice přijatelných podmínkách – v mírném vězení a se štědrou finanční podporou na svobodě). Ti – kteří by mediálně konkurovali, byli vyštváni za hranice, přinuceni emigrovat.

Tam si nejprve vykoupali čumák v samotě a zapomnění. A pak jim „bylo pomoženo“. Na rozdíl od skutečných odborníků, kteří poměrně rychle našli uplatnění v univerzitním prostředí. Tito utečenci velmi těžko nacházeli práci, takže nakonec skončili tam, kde se počítalo, že skončí – v emigrantských nakladatelstvích financovaných z černých fondů zpravodajské služby, v redakcích Svobodné Evropy a Hlasu Ameriky – prostě tam, kde je přátelsky přijal tým sovětských agentů. Je roztomilé, jak se dodnes navzájem podezřívají – bádají, kdo byl čí „spolupracovník“.

V Anglii snad pořád prší, ještě mám hodinu do odletu. Sedím pár metrů od chodby, která bude posléze dlouhým chobotem připojena k letadlu, jež zde ještě není přistaveno.

Před pár týdny, po rozhovoru s Emanuelem, jsem pocítil příval kompetence. Snad tohle je můj pozdní úkol – pokusit se popsat naprosto slepou, citovou povahu skutečnosti. Postihnout lidi, které jsem znal – jako vzorek lidstva. Pokusit se pojmenovat hlavní pohyby společnosti, které proběhly za mé generace, a jejichž příčiny logicky koření v událostech, které se staly za generací předešlých. Kam ještě vidím? Do osudů svých prapředků, dál je mlha a pár strohých zápisů v obecních kronikách, v zaprášených matrikách na farních úřadech.

Ne z pozice „spisovatele“. Celé mládí na mne bylo nahlíženo jako na kripla. A tak tato mně mnohem bližší perspektiva mi snad umožní poznat některé převodové mechanismy příčin a následků. Snad najdu – co vlastně hledám?

Jako starý šašek lezu do tmavého chřtánu, do zóny smrti, kde může zářit a vítězně řvát jen nejsilnější vrah své generace, predátor… král. Zóna králů, černá dutina uprostřed pyramidy moci – je temná a prázdná. Je to řídící kabina velkostroje systému, který už desítky tisíc let jede na automatiku, zarezlé páky a spínače potažené pavučinami jsou nepoužitelné. Krvavá příšera, která se prodrala, prokousala, když zničila všechny své protivníky – tehdy se „král“ může vztyčit, nasadit si zlatou korunu a čekat tak dlouho, než se někdo pokusí ho srazit z pozice vůdce stáda. Jednoho dne se zlato pokryje temnou zpěněnou krví, výkaly a kusy roztrhaných vnitřností. Jedno – jestli to je tělesná tekutina starého, nebo nového vůdce. Důležité je to temné místo na vrcholu pyramidy, zlatá koruna se vejde na jakoukoli hlavu, která se k ní vydrápe.

Ano, kripl. Paranoia od dětských let mne vybavila radarovým mozkem a smrtící dětinskou úporností, kojeneckou neodklonitelností. Psychotický plamen mi v mládí vypálil nitro, a tak nemám schopnost plně žít, je to silnější než já. Smrt, moje milenka, můj kamarád – dali mi schopnost „snění“.

Napsal jsem před pár týdny e-mail na dohodnutou adresu. Do indiferentního textu jsem uvedl slovo Jih. SMS přišla v dohodnutém čase. Nezáleželo vůbec na tom, co tam bylo napsáno. Samotný fakt, že textová zpráva přišla v uvedeném termínu, znamenal, že jsem přičetl tři dny ke kalendářnímu datu, kdy zpráva přišla – a v ten den jsem se dostavil (v předem dohodnutém čase) do jednoho pražského antikvariátu. U police s českou poezií, kde většinou nikdo nic nehledá, stál mladík neznámé tváře, držel v ruce tenkou sbírku věčně mladého Wolkera. Když jsem přistoupil ke stejnému regálu, mlčky vložil knihu zpět, odkud ji zřejmě vzal, a pomalu odešel z obchodu. Wolkera jsem opatrně otevřel a okamžitě uviděl tenký lístek papíru. Z ledvinky u pasu jsem vyndal plastové pouzdro, v němž nosím peníze, vytáhl stokorunu a list z knihy jsem pomalu spolu s pouzdrem zastrčil zpět. Toho Wolkera jsem si rád koupil, bylo to posmrtné vydání ze čtyřicátých let. Modrá kniha s bílým vlisovaným monogramem.

Doma jsem se naučil všechna spojovací data a termín schůzky a termíny náhradní. Bylo zde i heslo, které je vyhrazeno pro případ nouze. V uvedených časech jsem měl chodit na jedno místo a čekat na kontakt.

Nakonec jsem papír rituálně snědl. Byl mírně sladký.

V řadě sedadel, v čekárně odletové haly, sedí nějaký lehký debil. Má spuštěný notebook a na uších sluchátka. Potichu se chichotá něčemu, co mu běží na obrazovce.

Jdu se trochu protáhnout, jsem přesezený z letadla a další let mě ještě čeká. Hledím ven na zatažené nebe a na banánově žlutý trup velikého jumbojetu, hledám název státu – samozřejmě, blaženě hláskuju „Jamaica“. Chvíli okouním u pojízdných schodů, které zvou k návštěvě letištního shop centra, nabízejí též herní automaty a všechno to – co normální člověk nepotřebuje. Jako by se počítalo s tím, že zde budou cestovat zástupy kreténů, kteří s poslintanou hubou šťastně koupí tropické bermudy a (s nasazenou námořnickou čapkou, v ruce těžký a příslušně drahý námořní dalekohled) spěchají hned kachními kroky k herně, kde vsadí veškeré své kapesné do blikajícího stroje na peníze. Je to zařízení pro důvěřivé lidi, kteří fetují „napětí“.

Vracím se ke svému vysezenému místu. Brýlatý piskoř v řadě za mnou pořád vydává přidušené mňoukání a výskot. „Wow!“ Je to deprivovaný pytel hoven. Mladý muž s inteligentním výrazem ve tváři, ovšem hlava je nasazena na úzkých ramínkách, která se rozšiřují v zavalitý trup, a kulminuje to všechno v bocích, které má jak ženská po osmi dětech. Je plně zaujat „džouky“ na YouTube. Tyhle typy znám taky z Prahy. Jsou všude, tenkými špinavými prstíky rejdí po klávesnicích počítačů, lehce zapáchající, nemytí milovníci PC her a fantasy filmů. Velcí mouční červi, přerostlé děti v internetových hernách. Tyčící se valibuci, kolou a „hambáči“ k prasknutí naplněná těla. Tihle šťastní mutanti jsou tak křehcí, že za „dobrou hlášku“ dají život.

Věnuji se svým zálibám, hýčkám si svou paranoiu. I já jsem součást tohoto světa. I já potřebuji – slast.

Mé oči bloudí po betonových plochách za skleněnou stěnou, déšť stéká po trupech letadel, kapky dělají kruhy na rozsáhlých kalužích. Myslím na obrovský datový tok informací, který vzrůstá každým rokem. Už v sedmdesátých letech začalo být některým kompetentním mozkům jasné, k čemu to všechno směřuje. Brzeziński, Kissinger, Andropov to uviděli jako jedni z prvních, stáli na rozhraní výkonné moci, dávali podklady vůdcům supervelmocí – k nim se sbíhala veškerá zpravodajská produkce. Vnímali obrovskou setrvačnost minulosti, uvědomovali si spoustu proměnných – které ovšem hrozí válkou nebo společenským rozvratem. Všechny demografické, národohospodářské a společenské výzkumy, tvrdá data sociologů a ekonomů, politická hlediska a zájmy vojenskoprůmyslových komplexů na obou stranách železné opony.

Vůbec už nezáleželo na nějakém osobním nebo národním patriotickém stanovisku. Jejich intelekt jim nedával právo ustrnout na nízkém stupni myšlení. Spousta vojáků a finančních spekulantů, podnikatelů atd. má stejný problém (evolučně podmíněnými mechanismy způsobený) – jako milenci a matky právě narozených dětí. Naprostá hlubinná emocionální síla živočišného druhu ovládne jejich mysl a oni pak konají vše – co je potřeba pro zachování rodu. Tam nahoře ale ti kompetentní, s rukou na spoušti atomových zbraní, ti nemají právo být „normálními“ lidmi.

Nejhorší riziko dneška představují mocenská uskupení ovládající politiku jednotlivých států, spojená s armádou a průmyslem. Tyto kruhy mají tendenci setrvávat ve stereotypech myšlení, v obrazu světa – který je rozdělen do navzájem nepřátelských zón. Protože oni vědí, že veškerá jejich moc je závislá na tom soupeření, které není nikdy tak velké, aby zničilo protivníka. Protože – oni potřebují „nepřítele“ alespoň jako iluzi… ostatní špinavou práci provedou sami, respektive – někoho si na to najmou. Dokážu si dobře představit, že uvnitř letadel, která narazila do newyorských věží, byla už dříve mrtvá nebo omámená těla pyrotechniků, kteří předtím půl roku rozmísťovali nálože v technologických prostorách mrakodrapů.

Tato silová uskupení mají tendenci ignorovat zpravodajské poznatky, odborné analýzy a skutečná svědectví a pozorování. Potřebují prostě nepřítele ke své vlastní existenci, a tak dezinterpretují data ze špionážních družic, několikanásobně přeceňují jadernou sílu protivníka. Vytvářejí ze tří výcvikových táborů, skrytých v jednom pákistánském údolí (lokality, kde kdysi cvičily skupiny bojovníků pro – miliardou dolarů finančně podpořené – diverzní tažení proti Sovětům v Afganistanu)… mediální kampaní vytvářejí obraz celosvětové imaginární armády nepřítele.

Halas fotbalových fandů, oblečených do vlajek v klubových barvách, mne na chvíli vytrhl z myšlenek.

Nedávno jsem četl na internetu vzpomínky poradců dlouholetého premiéra z dávno odešlých časů. Tito Štrougalovi rádci a spolupracovníci potvrzují mé poznatky… Charta lidských práv, úmluva podepsaná v roce 1977 v Helsinkách (trvalo více jak dva roky, než úsilím evropského levicového tábora byla donucena konzervativní část politiků přiložit k ní svůj podpis).

Tato mezinárodní smlouva se stala základem dezinformační kampaně u nás, za železnou oponou. Záminkou byla zdánlivě nesmyslně vyprovokovaná akce proti jedné rockové skupině. Jako reakce na příkoří způsobené hudebníkům se ustavila skupina intelektuálů, kteří nastoupili v padesátých letech na vysoké školy jako kádrová posila „pracující inteligence“. Tito lidé, umělci, novináři a teoretikové, většinou po osmašedesátém vyhození z nomenklaturních pozic, se stali základnou pro nabalování dalších okruhů lidí z řad katolické církve, Junáka a jiných pronásledovaných skupin obyvatelstva. „Kované jádro“ tohoto uskupení řídilo veškerou činnost, psalo mediální prohlášení a disponovalo zahraniční finanční pomocí. Tito lidé jsou letitou agenturou Rusů. Jejich aktivita je dohledatelná hluboko před rokem ’68.

Tito lidé jsou „podstaveni“ světovému veřejnému mínění jako utlačovaní vězni svědomí. Rozpoutává se dvojí kampaň, jedna domácí a druhá určená pro zahraničí. Domácí politikové jsou skrze své poradce, kteří jim koncipují veřejné projevy, pod nenápadným dohledem Rusů – donuceni vytvářet ve svých prohlášeních a veřejných vystoupeních doslova negativní reklamu zmíněných „disidentů“, protože jinak by se o nich domácí a hlavně zahraniční veřejnost neměla šanci dozvědět.

Léta trvající a donekonečna opakované nenávistné kampaně z úst komunistických představitelů vytvářejí veliký mediální potenciál této malé diskusní skupince introvertů. Reklama jejich „literárních děl“ je směřována osvědčenými kanály za hranice a vydávána ve vlivových, pro tuto činnost založených nakladatelstvích. Všechna tato nakladatelství jsou řízená starými, mnohokrát osvědčenými kádry.

Vysílače, původně určené pro černou propagandu proti „rudému nebezpečí“, jsou v padesátých a hlavně sedmdesátých letech infiltrovány vlnami emigrantů, v jejichž řadách je veliká část tajných spolupracovníků Sovětů. Pomocí zpravodajských kombinací jsou tito vybraní lidé (pro své velmi loajální „proamerické“ postoje a vynikající pracovní výsledky) přesouváni stále výš a výše na rozhodující místa v centrále „Svobodné Evropy“.

Veřejnost ve svobodném světě je neustále upozorňována na existenci těchto „trpících“. Pomocí podpisových kampaní, pochodů a mítinků jsou vlády západních zemí (kterým je čerta do toho, zdali někde za hranicemi železné opony někdo drží ve vězení hladovku anebo nemůže studovat vysokou školu) nakonec donuceny k podpoře jim naprosto lhostejných disidentů v nějaké východní Evropě.

Když už ovšem věnovali energii a peníze od svých sponzorů do té mediální hry na podporu nějakých nespokojenců v cizí zemi – rozhodnou se „konzumovat“ politické body z těchto akcí, a tak se nakonec navzájem předhánějí, kdo a kolik dal na ty „trpící“, roztáčejí mediální kolotoč a někde v Moskvě a v pár kancelářích v Praze se museli smát – až jim slzy stříkaly z očí. Povedlo se to!

Ještě třicet minut zbývá do odletu. A už to vidím, k jednomu středně velkému letadlu šedavých nenápadných barev se pomalu natahuje chobot pro nástup cestujících. Řidič dole pod konstrukcí opatrně a pomalu manipuluje s černou gumovou harmonikou, teď se rám konečně přitiskl k trupu letadla. Současně sleduji, jak od letadla odjíždí vláček s vozíky, bagáž už tedy naložili. Palivové hadice jsou odpojeny od uzávěrů na spodní straně křídel.

Přehazuji nohu a blahořečím výkonné klimatizaci, která odnáší pryč zakyslý pach toho pomateného mladíka, kterému se blikající displej notebooku odráží v brýlích. Mamlas je teď zticha, je to dobré.

Nedávno jsem zhlédl ze záznamu diskusní pořad o změnách ve střední Evropě před více jak dvaceti lety. Slzel jsem smíchy, kdy Lech Wałęsa jako charismatický prostý dělník, který stál v čele gdaňských odborů, vlezl do chomoutu prezidentského úřadu, přichází potom ráno do práce a pro televizní kamery dělá – že „prezidentsky pracuje“. Povolí si zlatou kravatu, rozepne sako, popadne oběma rukama myš od PC a zírá na obrazovku – „co to asi udělá“. Občas zašilhá očkama zpod obočí, jestli už to stačí, jestli už konečně může vypnout tu „fasádu“.

Ve stejném pořadu byl použit filmový záznam z července 1989. Bylo to setkání disidentů z Polska a Československa, na společných hranicích. Smích a veselost, podivný drobný mladík vše bedlivě fotografuje, ale nikomu to nevadí. Další lidé obsluhují VHS kameru. Václav Havel se směje a stěžuje si, že ho lidé zastavují na ulici a oslovují „pane prezidente“.

V té době ho takřka nikdo neznal. Jenom jméno, které bez ustání opakovaly „štvavé vysílačky“. Nesmírná, omezená ješitnost u obou přestavitelů „opozice“ bude zcela evidentní „branou“, kudy k nim kdysi dávno „něco“ přišlo. Získali „přítele, který je nikdy neopustí“.

Usmívám se při vzpomínce na cyklostylovaný text, přípis náčelníka oddělení, který směřoval k náčelníkovi odboru, jenž měl na starosti vyhodnocování odposlechů. Píše se tam, že pracovnice přepisující text z magnetofonových pásků, jež obsahují zvukový záznam z prostorových odposlechů (byty, ložnice, kanceláře atd.) – tyto často mladé příslušnice StB jsou při své práci vystaveny velkému psychickému zatížení (intimní zvuky, manželské hádky, zoufalé nářky a sexuální úchylky, samotářské samomluvy, opilecké agrese, pláč dětí, koupelna a WC). Dlouhodobá zátěž je pro tyto mladé ženy neúnosná, a tak žádají o přeložení k telefonickým odposlechům, kde je „toxicita“ emocionálního virulentního spamu mnohem nižší.

Myslím na tu sílu, která se koncentrovala ve stejné době jako průmyslový kapitál. Dříve to byly selské bouře, pak se to jmenovalo komunismus, teď už se to nemusí jmenovat nijak. Je to všude, jako je všude technologický skokový vývoj, marně léta brzděný a tlumený zainteresovanými kruhy tradičního průmyslu.

„Zadržování“ komunismu, appeasement v USA skončil morální a ekonomickou implozí giganticky narostlého systému. Tento moloch vyrostl na dvou světových válkách, které ho nepoškodily na jeho území, ale naopak – vytvořily obrovská odbytiště veškeré průmyslové produkce, a to nejen po dobu války, ale na desítky let po ní, protože Evropa a Japonsko byly zničené a rozbombardované.

Když už bylo jasné, že se blíží krize systému, využili Rusové své vlastní potřeby restartovat průmysl a celou společnost a nabídli Reaganovi vítězství ve čtyřicet let trvající studené válce. Téhle nabídce ani bývalý hollywoodský herec, ani průmyslové kruhy, které měly před očima nezměrný hladový postsovětský trh – kde všechno západní bylo vyvažováno takřka zlatem – ne, této nabídce nešlo odolat.

Nepomohly varovné telegramy britské „Železné lady“ Thatcherové, francouzského Mitterranda a německého Kohla – nabízeli ekonomickou, morální či jakoukoli pomoc, jenom aby nepustil Gorbačov hladové hordy do Evropy. „Tak krásně se nám žilo v závětří železné opony!“ posteskl si jeden britský vrcholný politik.

Tahle šachová hra Rusů skončila jediným výsledkem. Za „televizní“ porážkou je obrovské ekonomické a společenské vítězství. Jejich vysoce motivovaní lidé jsou všude ve světě. Kupují firmy, mediální koncerny a hokejové kluby. Už se nemusí železnými tanky, ale nezměrnými finančními fondy, které se potichu desítky let budovaly v Evropě a Spojených státech. Po několik generací těžce zkoušené Rusko vypustilo před dvaceti lety desítky tisíc lidí do světa a oni teď tento starý svět, spolu s Čínou, Indií, Brazílií, pomáhají držet na nohou. Všichni zainteresovaní o tom vědí, a proto o tom mlčí. Každý ovšem – z jiných důvodů.

– – –

Letíme modrým vzduchem, pod námi je modré moře. Bílé věže vzdálených mračen září v oslňujícím slunci. Temně modrá obloha dává na vědomí blízkou přítomnost hlubokého vesmíru.

Jsme někde vysoko nad Biskajským zálivem a já budu konečně spát. Ještě slyším, jak jedna mladá tmavovlasá dívka, chudinka, pláče, ukazuje své kamarádce a přispěchavší letušce, že ji bolí uši, zřejmě je nějak divně nastaven tlak v kabině. Já zaplať bůh nic necítím. Ještě vidím, jak letuška přichází a nese dívce prášky a kalíšek vody.

Motory stejnoměrně bručí. Usínám, jako bych padl do nebe.

Když jsem otevřel oči (propadnul jsem se z těžkého, bezesného spánku), vidím hluboko dole – pevnou zem. Právě jsme vletěli do prostoru nad Pyrenejským poloostrovem. To pohoří pod námi, to budou zřejmě Kordillery. Modré moře kdesi daleko vzadu dává mé hlavě představu, jakou vzdálenost jsme urazili z Heathrow. Let má trvat skoro tři hodiny a podle času jsem spal dobrou hodinu a půl. Jsem spokojený, že má hovězí konstrukce umí takhle odpočívat, ve vzduchu, takřka dvanáct kilometrů nad zemí, v hučící hliníkové trubičce s okénky.

Hnědě zemitá a vyprahlá je skalnatá krajina koncem léta. Jen podél žilního systému řek klikatících se v horských údolích, jen zde je možné zahlédnout úzké pásy zeleně. Jinak pouze sluncem rozpálené kameny a svahy s plavou, suchou trávou… Když překonáme vrcholky holých skal, v podhůří se rozprostře stříbřitě zelená, pravidelná síť olivových sadů. Suchý vzduch je průzračný a z výšky lze zahlédnout každou podrobnost. Osamělé červené auto jede v serpentinách silnic, pomalu stoupá kdovíkam. Usedlosti jsou rozházené po krajině daleko od sebe. Teď, hluboko pod námi, kříží naši cestu vrtulník… když se dostane do přesného úhlu mezi mým okem a slunečním kotoučem, jeho skleněná kabina na vteřinu vzplane bílým jasem, záblesk mě na chvíli oslní. Jak se letadlo blíží k rovníku, je přímo na kůži znát ta tíha paprsků silného slunce.

V dálce nad Atlantikem pomalu putují v naší letové hladině bílá a nazlátlá oblaka. Koráby a věže, paláce a města – nějaká lehká, ale nesmírná budoucnost, která se vzápětí rozpadá do mělké minulosti, aby se opět kupila a spojovala, donekonečna rodila a umírala, v proudech a spirálách putovala kolem modré planety.

V odpočatém těle, které se nedávno probralo ze spánku, nemá jasná mysl úplně všechno pevně v rukách. Registruji, že mi hučení motorů a takřka neznatelná vibrace trupu způsobily tělesné vzrušení. Tohle zduření je stejné povahy, jímž jsem trpěl v mládí, když jsem putoval s davem cestujících ranním autobusem z periferie města na jeho druhý konec, do zaměstnání.

Vzpomínám při tom na ženy, které jsem v poslední době potkal. Jedna vysoká a štíhlá dívka, návrhářka pracující v oblasti grafického designu, k níž jsem pojal sympatii, svolila k procházce s jejím mladým bulteriérem. Bylo to tehdy odrostlé, houževnaté štěňátko. Kdykoliv jsem krásku uchopil za útlé boky, když mě přemohl pohled na ty graciézní krásné hýždě v džínsových kalhotách (toulali jsme se v odlehlých lesících na stráních Prokopského údolí) – tak mě její rytířský ochránce bázlivě napadal mléčnými zuby. Cloumal mými nohavicemi a já s ním musel začít hru, kdy jsme se váleli v trávě, já ho držel za prasečí uši a švihající ocásek, pejsek ryčel nadšením – žužlal mi zápěstí a rychle olizoval zpocené fousy okolo mých úst… a já měl co dělat, abych si uchoval alespoň zbytky autority. Dívka stála nad námi a smála se laskavě. Dvě zvířata v trávě.

Při hrátkách v jejím bytě, když psíček viděl mé neobratné nosoroží namlouvání, mou násilně nadrženou plachost, s kterou jsem zápasil, když jsem bral do rukou její štíhlé tělo a vzápětí pouštěl, přepadal ji v kuchyni a laskal ty nohy a ruce, jako velké dítě s živou hračkou (dodnes mě polévá horko z toho, jak mohla vydržet vedle sebe takového autistu)… když mladý pejsek viděl mé láskyplné útoky, tak v bezmocném vzteku, protože cítil, že tohle je jiná, dospělá hra, které dosud nerozuměl – tak plný rozporů, ve snaze uchránit svou mladou „mamičku“ vrhal se Jánošík na sedací soupravu, a ta během několika mých návštěv doznala úplného rozebrání. Poslední večer z ní vytahal kusy molitanu a s hlubokým mručením jej roznesl po bytě. Dívce to kupodivu nevadilo, prý to je sedačka z dávných let, nechala ji tu její matka, která odešla před pár lety za přítelem do Ameriky.

Nakonec do těch Spojených států odletěla i ona. Když se po roce vrátila z New Yorku, kde byla na Fulbrightově stipendiu, pes, který tam byl s ní, vyrostl v žíhaného silného bojovníka, jehož bylo potřeba neustále hlídat a laskavou, ale silnou rukou zvládat. Pamatoval se na mě a silným lvím jazykem mi olizoval ruce a lýtka. Když jsme si dali na zahrádce restaurace tatarský biftek, mazal jsem mu topinky čistým hovězím masem. Oddaně na mě zahlížely zpod stolu dvě štičí oči v mohutné klabonosé hlavě.

Chodívali jsme to léto se štíhlou dívkou na noční procházky okolo hostivařské přehrady. Pes mizel v tmách a opět přibíhal, naštěstí si vůbec nevšímal běžců a cyklistů. Bylo ho potřeba vázat pouze při setkání s druhými velkými psy. Vždycky jsem na tu žíhanou šťastnou bestii zadupal a udělal bubáka, on se úplně rozkomíhal radostí a jako velké nebezpečné zvíře, které vzpomíná na doby, kdy bylo roztomilé štěňátko, mi rituálně skákal na hruď a olizoval drsným jazykem obličej. Připadal jsem si při tom – jako by na mě někdo hodil pytel cementu.

Když byly horké noci, plaval jsem v temné vlahé vodě. Dívka stála na břehu, bála se kvasinkové infekce, kterou by mohla dostat do svých ženských orgánů. Kdysi to již zažila a nechtěla to zopakovat. Vracel jsem se k té dvojici v tmách, když jsem se vynadíval na hvězdy – leže naznak uprostřed vodní hladiny. Při návratu jsem dělal dlouhá a rychlá tempa, dýchal jsem do vody, a když jsem myslel na tu dívku, která tam na mne někde čeká, cítil jsem – jak chladivé proudy z hlubin obtékají mé obnažené přirození, jak mi laskají koule. Při každém ponoření horké, rozpálené hlavy cítil jsem chladivou slast a vesmírné hučení v uších, spokojené chřupání v lebečních švech. Dokonce i prdel si přišla na své, svěžest zkonejšila permanentního vlka, odřená třísla od horkem povoleného vytahaného pytle, který svými štětinami do krve odíral kůži na vnitřní straně stehen.

Silueta dívky se neznatelně světlala pod vysokými černými stromy na břehu, pes stál ve vodě a švihal přátelsky ocasem. Vystoupil jsem z crčivé vodní slasti do teplého vzduchu. Pohladil jsem tuhou, nepoddajnou psí hlavu a přistoupiv k mlčící dívce, zezadu jsem se přimknul. Objal jsem ji a zanořil obličej do jejích blonďatých krátkých vlasů. Její útlá ramínka, její teplé suché oblečení sálo vodu z mého mokrého těla. Přitiskl jsem se k ní úplně a prsty vyhledal pevné bříško a nad ním dvě nádherná plochá ňadra, krásné dvě boží misky, pružné a pevné nevyslovitelné zázraky s tvrdými malinami, které mne elektrizovaly a tlačily do dlaní.

Zavřel jsem oči a chvíli odpočíval v jejích sluncem vonících vlasech. Slyšel jsem, jak naplněná štěstím šeptá: „To je krása. To je nádherný.“ Podíval jsem se skrze rozčepejřené žitné pole jejích žíní a hledal v tmách, co tím myslí. Hleděl jsem na temnou hladinu údolní přehrady, na stráň na druhém břehu, na ztichlé pusté koupaliště, na tobogány v zálivu na protější straně. Za strání, která až sem voněla moučnou vůní zralých klasů, za setmělým polem, jež hučelo zpěvem cvrčků, svítila do tmy hradba panelových domů Jižního Města.

Pak mi to došlo. Někde dole v páteři, v míše došlo k autonomnímu procesu a můj penis se vzepřel, cítil jsem kůží, jak přejíždí po lemu lehkých letních šatů, dotýká se hladké, laskavé tkaniny dámského prádla. Instinktivně sevřela stehna, a tak úd uvěznila. Tiše se smála a já opět zavřel oči. Pevně jsem přiklopil ta sněhobílá ňadra a dýchal jí do vlasů.

Miloval jsem její samostatnou osobnost, její tmavé obočí a řasy pod blonďatou hřívou. Kolikrát vzala o víkendu auto a sama se psem odjela na chatu v lesích. Tam týden hospodařila, chodila na houby a na velikém výkonném notebooku dávala dohromady různé reklamní animace a loga, pracovala jak Šípková Růženka uprostřed hlubokých lesů.

Miloval jsem a dodnes mám v úctě její krásnou, cílevědomou bytost. Ale právě pro tuhle nádhernou samostatnost a ten svět reklamních agentur… ta jednání s klienty v zasedacích místnostech velkých firem… pro tohle všechno – tak jiné, než je můj samotářský svět. A pro pár slov řečených spěšně jedné noci, kdy jsme kráčeli Malou Stranou (věděl jsem, že někde v Itálii pracuje její původní přítel a kolega): „Já nechci děti.“ „Žádný… ne, opravdu ne?“ Jenže – konec té věty měl místo vykřičníku nebo tečky takový protáhlý a divně dutý otazník… Moje paranoia cítila konkurenci jiného ega. Cítila moje svatá podezřívavost tu vůni velikého světa, těch jiných – dívčích záměrů a snů. Nepustilo mě to. Drželo to pevně moje koule, nedal jsem jí tu rázovou vlnu, ten semenný zpěv sfér. Nedal jsem jí život. Byla jednou z řady, které nepronikly do mého světa. A tak ji budu milovat ve vzpomínkách, třeba zbaběle – ale milovat.

Mlčky jsme stáli, cítil jsem, jak se mi shrnula kůže. Žalud bytněl do tmy, pevně obemknut teplými dívčími stehny, cítil tepajícími žílami, rozpoznával pod látkou gravitační blízkost lůna. Zvedal se vzhůru, chtěl dovnitř – závany chladivého vánku od jezera jsem cítil na této své druhé hlavě. Hlava bez očí, zbytnělá tykev, lesklá tím tuhým hněvem chtíče, tepající jak radarový vysílač – žila svým bezohledným životem. Cítil jsem v těle paralelní myšlenkové a emocionální okruhy. Cosi separovaného a odděleného od mého vědomí. Taková pravěká hadí pravda – která se nestará o to, co si kdo myslí a co chce.

Naštěstí, nebo bohužel – dodnes nejsem rozhodnut, otevřel se míšní kanál a nashromážděná samčí energie nešla ptákem, ale vylétla ven někde v oblasti srdce, hrudí mi prolétl závan tepla a štěstí a pronikl do dívčina těla. Vydechli jsme současně.

Se sklopenýma očima jsme pak šli na noční tramvaj. Věděl jsem, že se vidíme naposled. Nebylo dál co společně žít. Život, náš krátký společný život právě proběhl našimi těly.

Vystoupila u žižkovského nákladového nádraží, tam teď bydlela se svým přítelem, který se vrátil z Itálie, do roka potom porodila dítě.

Jediné, co si pamatuju, je její drobné protáhlé chodidlo v sandálech upletených z přírodního lýka, a nehty na prstech, natřené zelenou fluorescenční barvou. Jako by se dva mimozemšťané potkali kdesi na konci vesmíru.

Z okna jsou vidět kruhová zelená pole, zřejmě to je již nížina kdesi v Portugalsku, a tato pole s kruhovou mechanickou závlahou vypadají jako kódovaný vzkaz určený nebesům.

Čtyřicet minut do přistání… vracím se do blažených vzpomínek plných sentimentálního dojetí a kdesi pod ním – probuzené horké a ledové plameny ostré touhy a pocity nekonečné viny.

Chvíli setrvávám v obrazech, které jsem rozevřel… Studentka psychologie, tmavovláska s bílou pletí, dlouhá šíje a neuvěřitelně krásné ruce, růžově průzračné nehtíky (vždy jsem užasl, že dívky jsou ochotny brát do rukou ten syrový kus masa, ty žíly a tepny… tu živou, toporně zkamenělou, zvířecky páchnoucí věc – v kterou se v jejich přítomnosti promění mužské pohlaví). Ten aristokraticky souměrný drobný obličej a inteligentní jiskřící oči, cosi těžko definovatelného – něco „jižního… andaluského“ bylo v její hrdé a přátelské bytosti. Vyzářil jsem tehdy takové kvantum touhy, že jsem pak nikdy nenašel odvahu realizovat tělesné setkání… Když jsem ji potkal kdesi v uličkách za Týnem, byl jsem již naplněn paranoidní představou, přímo jsem viděl – jak má obtisk mého obličeje ve tváři, úplně jsem žárlil na tu moji rentgenovou hlavu, která mi předem, než se dotknu té krásy, tu sněhobílou svěžest sežehne lačným dotykem tvrdé mysli, která je mnohem hmotnější než žula a molybden, než korund a uran.

Jen letmo, jako při pohledu na korunovační klenoty, jsem ve vzpomínkách u jedné dívky, černovlasé krasavice z akvaristiky ve starých Strašnicích. Usmála se na mne rudými rty, napila se mé dětsky upřímné potřeby přisát se k jejím drobným prsům, které se ostře zvedaly pod tričkem – a jako nějaký živý sen, nějakým neznatelným pohybem očí mi dala vědět, ať se dívám. Pak se otočila zády ke mně, na pozadí skleněné stěny, kde v akváriích se přeskupovala hejna závojnatek a neonek, zlatě rudých a zebrovaných, perleťových a modře černých rybek… A její vznosná dívčí postava, útlá zádíčka a ramínka v krátkém bavlněném tričku – si sedla do dřepu, její boky v džínsových kalhotách mi ukázaly vrcholky bílých, lasturovitě namodralých a růžových hýždí. Ty oslnivé svaly, ta ukázková delikátní zadnice vystoupila z těch moderních kalhot se sníženým pasem.

Když jsem odtrhl oči od té nevyslovitelné čárky mezi sevřenými půlkami, teprve jsem zaregistroval, že dívka vyndává z regálu pytle se psím žrádlem. Rovná balíky granulí a zároveň odpovídá na dotaz zákazníka. Souběžně hovoří se svojí kolegyní u pokladny a též pošle vzdušný polibek mladému panáčkovi, který právě přišel do obchodu v kožené kombinéze, s motocyklistickou helmou navlečenou na ruce… Když vstala, objala toho „mlíčňáka“ a zároveň se mi zadívala do očí – došlo mi, že hledím na čirou archetypální samici, právě pozoruji mladého dravce, který – maje v ústech kořist, už očima hledá druhou oběť. Vypadala jako postava z japonského hororu. Krásný démon, upířice Lamia.

Ocenil jsem její nabídku, to několikavteřinové „manželství“, kdy mi dala nahlédnout, jaké mladé a svěží zboží má k dispozici. Má duše na chvíli zapadla za lem těch džínsových kalhot, propadla se do rozsedliny v teplých dunách potažených husí kůží, s několika zdravými růžovými vřídky, padala někam dolů, až narazila na dno a setrvala pak v blažené teplé tmě u těch dvou růžových očí. Jedno bylo trvale pevně zavřené (Skylla) – odolávalo, a druhé (Charybda) na to hledělo škvírou mezi víčky a lehce plakalo.

Odjel jsem tehdy za několika přáteli a snažil se alkoholem naředit a odplavit tu vidinu mandlových hýždí Červené Karkulky.

Deset minut. Ještě chvíli a budu stát v tom cizokrajném městě. Někde blízko je moře, vzduch za okny je oslnivě matný, plný oparu. Dole houstne zástavba, středověká městečka na skalních hřebenech, potom zase nížiny s močály v deltách řek, porostlé rákosím. Široké silnice občas protínají krajinu až k mořským břehům, tušeným kdesi v stříbřitém lesku na obzoru.

Ústa. Velká ženská ústa – a jazyk… Paměť je zvláštní věc. Bylo to někdy k ránu, již svítalo. Ve skupince známých, která, již notně prořídlá, pokračovala v popíjení, jež na začátku večera bylo zahájeno při jedné vernisáži. Manželský spořádaný pár výtvarníků připravil malou výstavu svých prací a sezval širokou paletu svých přátel. Sami hostitelé odjeli posledním autobusem „flamendrákem“ domů, na okraj Prahy. My – ničemní obyvatelé centra, jsme to táhli do svítání, putovali několika podniky, až jsme skončili v herně v Ječné ulici. Zde zbyla jen dvojice přátel – padesátiletý fousáč se svojí mladou družkou, dvě neznámé babičky, které s sebou celý večer vodil jeden trávou zdevastovaný biochemik v tubetějce, a já.

Zábava byla již notně zamotaná, každý v podstatě vedl svou. Jen babičky se zdály při věci a zdatně odpovídaly na dvoření bělovlasého kudrnatého vědce, který s beraní úporností, nesnesitelně pomalu vyprávěl nějakou historku, jak ho zatkla v Jugoslávii policie a jak byl deportován na hranice a vyhoštěn – to vše kvůli jednomu „špeku“ vykouřenému v letním kině. Sral mě svou nesnesitelnou postpubertální pýchou – že „trpěl“ ve svých lidských právech, a mlčky jsem souhlasil s místními četníky, kteří ho vytáhli z kina, a když pyskoval – dostal nenápadně, tento úkon byl skryt za policejní dodávkou – obdržel „přes píču“.

Vlasatec, člověk, kterého znám přes dvacet let, roky pracoval ve speciálních složkách policie… dnes – po výsluze let spravuje datová úložiště, servery atd. Jeho nová družka, vlasatice – zdravá ramlice, pracuje na úseku protikomunistického boje na MV. Instinktivně z ní cítím tu nenapodobitelnou, pro pracovníky policejních složek typickou – erární duši. Dokonce si umím představit, že ji můj letitý potentní známý, platící asi čtvery alimenty a hezky se chovající ke všem svým dětem (o prázdninách naloží celou tu „bandu“ a jezdí po světě) – umím si představit, že v osobě své nové, oddaně milující dívky dostal „dohled“ od svých bývalých šéfů. V každé pořádné konspirativní organizaci se o své bývalé pracovníky stará celý jeden odbor.

Dokonce není vyloučeno, že to dotyčný i ví a mlčky, moc jiných možností mu ani nezbývá – s danou situací souhlasí.

Když dospěla noc do bledého jitra a nakonec se začal normální pracovní den, bylo snad pondělí – vlna smíchaného piva a vína došla u mne vrcholu, a tak – souběžně se mi začalo chtít strašlivě srát, polykaje kyselé žaludeční šťávy jsem se zvedl a šumlujícím hlasem se přátelsky rozloučil. Též je pravda, že jsem již několik hodin mlčel a jen mžoural na ubrus a popelníky a prohlížel si tváře spolustolovníků – jako bych seděl v nějakém batyskafu a na dně Mariánského příkopu hleděl skrz tlusté okénko na nejasné obrysy tvorů v šedavém přísvitu reflektorů, jak žijí svým neznámým životem na bahnitém dně.

Když jsem se dokomíhal ke dveřím, pronášeje vtipné průpovídky na svou topornou koordinaci, tehdy se náhle zvedla blonďatá děvucha, již hodnou chvíli sledující, jak její fousáč pečlivě a pedanticky (jako by pracoval na tkalcovském stavu a vytvářel nekončící koberec) smotává dnešní padesátou ručně dělanou cigaretu a do každé vpraví před utažením ještě malý cigaretový filtr. Ramlice přišla až ke mně, chytla mou škopkovitou hlavu do silných paží a dala mi tak hlubokého a dlouhého francouzáka, až se mi začaly ohýbat palce u nohou. Nikdo si toho evidentně nevšímal. V oblacích cigaretového kouře vedly babičky oslavnou tirádu na nějakého nebožtíčka z jejich mládí. Čuhajda mě držela za uši, pak mě pustila a tiše mi pošeptala do ucha: „Tak a teď už můžeš jít do prdele.“

Kráčel jsem potom Ječnou nahoru, na Pavlák na metro. Hlavou mi táhla ta její „kolegiální slova“. A něco mi našeptávalo – že mě zřejmě považuje za „kolegu“, který kontroluje ji, zdali dobře kontroluje toho svého… Mávnul jsem nad tím rukou a dobře jsem udělal. Tohle není můj boj.

Vzpomínám při této příležitosti na Emanuela a jeho řídícího důstojníka Digiho. V přísném utajení vytvářel a předával k dalšímu řízení nacistické bojůvky. Digi jako pravý důstojník vnitřní ochrany byl nekreativní, ale zavile oddaný buldok, sloužící cynickým šéfům, kteří všichni do jednoho měli jednoroční kurz při moskevské škole Felixe Edmundoviče Dzeržinského.

A tak jedna část BIS – stejně tak policie, její složka proti extremismu – „rozpracovávala“ a „realizovala“ své akce proti uhrovitým mladým náckům, jindy zas honila při demonstracích stejně účelově vyfabrikované „ultralevicové síly, anarchisty…“.

Druhý, vnitřní tým – ty pubertální protivníky vytvářel, kultivoval atd. Zároveň tak kontroloval činnost, měl přehled o „bdělosti“ a schopnostech jednotlivých pracovníků. Vybíral si kádry na vážnou, skutečnou práci v týlu nepřátel.

Je roztomilé naslouchat vzpomínkám těch nedovtipných bývalých příslušníků, kteří pracovali na poli extremismu, jak se chlubí těžkými roky služby ze začátku devadesátých let, kdy bojovali proti levicovému extremismu. Na vyšších postech se to alespoň tušilo, protože analytikové viděli na videozáznamech stále stejné tváře protestující před kubánskou nebo izraelskou ambasádou, tenhle ansámbl nejde donekonečna efektivně obměňovat. Při velkém počtu lidí je zaručené riziko „provalu před médii a veřejností“. O umělém nátlaku nikdo z protější strany ani na vteřinu nepochyboval. Dokonce je možné, že tyto akce probíhaly v součinnosti s druhou stranou – aby veřejnost dostala porci „humanitární, lidskoprávní“ stravy. Akce typu – pojistný ventil.

Tuhle jsem sledoval se záznamu televizní diskusi historiků o procesech v padesátých letech. Mladý „konzervativní“ konformista pronesl zaručenou „pravdu“ – že sovětští poradci přišli do naší republiky až na podzim roku 1949. Starší historik ho okamžitě opravil, že se velice mýlí – protože podle vzpomínek jistého vysokého pracovníka sovětské služby přišlo do naší země více jak 400 operativců už na podzim roku 1947.

A podle dochovaných zápisků posléze uvězněného velitele jedné odnože StB, jistého Plačka, byl přísný zákaz kdekoli v zápisech z pracovních porad anebo dokonce ve výslechových protokolech – písemně zmiňovat přítomnost sovětských „přátel“, natožpak uvádět jejich jména. Úředně zde „neexistovali“. Jejich přítomnost byla teprve později upravena tajnými mezistátními dohodami. Celá léta, za první republiky, za války, zde byl „blízký“ operační prostor sovětských služeb. A ihned při přechodu fronty a po osvobození začala zde pracovat zcela otevřeně celá síť armádních oddělení SMERŠ.

Tyto jednotky nikdy neodešly, jen se „legalizovaly“ do rozsáhlých řad pracovníků velvyslanectví a konzulátů, vojenských přidělenců, obchodních zastoupení atd.

Problematika výroby umělé skutečnosti mne přivedla až k tématu tzv. Bormannových zubů. Zástupce onanujícího fantasty Rudolfa Hesse, pragmatický pohůnek s kriminální minulostí, dostal svou příležitost, když jeho nadřízený odletěl s tajnou misí do Anglie, kde měl sjednat válečný mír s ultrapravicovou částí britské aristokracie, nakloněnou nacistům. Hess posléze „zakukal“ spolu s celou posádkou britského liberátoru, když se pokoušeli přistát někde ve Skandinávii. Byla proto vyrobena legenda a dvojník, aby zakryli tyto trapné úmysly britské vládnoucí třídy. Nikdo nechtěl riskovat hněv prostých lidí, kteří bojovali doma proti náletům, a zároveň hrozila silná mezinárodní blamáž, která se dotýkala samotné podstaty impéria – hrozilo, že překvapivě silná sovětská vojska, která odvrátila útok na Moskvu a teď se valí směrem do Evropy, zastaví své armády až na severu Anglie.

Dokumenty týkající se Hessova letu, který byl oficiálně okomentován jako záchvat šílenství, ale ve skutečnosti byl pečlivě připraven. (V archivu továrny Messerschmitt jsou kompletní dokumenty ke všem tisícům vyrobených strojů, pouze doklady k letounu, kterým odletěl Hess, neexistují… Říšský maršál Göring, velitel letectva, dal přísný zákaz všem radarovým stanicím řízení letů – aby hlásily letoun, který měl vypnutou automatickou radiovou identifikaci. Nařízení se týkalo i protileteckých baterií, které nesměly sledovat a bránit v letu neevidovanému letounu.) Tyto dokumenty jsou ve Velké Británii dodnes tajné a zůstanou tak ještě desítky let.

Bormann nastoupil na uvolněné místo parteigenosse, říšského vedoucího, a stal se tak přímým podřízeným Hitlera. Tento rakouský „Čech“, jak byl s průběhem čím dál defenzivnější války stále častěji nazýván Adolf Hitler v pruských armádních kruzích, se postupem času stal na Bormannovi naprosto závislým. On nakonec rozhodoval, kteří lidé mohou navštívit vůdce, „filtroval“ a zjemňoval nepříjemné informace, nakonec přímo cenzuroval, co a kdo může říkat před stále nesvéprávnějším kancléřem.

Část armádní generality, Abwehr v čele s admirálem Canarisem, podezřívali s postupujícím rozkladem Třetí říše – byli stále více přesvědčeni, že je to především Bormann, kdo nutí Hitlera (udržuje ho v iluzích o zázračné zbrani), aby hnal vojska posledních divizí do předem prohraných bojů… Armáda si přála dohodu se západními Spojenci o čestné kapitulaci, nějakou formu míru na frontách. Věděli, že je zde nablízku poválečný rozkol mezi Východem a Západem. Bormann ale dělal vše pro to, aby tyto dohody sabotoval… Na konci války, v posledních hodinách zmizel z bunkru pod říšským kancléřstvím. Celá řada vysokých pracovníků německých bezpečnostních služeb byla přesvědčena, že utekl k Sovětům, kteří stáli již v centru Berlína. Gehlen, poválečný šéf Spolkové zpravodajské služby, tuto hypotézu tvrdil až do své smrti v roce 1979. V roce 1972 byla při opravách jednoho mostu v Berlíně objevena kostra muže a připojena hypotéza, že se jedná o Bormannovo tělo. Kvůli chybějící dolní čelisti však nebylo možné provést srovnání podle lékařských dobrozdání dosud žijících lékařů, kteří ošetřovali Bormanna. Shodou mnoha podivných náhod se po několika měsících nalezl ve vzdálenosti asi patnácti metrů – chybějící kus čelisti. Pak již lékařské autority prohlásily (dentální dokumentace se z války nezachovala) – že se jedná o chrup Martina Bormanna.

Na internetu jsem nalezl fotografii z archivu Reinharda Gehlena – pomníček z Moskvy, z Novoděvičího hřbitova, na prostém náhrobku je napsáno Martin Bormann, rok narození souhlasí a rok úmrtí je tuším 1971.

Ta precizní práce vylučující náhodu – té byli schopni Angličané za války, když podvrhli mrtvolu údajného kurýra, který měl v brašně „tajné“ materiály, jež měly Hitlera navést k poznatku, že invaze Spojenců proběhne na italském pobřeží nebo na Krétě – a ne v Normandii. Hitler dal skutečně převelet desítky divizí na ochranu italského prostoru a Normandie byla „otevřená“.

Ve věci „Bormann“ schází ale Angličanům motivace, tu ovšem mají Sověti. Jedině oni jsou schopni vyrobit falešnou mrtvolu, jedině oni jsou schopni exhumovat z hrobu shnilé ostatky M. B. a zahrabat je na berlínském mostě, kde jsou posléze „náhodou nalezeny“.

Podle nálezu lékařů, který nebyl příliš publikován, ležela kostra v jiném geologickém prostředí, než je příslušná navážka a písky pod mostní vozovkou, kosti jsou zbarveny minerály, které se nevyskytují v místě nálezu kostry. Ta šaškárna s dodatečně, náhodně nalezeným kusem čelisti – to už je příliš. Tato preciznost dokazuje naprosto jasně, že zde konal kdosi jiný než náhoda a nevinná příroda.

Možná by stálo za to porovnat kosterní vzorky a půdu na Novoděvičím hřbitově v Moskvě.

Pět minut. Zaznamenal jsem nenápadné klesání letadla. Motory hučí jinak a velké vztlakové klapky se pohnuly. Krajina se poznenáhlu přibližuje. Město v mživém oparu, modrošedý přelud širokého zálivu.

Abych nemusel myslet na ten sestup, schovávám se do chvíle, kterou jsem zažil pár dní před odletem… Seděli jsme s Emanem na zahrádce U Holanů. Pili jsme pivo dlouhými doušky, bylo horko, pod stromy stín. Okolo putoval nenápadný život tohodle klidného koutu Vinohrad. Spolu se soumrakem se dostavil usměvavý filmový režisér, Emanův známý. Přátelsky jsme klábosili.

Když večer pokročil a noc rozsvítila pouliční lampy v korunách velkých javorů a kaštanů, vypráví režisér zajímavou historku. Bylo to někdy začátkem devadesátých let, dotočil film podle předlohy románu Franze Kafky. Do důležité role Rossmannova amerického přísného strýce obsadil herce, který do té doby byl znám především jako polovina jedné úspěšné komické dvojice. Jejich vtip byl nepřekonatelný.

Jedna scénka z televizních skečů – kdy dotyčný herec předváděl žebrající rumunskou cikánku a jeho vrásčitý partner ležel v zavinovačce jako divné, strašidelné mimino – tohle mne dostalo do takové extáze nezastavitelného, plačtivého smíchu, že jsem se jich později až obával. (Stejně jako se slavný psychiatr, schizotym, prof. Vondráček obával komika Vlasty Buriana… jednou při jeho představení dostal záchvat smíchu, nemohl to zastavit, válel se po zemi, pochcal se – museli ho dovést z divadla až domů. Celou cestu vřískal a vyl, salvy škytavého smíchu se ozývaly z jeho oken dlouho do noci.)

Režisér nám pomalým, důkladným hlasem vyprávěl historku z jedné noční kavárny. Bylo to na silvestra, někdy po půlnoci seděli sami – herec a režisér v poloprázdném podniku, popíjeli a jen tak nezávazně hovořili. Herci nedávno zemřel tatínek, kterého velice ctil a miloval, zhubl v té době snad o dvacet kilo. A pojednou z něj byl ideální představitel pro tu (pro něj netypickou) roli amerického průmyslníka, pochmurného kruťase, deptajícího svou přísností mladého synovce, který přijel z Evropy… Tu se rozlétly dveře a do podniku vešla, spolu se skupinou rozjásaných přátel, tehdy slavná mladá herečka. Její mléčná plná ňadra zasvítila v nejednom z filmů, který byl natočen na přelomu osmdesátých a devadesátých let. Zvláště v poetickém snímku, kde hrála po boku valašského mima, který zde dostal též netypickou úlohu nosatého zmateného Žida – zde plulo její nahé tělo ve sluncem prozářené vodě, vznášela se obklopená barevným spadaným listím – její rozpuštěné, jak měď vlnité vlasy vlály ve vodních proudech – byla to kráska z obrazu Gustava Klimta.

Junonská krasavice jen co zahlédla oduševnělou tvář smutného slavného herce, neváhala ani vteřinu – a okamžitě skočila pod stůl, kde herec seděl spolu se svým režisérem. Šedovlasý pán, držící smutek, nepohnul brvou a hlásil nevzrušeným hlasem: „Už ho drží… Teď mi ho postavila… Saje… Už budu.“ Když bylo po všem, vylezla rusovláska zpod stolu, utřela si ústa a se slovy „To byla ňamka“ odešla k baru, kde na ni čekala společnost veselých přátel. Mlčky seděl dál herec a režisér. Za okny, kdesi v ulicích, dozníval mumraj a rachejtle z oslav přicházejícího nového roku… Po dlouhé tiché pauze se režisér zeptal: „Vy se spolu znáte? Nepamatuju se, že byste někde společně účinkovali.“ Herec okamžitě odvětil: „Ne. Viděl jsem ji akorát v televizi. Nikdy jsem s ní nemluvil. Neznáme se.“

Když se s námi filmový režisér rozloučil, odcházeje domů s tím, že ráno sedne do auta a pojede sedm set kilometrů do vzdálené Toruně. Když jsme na sebe zamávali a zahalekali do tmy, analyzovali jsme s Emanem tu historku. Nejpravděpodobnější se nám zdálo, že dotyčná byla na kokainu, plus alkohol – a samičím instinktem vycítila bolavou duši slavného herce, že po zvířecím způsobu si šla pro manu „slávy“. Poznala, že je v té chvíli bezbranný. Její hysterie, soucit, holá chtivá lačnost, milosrdenství, běs herectví. Rusovláska přeblafla Rumburaka.

Šedovlasý stevard (stejný, který na začátku letu pustil v kabině naučné video, kde mladá dívka obléká záchrannou nafukovací vestu, a když ji má na sobě správně zapjatou, bere do úst píšťalku a zapíská… hezká pohádka pro cestující, většinou nikdo pád letadla na hladinu nepřežije), šedivec s trpným úsměvem nás všechny obešel a zkontroloval, jestli jsme všichni už zapjali své bezpečnostní pásy.

Lisabon se rozprostírá na svazích podél mořského zálivu. V široké deltě zde ústí řeka Tajo. Letiště leží v náhorní planině nad městem. Všudypřítomný Atlantský oceán posouvá nezměrné vzdušné masivy dál do vnitrozemí. Silné subtropické slunce žhne bílým jasem a chladivá mořská bríza protéká sloupy horkého vzduchu.

Celé podnebí nad touto krajinou je přímo spojené s cykly přílivu a odlivu. Mořské nebe pokračuje, vysoká temná modř přetéká dál a pryč za obzor hnědavě vyprahlé země.

Stojím před skleněnou halou letiště, je takřka identická s tou, kterou máme v Praze. Hledím na širou krajinu. Je to naprosto jiný kus země, než jaký znám ze středu Evropy. Slunce, moře, vítr.

Instinktivně se odvracím od skupinky turistů, kteří překvapivě hovoří mou rodnou řečí. Halasící postarší páry, smích neforemných žen, za zrcadlovými brýlemi, pod širokými klobouky, za golfovými čepicemi skrývají svou turistickou prázdnotu. Jejich pleť je tak vysmahlá, tenká, složená z tisíců vrásek, snědá od slunce, že strukturou připomíná opičí šourek… Prohlížím si plakáty oznamující koncertní turné komorního kvarteta. Hlučící spoluobčané zmlkli pod náporem cizího prostředí a vlezli do připraveného autobusu, který je má odvézt do centra.

Nechal jsem odjet přeplněný autobus a rozhodl se v klidu počkat na další. Koupil jsem si plechovku místního piva Sagres, malými doušky srkám překvapivě lahodný nápoj. Sedím na lavičce a mořský vánek mne obtéká, nadouvá rozepnutou košili… Neváhám a z batohu vytahuju domácí korkové pantofle. Po výměně obuvi mé prsty na nohou zpívají blahem. Roztahuji slastně palce a užívám si.

Tuhle tichou chvilku, kdy davy z několika letadel odjely do města. Zástup autobusů a taxíků na chvíli zmizel. Těch pár volných desítek minut nechám na sebe působit tuto tajemnou, lahodnou zemi.

Při výstupu z letadla, kdy jsme stáli ve frontě na pasové odbavení… Jako občan Evropské unie jsem stál v té rychlejší frontě. Bylo zde několik řad označených logem evropských národů, další řady byly pomalé a pečlivě kontrolované uniformovanými úředníky. Skupinka opilých anglických fanoušků, zahalených do vlajek svého klubu – tu odbavili bleskurychle. Bylo jasné, že se sem přijeli vyhulákat. Dobráci se už nemohli dočkat na ten emocionální výdej. Byli toho plní. Jedou jen na zápas a nočním letadlem zpátky do deštivé domoviny.

Nevím proč, jestli to dělá moje velká hlava nebo co. Příslušník pasové kontroly, sedící za okénkem, považoval za nutné se mne s úsměvem zeptat, za jakým účelem cestuji do Portugalska. Jeho lámaná angličtina byla o něco lepší než moje. I tak jsem pochopil obsah formální otázky. „I am, já writer… píšu… very sympatik klasik grand writer portugal Fernando Pessoa. Por favor.“ Důstojník se široce usmál při zaslechnutí jména jejich nejslavnějšího spisovatele. Ten tichý, nenápadný introvert – desítky let po smrti rozpoznaný a znovuobjevený jako národní básník a metafyzický prozaik – mi takto pomohl. „Pssoa, P-ssoa,“ opravuje ochotně mou špatnou výslovnost. Vrací mi pas a zřejmě mi přeje spokojený pobyt v jeho rodné zemi. Na nesrozumitelné uvítací prohlášení odpovídám jedním ze dvou slov, která jsem se naučil v letadle z turistického průvodce: Obrigado, děkuji.

Sedím před letištní budovou a za chvíli mi pojede autobus. Dívám se do mapy, je tu přiložen podrobný plánek centrálních čtvrtí města. Svezu se jen kousek, jakmile překonám to betonové bludiště silničních přivaděčů a autostrád, tu zemi nikoho, kde se staví sídliště a celé nové čtvrti. Jak budu v normálních ulicích města, okamžitě vystoupím a ponořím se do místního, cizokrajného a přeci tak lidsky čitelného, blízkého života.

Jak jsem zamýšlel, tak bylo. Na Avenida do Brasil jsem vystoupil a volnou chůzí, s malým batohem na zádech jsem kráčel svažitým koridorem ulic. Instinkt, nějaký autopilot, mne samočinně navigoval vždy na tu stranu ulice, ukrytou ve stínu. Světlo v těchto zeměpisných šířkách má naprosto zřejmou, hmotnou povahu. Kilogramy žáru na metr čtvereční.

Ruch města, bylo pozdní odpoledne, kulminoval. Jiná skladebnost zvuků, posunuté škály a barvy tónů té slunečné země – ta mi činila lahodnou i ten mumraj a pouliční ryk desítek autobusů a tisíců aut.

Avenida do Brasil zahýbá okolo parku Campo Grande. Pokračuji po av. República a sestupuji do stále hustšího ruchu a davů lidí na chodnících. Na kruhovém objezdu, na lisabonském „Kulaťáku“ je uprostřed hučících automobilů veliká socha z bílého mramoru. Vévoda v paruce zřejmě. Nemám sílu detailně studovat historii této země. Mně stačí, že jsem na Praça Marguês de Pombal.

Zahýbám do přátelské široké zóny, úplně mne to vtáhlo. Jmenuje se Avenida da Liberdade. Je to takové čtyřikrát delší Václavské náměstí. Uprostřed se táhne doslova vzrostlý park se záhony květin, obrovské palmy vytvářejí stinné, příjemné loubí. Jsou zde pítka s čistou vodou, kašny a vodotrysky. V kavárně pod širým nebem si dávám první preso. Sedím sám a přeci mezi tisíci – cítím se bezpečně. Ještě jsem se neubytoval, ale všechno má svůj čas.

Okolo chodí zajímavé dívky a ženy, některé stolky jsou obsazeny místními lidmi, některé turisty stejnými, jako jsem já… Nechávám na sebe působit život tohoto města.

Teď registruji pravidelný hluk a bubnování. Policie vyhradila jeden jízdní pruh pro odborářskou demonstraci. Jednotlivé zaměstnanecké svazy mají identicky barevná trika a plátěné čepice. V čele každé skupiny kráčí bubeníci s velikými nástroji. Za nimi z pomalu jedoucích automobilů kdosi vykřikuje hesla do megafonů. Zesílený hlas burcuje davy demonstrujících a ti se rytmickými výkřiky přidávají. Vše je kupodivu poklidné, zorganizované – není z toho cítit chaos a agrese. Policisté doprovázejí demonstranty a operativně odklánějí městskou dopravu.

Hýbu palci u nohou, pokojně přihlížím a občas doplním tekutinu z petky. Typický turista. Zevluji statečně.

Po hodince odpočinku pomalu pokračuji dál. Kráčím alejí mohutných, pro mne tak cizokrajných palem. Jejich houževnaté mamutí stvoly mi názorně ukazují, že jsem doopravdy tisíce kilometrů od domova.

Když jsem pak stanul na rozlehlém, vzdušném náměstí Praça dos Restauradores, zahlédly mé oči – v dálce, v průhledu koridorem ulic, byl tam nějaký vítězný oblouk, veliká brána, a za ní se zatřpytilo moře! Rozklepala se mi kolena dojetím a chvíli jsem musel zůstat stát a sát nozdrami tu všudypřítomnou slanou vůni ryb a chaluh.

Bylo až s podivem, jak snadno jsem našel, podle plánku z internetu a podle fotky z Google Earth, hotýlek, kde mám rezervován pokoj. Tahle část přípravy proběhla mimo mne. Z nějakých důvodů bylo důležité, abych se ubytoval právě zde… Prošel jsem dvě tři křivolaké uličky a stál před penzionem Modelo. Ulice má pěkný název: Rua das Portas de Santo Antão.

Jak jsem kráčel vedlejší ulicí k cíli, zahlédl jsem před jedním úzkým starým domem ženy bujných tvarů, černovlásky s křiklavě namalovanýma ohnivýma očima. Trojice batůžkářů, dva hoši a dívka, se zde zřejmě poptávala po ubytování. Zcela ignorovali, nebyli ochotni dosadit do kontextu ty rozjívené ženy, nechápali – že to je hodinový hotel, domáhali se příchodu recepčního, který je zcela evidentně – ignoroval též… Když jsem míjel tu skupinku, zaregistroval jsem, že největší problém mají ty černovlasé ďáblice s faktem, že jedna dívka chce sdílet pokoj s dvěma muži, ukazovaly na prstech nic nechápajícím Seveřanům – že to je proti přírodě, to se nesmí… to není slušné a přirozené… Bledí bisexuální androidi nakonec jen mlčky přihlíželi a nechápavě mrkali kozíma očima.

S tajeným smíchem hluboko v hrdle odnášel jsem si ten obrázek. Na té trojici bylo vidět, že ještě dlouho budou v dětinských mozečcích analyzovat tu příhodu. Budou bádat a hodnotit – co se vlastně odehrálo před domem s kovanou, středověkou lucernou.

Zároveň jsem se trochu obával, s čím se setkám já. Kde a jak budu dnes vlastně spát.

Nárožní široký dům, podloubí a uvnitř temné, chladivé haly starý černoch za recepčním pultem. Když jsem mu podal potvrzenou rezervaci (kterou mi nějaká dobrá duše v Praze vytiskla na arch papíru), mlčky pokýval hlavou a bez hnutí v obličeji mi podal klíč s dřevěnou hruškou. Na temně rudém ovoci, vyfrézovaném zřejmě z tvrdého tropického stromu, byl mosazný štítek s číslem pokoje. Teprve když jsem sevřel v prstech ten těžký přívěsek, teprve tehdy mi „odlehlo“ od napětí a uvolnil jsem se. Vrásčité čelo černého muže zaregistrovalo naučeným instinktem typickou reakci právě ubytovaného bezdomovce, pousmál se na mne, předal mi potvrzení o uložení mého pasu v recepci hotelu a popřál: „Boa tarde.“

Poděkoval jsem mu tím druhým slovem, které jsem již ovládal, a vystoupal do druhého patra po úzkém schodišti. Když jsem odemkl dveře – zůstal jsem příjemně překvapen. Byl to rozlehlý nárožní pokoj, vysoké, vzdušné stropy. Tři okna vedla do ulice a čtvrté do úzké proluky. Chvíli jsem hleděl na velkou manželskou postel s krémovým žinylkovým přehozem. K té huňatině mám od dětství takřka erotický vztah, takže jsem ji záměrně odhrnul a nechal na druhé polovině lůžka.

Otevřel jsem okno a vyklonil se do prostoru nad proudícím ruchem ulice. Blahořečil jsem osudu, že zde vedla pěší zóna. Lidstvo se pode mnou přeskupovalo a putovalo, občas se kdosi proplétal na skútru. Z restaurací voněl prskající olej, pečené ryby a trpká vůně vína. Večer pomalu rozmýval pastelové valéry, vzduch růžověl a současně modral. Vítr se ztišil. Vůně moře zesílila a já věděl, že jsem na konci svého kontinentu.

Pokoj měl veliké umyvadlo za plentou. Koupelna a toaleta byly společné pro těch pár pokojů na patře. Dal jsem si pořádnou horkou a ledovou sprchu a naplánoval si, že si zítra poležím v obrovské hluboké vaně.

Chvíli jsem ležel na široké posteli, tělo zbavené prachu a potu, osvěžené studenou vodou. Nerozsvěcel jsem – sám v šeru, hleděl jsem na protější domy v této úzké ulici. V bytě rovnou naproti byla vidět v otevřených balkonových dveřích knihovna a stojací lampa – hned jsem byl plný sympatií k tomu kousku cizího, mně dobře však známého způsobu života… Jinde zas žena věšela prádlo na terase, tamhle nějací lidé u stolu spolu hovoří… Za mléčně kalným oknem je zřejmě koupelna a jakýsi osamělý stín přechází sem a tam.

Za řídkou síťovou záclonou na mém otevřeném okně kypěl a bytněl večerní život města… Hýbu palci u nohou. Žiju na planetě. Je mi blaze. Dnes už nikam nepůjdu.

Víčka se mi zavírají. Než jsem mohl promyslet svoje zítřejší kroky, zalehla mne noc.

Probudil jsem se před svítáním, vymočil se rituálně do umyvadla a opláchl si proudem studené vody obličej.

S jistým překvapením jsem zaregistroval nějaký opar na péru. Pak jsem si vzpomněl, že tuhle Luisa přišla v noci. Přinesla lahev trpkého, nazelenalého vína, žadonil a smál se její samičí hlas, tak jsem přirážel, uzdička v jednom místě napraskla.

Hrome. Oplachuju vlažnou vodou, mažu to místo dětským olejíčkem. Aviril mám s sebou, vedle francovky ALPA a ibalginu, pinzety a nůžek, pár náplastí, sichrhajcek a jehly s bílou nití – tohle vozím vždy na cestách. Taky tam je lahvička se žlutým práškem na rány, fialová genciánová violeť a plynový zapalovač. To je moje výbava od dávných let, co jsem jezdil s kamarády do Bulharska a do Tater. Všechno je staré a ohmatané, lahvičky sotva do poloviny, náplasti takřka nelepí… mám to ve starodávné igelitové tašce s nápisem Včela–Bratrství… Možná ji někdo za dvacet let koupí v Sothebyś, na aukci za dvě stě tisíc euro-dolar-jüanů.

Jak mastím ptáka heřmánkovým olejem, naběhne mi žíla a já musím přestat – chodím s klimbající se klobásou po místnosti a říkám si, přeci kurva si teď nebudu honit péro? Ten aviril tak domácky voní, že můj hadí mozek asocioval koupelnové rozkoše z dob časné mladosti.

Abych se vzpamatoval, čistím si zuby, mokrým hřebenem češu zbytek vlasů… Všechny tyhle úkony mají přísně rituální, pověrečný charakter. Do toho na mě přišlo sraní. S uchem přiloženým na škvíru pootevřených dveří – pozorně naslouchám, jaká je situace na chodbě penzionu. Všude je naprosté ticho. Jako šakal přebíhám do koupelny, zavírám na háček a otvírám úzké okno do dvora. Za chvíli se tady bude dát krájet vzduch.

Hajzl je mohutný a starodávně pohodlný. Opět si gratuluju a v myšlenkách děkuju neznámému zkušenému odborníkovi.

Celá příprava mi trvala dobré dvě hodiny, za okny se mezitím probudil jasný nový den. Teprve teď je slyšet tlumené hlasy na chodbě, zavírání dveří a kroky na schodech, opět se pak rozhostilo naprosté ticho. To je dobré, zřejmě zde bydlí lidé, kteří pracují ve městě. Nejsem tedy soused hlučných, rozjívených turistů.

Vykláním se z okna, v ranním oparu se úzká ulice zdá ještě promodralá nocí, ale sluneční paprsky na střeše protějšího domu ukazují, že je nový den. Dívám se do dálky, ulička, z jejíhož nárožního domu vykukuji jak datel, pokračuje přes náměstí, do kterého se sbíhá řada ulic z protějších svahů. Můj pohled pak pokračuje dlouhou rovnou ulicí, která končí tím vítězným obloukem, za nímž je už znát kousek šedavého moře… Božská přítomnost! Na světě je krásně za letního jitra.

Hlad mne vyhnal do ulic. Hned naproti penzionu jsem našel jídelnu, kde podávali kousky opečeného selete v pořádné horké žemli. Neváhal jsem, usadil se v rohu a pořádal kusy masa a lámal si k tomu křupavou kůrku z té veliké housky. Věděl jsem, že tohle mi vydrží do odpoledne. Zapíjím sousta horkou černou kávou. Instinktivně jsem si objednal americano, espreso s dvojitou dávkou horké vody.

Pozoruji cvrkot u pultu. Místní si dávají malinká kafíčka, vždy přidají štědře cukru, zamíchají lžičkou, chvíli nezávazně klábosí s obsluhou a pak do sebe jedním lokem překlopí ten extrakt. Centrem jídelny, která je v podstatě bistrem, denním barem a kafírnou – uprostřed je mohutný, oprýskaný šestipákový kávovar. Kolem se točí dva až tři chlapíci, kteří ustavičně vyrábějí další a další objednaná espresa, čepují pivo, mažou žemle máslem a krájejí maso z pomalu se otáčejícího grilu. Mašina kávovaru, která vypadá jako omšelý parní válec, na němž se suší utěrky, tluče vařící párou.

Kontroluji čas na svém telefonu, pro tuhle cestu jsem si opatřil nový přístroj a novou SIM kartu. Pro pocit zřejmě naivní jistoty. Ale přece jen jistoty. V téhle hře jde především o „pocity“. Jsou to obrovské energie uložené v generacích lidí. Hromadná zkušenost celých regionů a území. Určité informace mají tu moc, že dokážou uvolnit podloží osobní reality, která se ovšem týkají nás všech.

Mám takřka celý den na procházky městem. A tak stoje na širokém prostorném náměstí, rozhlížím se dokola – abych získal tu topografii města do krve. Základní konfigurace je jasná, několik údolí a táhlých vrcholků se sbíhá do široké mělké nížiny na březích zálivu. Nalevo je hradiště s ruinami zdí a střílen. Tam bude hodně turistů. Jdu tedy rovnou za nosem k moři. Ulice jsou zde v centru určeny převážně pro pěší. Těch několik koridorů, kudy se řítí auta – těm se pečlivě vyhýbám. Podrážkami sandálů spokojeně kloužu po ohlazené dlažbě ulic. Lidé, lidé… mraky a davy lidí. Když jsem prošel vítěznou branou, kde zřejmě vítali navrátivší se dávné mořeplavce, stanul jsem na prostranství, kde pouze rušná autostráda mne dělila od mořského břehu. Bylo to v podstatě místo nevlídné, oficiální budovy a ministerstva všude okolo a nepřestajný rambajz automobilů. Pouze jsem obhlédl z dálky ten malý parčík na začátku pobřežní kolonády, kde má odpoledne proběhnout setkání – důvod, proč jsem tady.

Se zkušenou askezí vyznavače nechtěl jsem své setkání s mořem uskutečnit právě zde – na portugalském „Staroměstském náměstí“.

Stoupám do svahu, proplétám se úzkými uličkami. Schody přecházejí ve strmou ulici vinoucí se jak had až na malé terasovité náměstí, které je jednou stranou otevřené k moři. Oplachuji si hlavu ve fontánce s pitnou vodou a usedám na lavičku. Utírám si obličej papírovým ubrouskem a teprve potom, když jsem se vydýchal, přistupuju k zábradlí a přes střechy města hledím na modré moře.

Záliv od obzoru k obzoru, v dálce nalevo přeťatý dlouhým silničním mostem, ztrácejícím se v mživé dálce – napravo, na západě, je přístup k Atlantiku zarámovaný gigantickou stavbou visutého mostu, jeho pilíře se tyčí do výše nad městem. V tělese mostu jezdí vlaky a vede v něm autostráda. Je tak vysoko, že pod ním mohou proplouvat všechny zaoceánské lodě.

Vydýchl jsem do pohyblivého, vanoucího povětří. Přivřel oči a nechal se prostoupit tou chvílí, těmi vůněmi, tím místem. Šeptám si pro sebe: „Tajo.“

Pokračoval jsem po chvíli dál, hlouběji do labyrintu domů a střech. Za každým rohem byla další a další ulice, náměstí, nějaká galerie, divadlo nebo pár stromů a malá zpívající fontána. Líbám ten pramínek svěží vody. Beru do úst tu živou běhutost.

Pokaždé jsem překvapen, když na nároží s cinkáním vyjede z úzké uličky malá žlutá tramvaj. Po křivolakých ulicích, kudy by neprojel osobní automobil, stoupají do svahu, aby se vzápětí vrhly do proluky mezi domy, projely pod loubím a s radostným cinkáním se volně rozeběhly po vrstevnicích starobylého města.

Když jsem kráčel v zapadlých stinných ulicích starého města, nahlížeje do chladivých krámů v přízemí domů, do náleven vína, kde u stolků tichými hlasy besedovali místní muži – nevydržel jsem a v jedné „hospodě“ se studenou zářivkou u stropu, s namodralými kachlíky na stěnách… jsem pozdravil: „Bon dia.“ „Bon dia“ byla tichá odpověď. Zde jsem si u pultu objednal stejný nápoj, který zde pili všichni. Dostal jsem ojíněnou sklínku, odlivku s průzračně nazlátlou tekutinou. Když jsem zvolna polkl první doušek – bylo jasné, že piju něco na způsob suchého martini, místní nápoj, piju prostě domácí portské…

Volnou odpolední chůzí jsem prošel čtvrtí u mořské brány, odbočil doleva, abych se vyhnul dopravnímu ruchu na nábřeží, a úzkými ulicemi v blocích starobylých vysokých měšťanských domů jsem se dostal na křižovatku, zde jsem konečně překonal tu bariéru vozidel a motocyklů a potom již klidnou chůzí nabral směr k přístavní hrázi.

Měl jsem ještě více jak dvě hodiny čas, město jelo z práce domů, vrcholil přesun obyvatelstva, probouzel se podvečerní mumraj… Když jsem došel ke skladištním budovám, s potěšením jsem zjistil, že na straně přikloněné k moři je vybudována příjemná moderní restaurace a kavárna zároveň.

Pár metrů od železných pacholat, na která se vážou lodě, co by kamenem dohodil, sedím u aluminiového stolku a nohu přes nohu hledím na mořskou hladinu, kterou čeří lehký větřík, slunce prodlužuje stíny budov a syté barvy večera vykreslují nádheru krutého a smutného světa.

Je zde snad stovka stejných lesklých stolů a čtyřikrát víc seslí. Posedávají zde místní mladíci se slečnami, občas přijede nablýskaný sportovní vůz s nějakým boháčem, ale jinak zde jsou normální lidé a normální ceny. Saju vůni z velkého šálku kávy, místo lžiček zde používají kousky svinuté skořicové kůry. Olizuju tu větev a mám pocit Orientu, který zde začíná někde za rohem. Lisabon, hlavní město mořeplavců, středověký New York… Sleduji, jak o kus dál skřípající lodní jeřáb vykládá loď s uhlím… V podvečerním slunci je čerň a oblýskaná ocel tak antracitově sytá, že cítím úplnou obrazovou rozkoš. Poškrábaná rudá a bílá písmena na boku velikého šífu jako by nesla poselství z dávné, již neexitující země.

Platím a pomalu se zvedám. Jdu na setkání. Je to odtud jen kousek. Pečlivě hlídám čas, bylo mi řečeno, že je to důležité. Kráčím po Avenida Infante Dom Henrique, míjím rozsáhlé a majestátní prostranství u Mořské brány (jak jsem si ji sám pojmenoval) – Praça do Comércio… A už v dálce vidím nástupiště trajektů, které jezdí přes záliv na druhou stranu, do Barreira… Od místa, kde stojím, vede podél nábřežní zdi, souběžně s Avenida Ribeira das Naus… zde je řada laviček, pár stromů a zde proběhne za pár minut setkání.

Chci si to ještě kousek projít. Lavičky jsou občas obsazené. Je zajímavé, že jsou zde pouze samí muži. Když vidím, jak rusky hovořící ryšavý muž v tmavých brýlích oslovil dvojici mladých vysokých černochů, dochází mi – že je zde zřejmě buzerantská burza. Mladí mužové korzují sem a tam a staří ptakořitníci si vybírají případné „kontrahenty“. Ano, tato přehlídka atletických těl a chtivých, šílených očí, to je opravdu ideální prostředí pro setkání. Naštvaně, ale se zájmem – nenápadně hledím, jak dopadne zrzavý Rusák s těmi svalnatými „nevěstami“ (je mi jasné, že ti černoši se prodávají – protože nemají jinou práci, jsou zde „načerno“). Oba mladíci, zřejmě z Angoly, vážnými zraky studují křenícího se zrzka. Ten naznačuje nějakými mezinárodními gesty (zřejmě se jedná o „zednářské“ pozdravy pytložvejků), kterým nerozumí ani černoši ani já – o co by stál. Je to celé ale křečovité, něco na tom nesedí – všude okolo probíhá komunikace kultivovaným, nenápadným způsobem. Tmaví muži instinktivně odhadli, že potenciální zákazník je neseriózní, „moc mluví“, a jejich obličeje ztvrdly. Nebýt toho, že jsou zde evidentně ilegálně a nesmějí poutat pozornost policie, která je zřejmě toleruje, ovšem za určitých podmínek – nebýt těchto faktorů, obával bych se o Rusákovu bezpečnost.

Úplně jsem zapomněl, že mi běží čas! Otočil jsem se a dal se nazpátek, přes jednu lavičku od ryšavce s brýlemi seděl postarší osamělý pán. Měl takřka dohola ostříhanou hlavu, nebo byl plešatý, dodnes nevím. Pohlédl mi do očí a krátce kývl. (Bylo mi řečeno, že mě kontakt bude znát podle popisu. Taky mi došlo, že mě určitě zkontrolovali v penzionu, když byla adresa od mého „poradce“… Dědek od Sázavy se opravdu nezdá… Teprve teď jsem v kostech pocítil sílu toho divného řemesla, které se nikdy nenaučím.)

Podle toho, jak mi blýsklo v očích, když jsem dosedl vedle něj, okamžitě poznal, že situace – kdy si snědý, nebo snad spíš žlutý sedmdesátník „kupuje“ zavalitého, vousatého padesátníka s bílou kůží – že to je i na zdejší „specifické“ poměry podivná situace. Vypadali jsme jak dvojice z baru Na Konci vesmíru z Hvězdných válek.

Usmál se koutky šikmých očí a mně v té chvíli došlo, že hledím na pravého mestice, na směs asijské a africké krve. Cosi těžko definovatelného, poměrně nebezpečná moudrost, nejasná, ale inteligentní tvář. Pod tím bylo ale bystré porozumění, a to nakonec rozhodlo – byl to člověk.

Vyměnili jsme si kódové slovní znaky a dostal jsem malou reklamní mapu centra Lisabonu. V jednom bloku domů, kousek od penzionu, v ulici, kterou jsem dnes již jednou šel, byl zakroužkován dům, byla tam vytištěna reklama nějaké restaurace. U toho bylo napsáno dnešní datum a čas. Za tři hodiny… Pohlédnu do očí starému muži, a najednou mi dochází, že není vůbec jisté, jakou řečí budeme mluvit… Vyskočí mi pot na čele. Opět okamžitě pochopil. Podal mi ruku, kývl směrem k mapě a řekl tlumeným, asijsky měkkým hlasem: „Do svidanija.“ Zvedl se a odešel opačným směrem, než jsem čekal. Ta toporná, ale měkce vyslovená ruština mě zde doopravdy zahřála u srdce…

Padlo šero. Na nábřeží, zřejmě nedávno zrekonstruovaném, se rozsvítily železné, kované lucerny. Bílý kámen hrázdění sytě přijímal nebeskou modř, sál do sebe všemi póry svěží chlad moře a vyzařoval kvanta přes den nastřádaného slunce. Město září nad zálivem a moře, šumící živá hladina, vrací jak nesmírné zrcadlo světla mostů, autostrád, zrcadlí osvětlené štíty a kopule paláců a kostelů. A tvář města, skloněná nad mořem – je žíhaný obličej šelmy.

Je hluboká noc. Sedím na posteli, záda opřená o pelest – hledím do setmělých oken na protější straně ulice. Svět spí… jen ta stojací lampa, ozařující roh knihovny, ta nemůže usnout a kdosi, sedící v křesle, které je skryto v tmách, bdí zanořen ve světech, které jsou napsané a připravené kdykoli oživnout v lidském mozku.

Polykám vlahý kouř z ručně balené, neforemné cigarety. Tyhle „mokré trumpety“ vyrábí mé ruce. Když potáhnu, tak uprostřed tabáku zapraskají nadrolené hrudky hašiše. Vonný dým naplňuje pokoj a mne naplňuje mír.

Setkání v dotyčné restauraci proběhlo hladce. Jak jsem pochopil, byl to podnik s orientální kuchyní, dozajista – podle uctivého chování personálu – patřil můj společník k majitelům tohoto podniku. Všichni měli kořeny v bývalé portugalské kolonii Macao.

Nejdříve jsem byl ubezpečen, že jsem jeho host (uměřená gesta doprovázely formule vyslovené v čínském dialektu), a po mých zdvořilostních protestech (slovní salát složený z portugalských frází), které uctivě vyslechl, se ještě jednou asijsky uklonil a pak už konverzace probíhala výhradně lámanou ruštinou. Nad tygřími krevetami mi tlumeně vysvětlil, že toto setkání je pouze úvodní předběžná kontrola, ještě dnes se dozvím, zda informace, které zřejmě velice potřebuji – bude možné zodpovědět.

U kroužků smažené chobotnice, růžových vyloupaných krevetek a dvoubarevných kusů masa z tuňáka, to vše s kostkami ananasu plavalo v rudé, sladkokyselé omáčce – jsem pak obdržel sérii pečlivých dotazů po důvodech mého snažení.

Vše pozorně vyslechl – zdvořilý starý pán. Opravdu nebylo pro mne snadné formulovat v ruském jazyce základní témata otázek – lovil jsem z paměti dávné propagandistické fráze, které až teď, po čtyřiceti letech, a v daleké zemi, která má za sebou fašistické dědictví, zázračně se vykreslily ve svých původních, naprosto konkrétních významech.

Ujistil mne dobrý člověk s orientální tváří starého chlapce, že není na něm, aby posuzoval mé dotazy a důvody mého snažení. Plní jen zadání, s kterým se na něj obrátili jeho přátelé. Na chvíli odešel dozadu. Možná k telefonu.

Vtom jsem mezi společností místních lisabonských obyvatel, zřejmě je to zde oblíbený podnik, zahlédl známou tvář. Opravdu, o několik stolů dál seděl ve výklenku u dveří ryšavý Rus s čupřinou módně upravených vlasů a věnoval se nějakému jídlu. Škubl jsem sebou a hned mi bylo jasné, že to ten homosexuál zaregistroval. Podíval se krátce na podlahu vedle svého stolu, pak na strop – jako by ho tam něco nesmírně zajímalo, a nakonec se zahleděl opět do svého talíře. Celé to vypadalo jako nonverbální sdělení – „žádný důvod k panice“. Tohle buzna nebude, došlo mi.

Žlutý pán s převislými víčky se vrátil a tlumeným hlasem mi sdělil, že je vše v pořádku. Moje žádost bude doručena a osobně se zaručuje – že dostanu výzvu k setkání, se všemi potřebnými údaji. „My znajem, čto vy naš drug, tovarišč… Vy zděś u nas – a my k vam…“ ukázal na podnik plný lidí… nenašel správné slovo, a tak naznačil, že mají ve mně plnou důvěru. Upozornil jsem ho na podezřelou postavu Rusa sedícího u dveří. Usmál se a sklopenýma očima řekl rituální: „Vsjo v porjadke.“ V tom okamžiku mi bylo jasné, že Rus profesionálně zajišťoval naši schůzku. Místo nenápadného čumila zahrál etudu, kterou podezřívavý amatér nerozluští.

Když jsme si dali po sklence červeně sytého portského, v níž si můj protějšek pouze omočil rty… Podali jsme si ruce, i já jsem použil asijského lehkého úklonu, což vyvolalo lehkou pozornost šikmookého personálu, a odešel jsem za svým osudem. Rus u dveří již neseděl.

Loudal jsem se ulicemi, nahlížel na veselící se skupinky turistů v rybích restauracích. Z kuchyní se linula vůně pražených tresek. Lidé seděli u stolků přímo na chodnících… Číšníci vyměňovali papírové ubrusy a zvali kolemjdoucí k usednutí.

Na Praça da Figueira postávaly skupinky Afričanů, každý chumel tmavých postav hovořil svým domorodým jazykem. Před jedním domem povykovaly opilé tělnaté prostitutky, smály se velikými rudými ústy – ďáblice. Jedna teď zručně „zvážila nádobí“ kníratému chlapovi s ohromným břichem. Ten zaryčel smíchem, až se celé náměstí ohlédlo, aby se okamžitě vrátilo ke své tisíci a jedné starosti. Hýkající spokojená ďáblice si odváděla nového šamstra někam do temných uliček.

Jak jsem tak pozoroval ten pomalý, nenápadný mumraj v rozích náměstí, přistoupil ke mně, nevím dokud – snad se zjevil přímo z dlažby, usmál se na mě starý vousatý cikán s tvrdou buřinkou na hlavě. Byl v parádním kvádru a na vestě se mu houpal velký stříbrný řetěz od hodinek. V snědé dlani mu zablýsklo zlato, těžké prsteny a náušnice. Když otevřel druhou dlaň, zahlédl jsem jakousi tabulku podivné čokolády. Zašeptal, nebo spíš zašišlal bezzubými ústy: „Góóld… Hašíííš…“ Náhlá inspirace mne oslovila, ukázal jsem na ruku, která skrývala tu čokoládu. Vyndal jsem z kapsy deset eur, cikán ukázal, že chce padesát. Zavrtěl jsem hlavou, chvíli jsme se přetahovali, hladkou schopností probuzeného mozku jsem nalistoval dvacet pět eur, natáhl je vstříc snědé dlani a na oplátku obdržel pořádný kus čokolády. Mám svoji „studentskou pečeť“.

Sedím na posteli, pokuřuji tučnou cigaretu. Je tma. Hrudky pryskyřice prskají a voní. Každým hlubokým nádechem se uvnitř mého těla uvolňuje široký, hladký klid.

Záclony dýchají na okně otevřeném do noci. Veliký bílý měsíc šátrá po střechách, budí stíny schované pod římsami, protahuje siluety balkonových mříží a vikýřů. Bledé světlo pluje v roztříštěných odrazech na sklech spících oken.

Dokouřil jsem. Pokládám se na lůžko a v hlavě si prohlížím obrazy, které vyvolaly asociace této chvíle. Četl jsem před časem na internetu, že za tmy mozek produkuje hormon melatonin. Je za to odpovědná epifýza, tzv. „šišinka“, podivuhodný orgán uprostřed mozkových hemisfér. Šišinka je jakýsi pozůstatek pradávného „třetího oka“, které je dodnes funkční u některých plazů a obojživelníků… Od melatoninu a šišinky je krátká cesta k látce dimethyltryptamin, DMT, která je obsažena v tělech všech živočichů i rostlin. Ve významné koncentraci se vyskytuje především v jisté tropické liáně, která je jednou ze dvou základních substancí slavného amazonského nápoje Ayahuasca.

DMT – šišinka – schopnost aktivního „snění“… Když v minulých staletích nastal zimní čas, lidé (tehdy ještě bez elektřiny anebo petroleje) chodili brzy spát. A protože je dlouho tma, byl v těch časech znám – takový noční ekvivalent denního poledne. Říkalo se tomu „šťastná hodinka“. Lidé vstali o půlnoci, zapálili svíčku nebo louči, lehce něco pojedli, ohřáli si mléko, dokonce se někdy zašlo k sousedům. V tomto čase bdění uprostřed dlouhého spánku, ve chvílích blaženého nicnedělání – se často rodily velké myšlenky, závažná rozhodnutí anebo se vyráběly děti. Lidé byli prostoupeni „šťastným“ melatoninem.

Tak i v Tibetu mniši v rámci osobního růstu se nechávali zazdívat do jeskyní, kde v naprosté tmě trávili ve stále hmotnějších a konkrétnějších meditacích postupně stále delší období. Dokonce i laici z vrstvy tibetských intelektuálů se nechávali v jakýchsi zatemněných chýších, vždy čas od času – zanořit do vesmíru, který všichni nosíme v hlavě. Pod dohledem duchovního učitele zde v tmách trávili čas od tří týdnů do několika měsíců… Někdy bylo náročné vrátit člověka jeho dřívějšímu životu. Myšlenky byly po takovém období hmotnější než sama realita. Živí lidé se dotyčnému jevili jako přeludy.

Dostávám záchvat tichého smíchu. Pláču nezastavitelným proudem radosti. Uvědomuji si, že je za to odpovědná ta pryskyřice z gandži, ale nemohu si pomoct – je to ještě silnější. Chvíli hýkám do polštáře jako rodička.

Naštěstí mne vrací putující obrazy do klidného základního stavu. Utírám si uslzené oči a myslím na – sluneční korónu. Je to neviditelná zóna, prostor okolo naší hvězdy, který má mnohem větší teplotu než povrch složený z divoce zkroucených granulí žhavého plynu. Vědci říkají – že se zde nejspíše jedná o akustickou energii, nabuzenou těmi neuvěřitelnými magnetickými uzly hvězdy zvané Slunce, která rotuje kolem své osy odlišně na pólech a na svém rovníku, je též možné, že jinak rychle rotují vrstvy uvnitř hvězdného tělesa. Akustická energie – zpěv Slunce. Líbí se mi to.

Pak si vzpomenu na tu frázi „Vědci říkají…“ a opět se plačtivým smíchem rozvřískám do polštáře. Buším pěstí do matrace a oprávněně se bojím – abych se nepochcal smíchy.

Pak je opět klid. Polykám sliny a zesláble se zvedám z postele, oplachuju si tvář tekoucí vodou, piju z dlaní a chladím si zátylek.

Sedím na židli u okna a nechávám na sebe dopadat nebeský chlad. Říká se – v krajích na severu, Inuité to dobře znají… že polární záře někdy zpívají. Když je sluneční vítr dostatečně silný a magnetické pole země slabé, otevře se cesta pro ionizované částice hluboko do zemské atmosféry… Polární záře někdy zpívají… Zpívá Slunce.

V mysli mám temně rudý svět, který popisoval jakýsi výzkumník na internetu, neuvěřitelně syté barvy, dilatace času a prostoru, hypervnímání nepopsatelných rozměrů a bytostí… To zakusil, když inhaloval roztok DMT. Další účastník internetové diskuse popisuje zážitek výstupu ze svého těla, jakýsi nadčasový „hyperprostor“ je zakoušen jako plná realita. Náš svět je pouze řídká iluze. Sen, letmé zdřímnutí.

Vstávám ze židle a vykláním se do ulice, slyším němčinu či nizozemštinu. Dole, přímo pod mým oknem – sedí u stolku tlustý Hrompac, má vyholenou hlavu a z blonďatého plnovousu má na bradě upletený dlouhý copánek zakončený „beruškou“. Cosi nesmírně důležitého vypráví dvěma mladým prostitutkám, které statečně popíjejí sekt. Ve stříbrně se lesknoucím kbelíku s ledem čekají další lahve. Trojice debužíruje, dívky malými prstíky, drobnými zoubky vylupují velké rudé krevety. Hodný valibuk huhňá cosi závažného, zvedá obočí a zamaštěný prst. Teď vzal do rukou velikého vařeného humra. Utrhl mu krunýř na ocase a začal žrát masitou, drolící se prdel. Paštěku pod dlouhými kníry má plnou bílého masa. Žvýká, funí a prská. Dívky se hihňají a kývou hlavou. Vidím lidstvo v roce 2012.

Sedám si na postel a v žaludku ještě pochoutky z Macaa, dolaďuji noční chvilku něčím sladkým. Šátrám v batohu a vytahuji tatranku ze železných zásob. Po haši je ta sladkost naprosto omamná. Vychutnávám každé sousto do poslední molekuly.

Je štěstí, že jsem zrovna stál u umyvadla a zapíjel sladkosti chladnou vodou. Zvenku se ozval neartikulovaný hlahol a pištění, které znamenalo zřejmě šťastný smích. Mečivý hlas zanotoval jakousi melodii, do toho bouchlo šampaňské… Z úst mi vytryskl proud vody na zrcadlo, jak se dostavil záchvat hurónského smíchu. Plače smíchy, přidal jsem se tak k rambajzu pod okny. Opravdu se mi podařilo vymočit do umyvadla a ani moc jsem nenačůral vedle… Naříkal jsem štěstím, plakal pak nad blbostí světa, nad naší společnou, naivní duší.

Usnul jsem při této státotvorné činnosti jak mimino.

Ráno bylo hladké a tiché. Ano, je víkend. Lidé vyspávají. Ulicemi se rozléhají kroky chodců, hlasy prvních nedočkavých turistů, je slyšet vodotrysk z kašny na malém náměstí za rohem.

Dal jsem si dlouhou vlahou sprchu, střídám horké a studené přívaly. Cítím v těle podivuhodný buněčný klid. Jasnou pozornost, která je průzračná, mozek volně a bleskově rychle pracuje… a ta rychlost je takové nadsvětelné povahy – že nebolí. Jako by mozek pouze předával vjemy do prostoru okolo sebe a vzápětí dostával hotové, mimo čas připravené výsledky. Mozek je čtecí hlava, orgán pokračující svými nehmotnými částmi do databáze časoprostoru.

Káva v bistru naproti, které je dnes ráno nápadně liduprázdné – stala se mi už samozřejmostí. Jako bych tu léta žil a znal tu každý kout… Jediná potíž je, že jsem se za ty dva dny naučil jen asi deset slov… V Lisabonu bych dokázal žít. A umřít, protože naprosto nevím, co bych zde vykonával za práci.

Vytrhl jsem se z nereálných myšlenek a pomalu se vydal na toulku městem. Letadlo mi letí až večer. Mám noční spoj, v Londýně budu jak kokot vejrat několik hodin, ale v Praze budu za svítání.

Chvíli jsem postál u zpívající fontánky na malém náměstí. Rozmýšlím se, kam jít… Alfama, čtvrť nízkých domků, průchodů a dlouhých uliček, které se vinou a stoupají ve svahu pod hradbami, to je pro mne příliš úzké a kontaktní. Spolu s necitlivými turisty, jak opice netaktně vejrat do úzkých dvorků, kde se věší prádlo. Čumět jak vůl do otevřených oken přízemních bytů a rozněžňovat se tou „romantikou“ prostého života – to může jen píča.

Volnost, rovnost, bratrství! Stojím na rozlehlém náměstí, kde jsem předevčírem začal zdejší pobyt. Praça Restauradores – náměstí pojmenované na oslavu dávného návratu nějaké místní monarchie. Užívám si svěžího slunce, přímo piju tu mořskou vůni z povětří. Bílé fasády domů, modré nebe a zelené kadeře stromů v zahradách… Procházím se středem prostranství, je možné odtud zabočit na další náměstí a široké třídy. Jdu jak šťastný mravenec po kamenném povrchu rozevřené veliké dlaně.

Postojím před podivuhodnou železnou konstrukcí mohutného výtahu, který překonává výškový rozdíl mezi centrem města dole a čtvrtí vil a paláců na kopci. Elavador da Santa Justa nepoužiju. Nechci se cpát s cestujícími v uzavřené kabině.

Mám potřebu prostoru. Jdu k moři. Obloha je pokrytá lehkými perutěmi ranních mraků. Vláha z moře se sráží do beránků, které každou minutou silnější Slunce za chvíli rozpustí ve svém vysokém jasu… Tak krásně se dnes dopoledne dýchá.

Když procházím Mořskou branou a moře mně ukáže svůj šedavý mživý třpyt. Když pohlédnu do nebe a nasaju do plic jódem a rybami nasycený vzduch. Sám v tichu duše. Člověk na širokém prázdném prostranství. Tak se ke mně pojednou probořil vnější svět. A jako tibetských mnich nevěřícně zírám na ty zhmotňující se obrazy.

Nejprve se ozval tichý smích. Pak mne něčí ruka lehce pohladila po rameni. Otočil jsem se. Anna! Nikoho méně bych zde v této chvíli nečekal… Usmívá se, krásná jako před lety, snad je jen trochu štíhlejší. Její velké hnědé oči se na mne usmívají. Souměrné rudé rty se ke mně blíží… automaticky zavírám oči a propadám se do hlubokého polibku.

Přátelská krásná tvář této Slovenky mne rozezpívá vroucností a dojetím. Anna!

„Kde se tady bereš? Anno! Snad se mi to zdá? Je to pravda, jsi skutečná?“ Směje se a pokládá mi ruku na paži. Na rtech cítím lehkou vůni její rtěnky: „Jak jsme se dlouho neviděli? Vždyť je to snad deset let?“

Kamarádské přímé oči se na mě usmívají, ale teď vidím, jak do jejího obličeje vstupuje vážnost a lehký smutek. Překvapeně zvednu obočí. Usměje se a zavrtí hlavou: „Ne, nic mi není… Je tady jeden problém. A teď se prosím tě nelekni. Snaž se chovat normálně. Nejde o nic hrozného. Jen musíš okamžitě odjet z téhle země. Proto mi naši přátelé dali vědět, byla jsem zrovna s manželem v Madridu, a tak jsem zrovna byla k ruce – jako člověk, kterého znáš. Je to důležité, abys mi věřil. (Kývu hlavou, že to je přeci samozřejmé.) Ty jsi včera byl někde, ve společnosti lidí, kteří jsou sledováni místní policií. Jsou to záležitosti, které se táhnou z minulosti a mají vztah pouze k téhle zemi. Jsou zde pořád kruhy uvnitř armády a státní správy, které mají sentimentální vztah k minulosti. Tihle lidé jsou v každé zemi… Naši přátelé dostali informaci, že policie prověřuje všechny osoby, které byly včera v jisté orientální restauraci. Neznají tvé jméno, neví, kde ses ubytoval. Mají pouze fotografie hostů z té restaurace, pořízené v noci z protějšího domu… Ta adresa je již léta pod občasnou kontrolou. Přátelé o tom vědí, ale z důvodů, které neznám, není dobré, aby tě místní orgány měly identifikovaného v databázích, nebo se dokonce dotazovaly po tvé osobě u spřátelených složek v zahraničí. Z určitých důvodů nesmíš být nikde uveden, je důležité, abys zůstal nenápadný… Víc opravdu nevím. Věř mi, je důležité, abys věděl – že to je doopravdy.“

Hledím přímo před sebe, vítr, slunce a teď ještě – jako by někde něco umřelo. Nějaká naivní domněnka, že pokud nastoupím tuhle cestu, zůstanu ušetřen kontaktu s touhle temnou stranou reality. Otáčím se k Anně a ona mi pokládá svou pevnou, přátelskou ruku do mé dlaně. Žíly a krev mého těla cítí teplo a tep jejího srdce.

Velké hnědé oči se pozorně dívají do černé rudnoucí tmy uvnitř mých modrošedých zornic. Slunce a tohle mořské město, její milá tvář a vlasy barvy lesního medu – celý svět mi dopadá na vrstvu světločivých buněk, které jej pomocí elektrochemických signálů přenášejí do příslušných oblastí mozku. Zde se teprve rodí skutečnost… Mám chuť ignorovat vše, co jsem teď právě slyšel, a jako blažené nevědomé dítě zůstat v té tmě, někde vedle, stranou života.

Potom události vzaly svižný ráz. Anna mi nasadila svoje sluneční brýle a na krk jsem dostal její drahý profesionální fotoaparát. Plátěná čepice doplnila mou vizáž tuctového turisty, který chce všechno svým objektivem nacpat na gigabitovou kartu. Zavěšeni do sebe šli jsme, co noha nohu mine, úzkými uličkami někam nahoru do podhradí.

Cestou mi Anna vypráví, jaké budou moje následující kroky. Chvíli sedíme v malém starobylém parku, v podivuhodné besídce, kterou tvoří neuvěřitelně široká koruna jakéhosi tropického stromu. Kovové sloupky a mříže podpírají v pravidelných rozestupech tu podivuhodnou rostlinnou bytost – která v mnoha zmnožených kmenech a do země opět vzrostlých vzdušných kořenech zabírá svým stinným větvovím plochu běžného fotbalového hřiště.

Opakuji Anně postup, který bude následovat po našem rozloučení. Kýve hlavou. Potom mi ještě stihne ukázat ručně šité boty, které má zrovna na nohou. Koupila si je nedávno ve Valencii… Lehce zadupe do země jako tanečnice flamenca a já hned přidušeně zavyju jako cikánský zpěvák a zároveň mi houpne v ptáku… Políbím ji na dlouhou šíji, těsně na hranici tmavých medových vlasů. Úplně z ní ten med cítím. Krásná včelí královna.

Podívá se na hodinky a já vím, že už je čas. Nechce, abych ji doprovázel. Fotoaparát mám nechat u lidí, s kterými se za chvíli setkám. Zvedáme se a ona mi vkládá na ústa kamarádský polibek. Cítím její čistou duši, a tak jí zašimrám knírem do ouška několik sprosťáren. Její perlivý, tichý smích – kdy ukázala ve své kráse svoje bílé ostré zuby… to si odnáším jako drahou památku.

Zpod stromového loubí sleduji, jak vychází z parku… za mřížovým plotem se její postava ztrácí v ruchu ulice. Snad to velké tmavé audi s diplomatickou značkou? Nebo ten golf s nazelenalými skly? Nevím, kam se ztratila ta dobrá duše. Někde se prostě objeví, na nějaké recepci, a vnoří se do oficiálního života. Anna je dělník, který staví konstrukci budoucího světa.

Před lisabonskou katedrálou vyhlížel dav lidí – až vyjdou svatebčané, obřad ještě probíhal. Počkal jsem chvíli u zábradlí na terase otevřené k moři. Původně jsem si přál na chvíli usednout na lavičku z železných kovaných plátů, která byla tak šikovně neobsazená, navíc ve stínu hustě ovětvených, zastřižených stromů. Za okamžik mi došlo, že to nebyl dobrý nápad. V okrasných štětkovitých korunách hnízdila kolonie štěbetavých ptáčků – kteří co chvíli mohutně srali. Vypouštěli ze sebe celé série ptačinců, fialově zbarvených a pocházejících z bobulí, které rostly na dotyčných huňatých stromech.

Svatba chválabohu již vyšla z chrámových vrat a teď se všichni začali na schodech houfovat k focení – využil jsem toho zmatku a mezi tetičkami, strýci a pobíhajícími družičkami jsem (tmavé brýle zastrčené v kapse) vstoupil dovnitř… Chlad a vůně kadidla mne přivítaly a šero pod chrámovou lodí bylo laskavé a přátelsky zvoucí. Postupoval jsem podél sloupů, vyhnul se hlavnímu koridoru mezi lavicemi a ve vedlejší lodi si prohlížel tváře světců, namalované na věky potemnělých oltářích.

V jedné boční kapli, takřka za hlavním oltářem – jsem se zastavil u kamenného sarkofágu. Postava rytíře ležela na desce, vytesána z jednoho kusu kamene. Hrdý profil, ušlechtilá tvář, dávaly všem najevo, že to byla bytost, která unesla svůj díl odpovědnosti. Dlouhý meč s širokým jílcem, položený na hrudi, ukazoval, že to v těch dobách byl nejčastější nástroj králů. Fungoval jako hrozba, zákonodárná síla… Dlouhý žlutý plamen pomalu hořel na vrcholu jediné, veliké – medem vonící svíce.

Když jsem obešel dokola všechny lodě a zastavil se před každým temným obrazem – kde nebylo jasné, zda ukazuje hrůzy minulé nebo běs budoucího věku. Naslouchal jsem tomu tichu uvnitř a halasu šťastných svatebčanů venku před katedrálou – tichý hlas pojednou řekl „Davaj“ a ryšavý Rus se vyloupl zpoza vysokých, sametem zastřených zpovědnic… Čekal jsem spíše toho milého mestice, ale hned mi bylo jasné – že tohle je přesně práce pro toho vtipálka. Venku jsme v boční ulici usedli do zaparkované dodávkové toyoty.

Byl jsem usazen na sedadle uvnitř zavazadlového prostoru. Zvenku nebylo vidět, že někdo sedí uvnitř. Okénkem za hlavou řidiče jsem sledoval cestu na okraj města. Podjeli jsme obrovský visutý most, okolo se proměnil charakter ulic. Přibylo různých trafik a malých obchůdků, domy byly omšelé, mnohé měly ozdobné oprýskané fasády z modrých keramických kachlů. Lidé i auta zaparkovaná na chodnících měli – proletářský charakter. Malé vozy starších typů, motorky a skútry, děti hrající si na chodnících.

Vystoupali jsme po svazích této prosté čtvrti a dostali se mezi rozsáhlé sídlištní bloky novostaveb. Dodávka zastavila před jakýmsi kadeřnictvím. Tenhle „salon krásy“ měl černé a fialové blesky ve výloze a snažil se vypadat „sexy“ a maximálně „stylově“.

Rus se mnou vešel dovnitř, zde jsem uviděl v rohu opřený svůj batoh. Dojatě jsem polknul. Podal jsem zrzkovi tmavé brýle… ty nechtěl… tak dostal těžký foťák… čepici jsem si též měl nechat. Kývl hlavou a ukázal do křesla. Z nitra salonu vešla starší paní, bez řečí mi uvázala černý přehoz okolo krku a začala na mně pracovat. Zručně přehazovala nástavce na futuristickém elektrickém strojku. „Mašinka“ bzučela a chlupy z krku začaly v chomáčích padat na zem. Její olbřímí prsy mně hnětly obličej, chvílemi jsem neslyšel na jedno ucho, zalehnuté žlázou. Jen jsem občas zafuněl a ona, jako by uklidňovala nějaké zvíře, trousila prsním hlasem: „Nó… tááák… Hmmm… Hohóó.“ Všechno to mělo ruský akcent. Asi nevěděla, že rusky docela dobře rozumím, a tak jsem ji přitom nechal.

Teprve když mi začala zkracovat obočí malými nůžkami – vyšla najevo ta skutečnost. Když jsem jí překvapeně zadržel ruku a vyhrknul: „Čto eto?“ Překvapeně ke mně vzhlédla a zrzavý Rus se vesele zašklebil. Potom nám všem došlo, že to není důvod ke zdržování, a tak ryšavec kývl na kadeřnici. Já ji už nechal dělat svoji práci… Za dvě hodiny jsem měl obarvené hnědé vlasy, včesanou přehazovačku na pleši, ztenčené obočí a z plnovousu zbyl úzký knír a filigránská bradka. Vypadal jsem jako impotentní neurotik, který je po rozvodu a teď si chce (za pomoci „podpůrných“ prostředků) užívat s mladými děvčaty.

Zrzatec mě naaranžoval a pečlivě několikrát vyfotil. Dal jsem mu svůj pas a on se vzdálil do nitra kadeřnictví. Paní zametla chlupy a za chvíli přinesla silný čaj v masivní namodralé sklenici. Pořádně jsem ho osladil a zakousl se do přiložené bagety.

Než se Rus vrátil, přendal jsem si věci ze svého starého batohu do připraveného elegantního kufříku na kolečkách. Turismus, musí to na mně každý vidět. Naklonovaný anonymní jedinec.

Zrzek mi podal zbrusu nový český pas s mou novou fotografií. Pas mám po návratu domů pečlivě zničit. Chlapík ode mne dostává letenku na zpáteční let. Původní pas si nechají. Doma mám časem nahlásit ztrátu. Až budu potřebovat, zažádám si o nový.

Následně ze silné žluté obálky vyndal jízdenku na trajekt na druhou stranu zálivu, do Barreira. Druhý tiket je na vlak do Setúbalu, odtud budu pokračovat nočním autobusovým spojem do Madridu. A nakonec – letenka do Prahy.

Loučím se s paní, která ze mě udělala nechutnou opici. Posílá mi vzdušný polibek. Nasedáme do toyoty, je to všechno na čas. Zrzek se za jízdy přes rameno ptá: „Děňgi, jesť?“ Protože jsem neplatil za pobyt v penzionu, který nějaká dobrá duše (oni) zatáhla za mě, tak kývám – že ano. Stejně dostanu další obálku a v ní je odhadem osm set eur. Zvedám tázavě oči. Ryšavec se krátce uchechtne: „Turist – děňgi…“ Nafoukne tváře a zahraje krátkou etudu na zazobaného plašmušku. Smějeme se srdečně. Když se zeptám, jestli ty peníze mám někde po návratu odevzdat, zavrtí odmítavě hlavou. Občas se naše oči setkají ve zpětném zrcátku.

Budu vystupovat – je to na parkovišti, kousek od přístavního mola, kde stojí prosklený parníček vedle mohutných trajektů. Beru si látkový kufr, vysouvám rukojeť a zkouším plastová kolečka. Půjde to. Rus na mě zkoumavě hledí a pak zpěvavě zašeptá: „V porjadke… (palcem a ukazováčkem začaruje ve vzduchu cosi lehkého a klidného)… Ladna… Spokojno.“ Usměju se a přátelsky si podáme ruce. Má těžkou dlaň jak z olova. „…Poka.“

Stoupám si do řady místních lidí, fronta postupuje rychle. Hučící motory zatřásly železným trupem. Projdu kolem průvodčích a sedám si na dřevěnou lavici. On to vlastně není žádný trajekt, který vozí automobily a autobusy. Tohle je motoráček pro lidi, kteří jezdí každý den do práce.

Když jsme pluli zhruba uprostřed širokého zálivu, vyhoupl se nad hladinu malý delfín a v dalším okamžiku zase zmizel.

Je noc. Silnice stoupá do hor. Dálkový autobus tlumeně hučí… automaticky, se strojovou přesností se plynule řadí rychlostní stupně. Světla vzdálených osad a samot se chvějí v horkém vzduchu, roztroušená po kopcích – v této neznámé vrchovině, ve vyprahlém území, kde prašná půda oddechuje po spalujícím slunném dni. Je to hnědá hluboká noc – noc cikád a cvrčků.

Tolik se toho odehrálo za pouhé dva dny. Celé uzly živých obrazů mi naskakují v hlavě.

V Setúbalu jsem měl pár hodin času do odjezdu. Dal jsem si smaženou tresku a hranolky v prosklené jídelně – kde hučela klimatizace a zároveň prskal a voněl spálený olej. Po krátké procházce kolem autobusového nádraží jsem zaparkoval v jedné pasáži, kde byla internetová kavárna a zároveň herna.

V rohu místnosti, kde mi nikdo nemohl čučet přes rameno – jsem se připojil na české servery a otevřel svoji e-mailovou schránku. Po obvyklé porci spamů a pozvánek od mých literárních přátel, Emanově výzvě k procházce a pivu, doplněné o odkazy na ruské vojenské weby – pouhé kliknutí mi nabídlo tisíce fotografií startujících raket středního doletu, nejmodernějších tanků a vrtulníků – a rovněž snímky nastrojených důchodců v uniformách, ověšených kilogramy metálů, též tam jsou detailní fotografie pilotů nadzvukových letadel, navigátorů a montérů. Obličeje příslušníků a příslušnic vojenských pochodových hudeb – to je kategorie sama pro sebe… Slíbil jsem si, že se na to doma podívám podrobněji.

Jako poslední e-mail je zpráva od neznámého adresáta, opatrně na ni najíždím kurzorem a zobrazuje se mi obsah – je to Anna! Nikdo by nepoznal, že je to od ní, podepsala se jako Rambo… tak jsem jí říkal před více jak deseti lety – když všude vláčela těžkou fotografickou výbavu a měla z toho zajímavě vytrénované, šlachovité tělo, velké ruce – dokonce pravou polovinu těla svalnatější než levou. Vždy v ní bylo něco mužsky odhodlaného, cílevědomého. A přitom – taková krásná žena.

Rambo píše, že je v pořádku, a doufá, že já též. Drží mi palce a v P. S. zmiňuje, že mi v příloze zasílá fotku Růžového medvěda.

Směju se dojetím, jako vždy je naprosto přesná. Asociace na film Růžový panter je vzpomínka na dobu, kdy fotila série aktů do zamýšlené fotografické publikace… Tehdy jsem se před ní nechtě přeřekl – a místo „panter“ ze mě vypadlo „Růžový partner“. Byla tehdy zrovna čerstvě po rozvodu, ten vztah byl důsledek mladické nerozvážnosti. Kdo ví… Nicméně dnes – když se mi vybavily její tehdejší poznatky z nepovedeného manželství a znám z doslechu jejího současného partnera (a též jsem měl tu čest poznat sám sebe a své reakce, které jsem při kontaktu a hrátkách s ní cítil) – chápu její tehdejší záchvat, nejprve tichého smíchu a potom mlčenlivého pláče. To byla jediná chvíle, kdy ji emoce takhle přemohly.

Otvírám přílohu a vyskočí na mne fotografie přes celou obrazovku. Jsem v té chvíli opravdu rád, že nikdo nemůže vidět na monitor. Je ta fotka někdy z roku 2000. Zrovna jsem se tehdy rozcházel a opětovně se emocionálně vydíral s jednou dívkou. Zhubl jsem z toho snad dvacet kilo. Připadal jsem si jak klokan – tolik lehkosti najednou! Bylo to někdy krátce po našem seznámení s Annou… Sešli jsme se v Týnské kavárně, byl letní lehký den. Sedli jsme si na nádvoří pod slunečník. Během příjemně ubíhajícího hovoru, kdy jsem cítil při každém pohledu na tu krásku, jak mi tepe srdce… ostré slunce mi pojednou zasvítilo do očí. Než jsem se stačil přemístit do stínu, Anna prudce uchopila velký slunečník, který byl na zemi zatížen čtyřmi betonovými dlaždicemi – a jakoby nic, trošku se stydíc za svou sílu, přitáhla těžkou konstrukci blíž k našemu stolu.

Od té chvíle (jen někdy – když jsem ji škádlil) jí zůstala přezdívka Rambo. Pár dní nato mně nabídla zúčastnit se té její profesionální práce – jako objekt… Byl jsem z toho nesvůj – ale má touha k ní a všechny ty okolnosti okolo focení aktů mne přinutily souhlasit. Doufal jsem ve spojení.

Při pohledu na fotografii, na akt pětatřicetiletého muže, který úkosem, podivně zavile z profilu zahlíží do objektivu – stehenní svaly jsou napjaté a vykreslené, jako bych praktikoval nějaký sport… přitom jen mé nohy nosí to metrákové tělo.

Říkám si: „Tohle jsem já? Ten zločinecký výraz je v mém rejstříku ksichtů? Vždyť jsem se díval na Annu a v té chvíli mi tepalo celé tělo láskou!“

Ztopořený úd je z poloviny decentně ve stínu, nicméně žalud je tak zřetelný – že Anna při focení říkala (zatřásl se jí hlas): „Doufám, že nás nezatknou za pornografickou produkci na veřejnosti.“ Byla z ní najednou taková indiánská holčička. Focení se tehdy odehrávalo v přírodě a zabralo nám celý den až do hluboké noci. Anna přinášela z automobilu další a další speciální akumulátory pro reflektory.

Stál jsem tam tehdy, stydě se za svoje tučné tělo, a zároveň vzrušený (jako by se mi splnil onanistický sen z dob mládí, exhibice před krásnou dívkou), doufaje – že se to celé převrátí v něco dalšího.

Díval jsem se Anně do očí a miloval. Hledal jsem v černém oku objektivu její duši. Srdce se mi přestěhovalo do přirození a chtělo k ní! K ní! Dralo se ven, z kůže – až jsem myslel, že mi pukne penis.

Anna pojednou zbledla a odložila fotoaparát… přistoupil jsem k ní. Objal jsem ji láskyplně okolo ramen a ona se mne zlehka chytla kolem boků. Úd se vzepřel o její tmavomodré džínsové kalhoty. Cítil jsem chladný kov její přezky na opasku.

A pojednou, jako bych já byl plavá, chlupatá žena a ona – tmavovlasý muž. Láska pulzovala dál mezi námi, pouto bylo intenzivní – až do morku kostí. Ale ten zášleh se nevešel nikam do normálních souvislostí.

Usmála se smutně a zašeptala: „Ty jsi takovej – růžovej medvídek.“ A já věděl – že je to pravda. Anna, ač krásná žena, byla někde uvnitř, přesně tam, kde já mám pouze černou díru v egu – Anna je pevná, silnější než mnohý muž… A možná že je sama překvapená tou svojí tuhou podstatou. Tahle věc nemá naštěstí nic společného – jak u ní, tak u mne – nic, co by nás nutilo změnit pohlavní identitu. Je to prostě její pevné dívčí srdce a moje veliká, obrovská – měkká duše.

Bylo jasné – že nebudeme, nemůžeme spolu souložit. Tohle poznání nás ale paradoxně velice uvolnilo, že jsme se váleli šťastně jak dvě děti v trávě na lesní pasece… Nafotila tehdy, v tom halucinačním podivuhodném dni, několik filmů.

Seděli jsme pak, když oranžové slunce prolézalo křoviska a modřínové háje… sedli jsme si na vyhřáté místo. Ještě naposled mě přinutila se svléknout a vylézt na hromadu nařezaného dřeva. Konečně byla spokojená. Sytá zář žlutých paprsků postupně rudla, Anniny oči svítily zvláštním ohněm v tom podvečerním modrém vzduchu… Sedli jsme si pod strom, ona pečlivě prostřela deku ze svého vozu. Popíjeli jsme lehké víno a ona kouřila tenké dámské doutníky. Vypadalo to jak verze slavného obrazu, jmenovalo by se to Večeře v trávě.

Potichu jsem se zasmál a položil jí klidný, volný čurák na kožené holínky… chvíli se dívala a pak na to položila ruku s dýmající tmavou cigaretou. Kývl jsem (někde ve mně „kývla“ blonďatá bestie) a Rambo odklepl sloupeček popela na penis. Zasyčeli jsme oba zároveň a ona se hned starala – jestli to nebolelo. Ne – bylo to jak pohlazení zmrzlinovou lžičkou za horkého dne… Touto chvílí se veškerá energie mezi námi spotřebovala. A zůstala důvěra a tiché přátelství.

Autobus projíždí náhorní plošinou, před chvílí jsme minuli zrušenou, zavřenou celnici. Už jsme ve Španělsku. Před námi se rozprostírá pozvolně se svažující pahorkatá krajina, která kdesi klesá k řekám v rozlehlé, ničím neohraničené nížině. Na východě je noc naprasklá a vytéká z ní nazelenalé orosené světlo svítání.

V hlavě mám obrazy, které jsem naskenoval očima, v podstatě nechtě – ale z pouhé lidské zvědavosti, jak dnes Anna žije… Do vyhledávače (sedě pořád v internetové herně pod modrými zářivkami) naťukal jsem její jméno a přepnul na zobrazení fotografií, bez textu. O slova v této souvislosti nemám zájem. Chci pouze vidět její tvář… Jo, jistě – potvrzuje se, co jsem vlastně čekal. Fotografie z recepcí na velvyslanectvích, tváře známé a slavné, sympatické a nechutné, proradné a uvěřitelné… Zde je její partner, zobrazený přímo Annou, jak v zácloně se culí na pobřeží do objektivu. Vypadá tam rozkošně, velvyslanec… Eman mi vyprávěl, že dotyčný má na hlavě jako důsledek nějaké autohavárie – obráceně, tedy „chlupem“ do čela – chirurgem omylem přišitý kus kůže. Takže si musí nechat dělat „trvalou“ anebo se lízat brilantinou. Je vidět, že tato ješitná „mužská holčička“, která je o nějaký ten centimetr menší – to dává svému podřízenému okolí „sežrat“. Jedna fotografie je tak zajímavá, že ji prokliknu, a otevřou se mi stránky bývalého kolegy dotyčného ambasadora. „Pinďour“ byl totiž svého času zaměstnán ve Výzkumném ústavu psychiatrickém. Podle jeho bývalého kolegy – trpěl umanutými teoriemi z oblasti sexuologie. V rámci výzkumného úkolu, na kterém zakládal myšlenku své budoucí disertace, si zval do ústavu desítky dvojic dobrovolníků, všechno to byly mladé manželské dvojice nebo stabilní, spolu žijící heterosexuální partneři… Dvojice spolu souložily bez přítomnosti cizích osob. Byly předem informovány, že bude nahráván jejich fyziologický rytmus EKG a EEG. Mimo jiné bude též, jako doplněk výzkumu, zaznamenáván i zvuk. Ve skutečnosti byl primární zvukový záznam, pořízený kvalitní studiovou soupravou, citlivé mikrofony zaznamenávaly každý sebemenší vzdech… Získaný materiál, pořízený na magnetofonový kotouč, byl posléze přehrán dotyčné dvojici. Byly opět samy v místnosti a z velikých stereofonních reproduktorů se linul zesílený zvukový záznam. Při této příležitosti byl pořízen další záznam – tentokrát to ovšem byl filmový dokument (pořízený bez vědomí dvojic) – v reproduktorech ukrytou filmovou kamerou. Tato dnes poněkud spektakulární záležitost vypovídá – že se Pinďour chtěl něco dozvědět sám o sobě. A tak se jako správný šikula – ulil do cvokárny a „profesionálně“ tam šmíroval.

Usmívám se nad tou pošetilou snahou a hledím na další obraz, který mám ve své mysli. Stojí tam prezident Pižďuch, s obarvenými vlasy a strhaným výrazem ve tváři, vedle něj Pinďour s brilantinou a henou v řídkých šedinách. Na snímku je rovněž s nimi jistá bývalá herečka „Hubu mám jak pytel na hady“ (ve skutečnosti se ovšem dříve jmenovala „Pračka na čuráky“, ale potom co vzala „kontrakt na manželku“, tak se nechala úředně přejmenovat).

Uprostřed snímku stojí Anna, děsivě hubená – až se mi sevře srdce, vypadá jak světice z oltářního obrazu… Líbal bych jí nohy, moje blonďatá bestie vyje touhou a soucitem. Svatá Anna, hrdinná krasavice, můj Rambo – je obklopen příšerami.

Na poslední fotografii, kterou uložil můj mozek – je Anna při audienci u britské královny. Stará paní v meruňkových šatech se na Ramba mile usmívá a on jí přátelsky cosi vypráví.

V anglickém bulváru, jehož stránky jsem prokliknul přes tuto fotografii (musel jsem nejdřív „odmáznout“ nabídku webových stránek s fotografiemi průhledných kalhotek, jež odhalovaly hustého bobra u nějaké mladičké hvězdy, která vyrostla z dětských rolí v čarodějnických filmech a teď hledá svou dospělou identitu), v tom SuperSpy bulvárním deníku se říká, tedy překladač Google píše: Královna si oblíbila tuto podivuhodnou ženu z malé, cizokrajné země a ona ji navštěvuje mimo oficiální protokol, v soukromých prostorách královského paláce.

Anna a britská královna… Laskavě pohladím v myšlenkách tu státní babičku a mého tmavovlasého, asketického Ramba.

„Buď šťastný, daleký příteli! Buď šťastná, kamarádko nádherná!“

Španělská noc končí. Jitřní mlha pokryla mělká údolí v nížině. Autobus sjíždí po táhlých svazích, klesáme z hor. Svět je šedý a modrý. Daleko vpředu, někde v korunách nekonečných olivových sadů, přichází růžové – meruňkové slunce. Ještě není vidět, zatím se proplétá kdesi za obzorem mezi větvemi pomerančovníků… ale už se blíží.

Koutkem oka jsem zahlédl charakteristické dlouhé plutí nějakého tmavého bodu. Vodorovně letěl nad vyprahlou planinou. Jako by se vznášel v proudech času – jako tajný lesní mandarín.

Už vím, co znamená – ten můj zavilý kosý pohled na té pornografické fotografii, kterou mi poslala Anna. Natáčím tvář ke světlu, které je kdesi za mnou, a toužím po temnotách – do kterých mne vede můj úd.

Právě se blonďatá bestie dozvěděla, jak se jmenuje její existence na této zemi. Je uložena v nesmírném katalogu životů a jmenuje se: NOČNÍ LET SOVY.